Préface

CE N’EST PAS une entreprise ordinaire que de traduire les Saintes Écritures dans une langue moderne, à partir de leurs langues d’origine, l’hébreu, l’araméen et le grec. En effet, traduire les Saintes Écritures, c’est rendre dans une autre langue les pensées et les paroles de Jéhovah Dieu, l’Auteur céleste de cette sainte bibliothèque de soixante-six livres que des hommes d’autrefois, divinement inspirés, ont écrits pour notre profit.

Voilà qui donne à réfléchir. Les traducteurs du présent ouvrage, qui sont des hommes attachés à l’Auteur des Saintes Écritures, se sont fait une obligation devant Lui de transmettre le plus exactement possible ses pensées et ses déclarations. Ils se sont également sentis tenus sur ce point vis-à-vis des lecteurs attentifs qui comptent sur une traduction de la Parole inspirée du Dieu Très-Haut pour leur salut éternel.

Conscients donc de leurs obligations, les traducteurs — un comité d’hommes dévoués — ont réalisé, au bout de plusieurs années, la traduction dite New World Translation of the Holy Scriptures (Les Saintes Écritures — Traduction du monde nouveau). Cette traduction a d’abord été publiée en six volumes, de 1950 à 1960. Mais dès le premier jour les traducteurs ont souhaité réunir tous ces volumes en un seul livre : les Saintes Écritures ne sont-elles pas un seul livre, œuvre d’un seul Auteur ? Alors que les premiers volumes contiennent références et notes, l’édition révisée en un seul volume, publiée en 1961, n’a ni notes ni références. Une deuxième révision a paru en 1970, suivie en 1971 d’une troisième révision avec notes en bas de page. En 1969, le comité a fait paraître une traduction interlinéaire : The Kingdom Interlinear Translation of the Greek Scriptures, qui donne, sous le texte révisé de Westcott et Hort (édition de 1948), une traduction mot à mot en anglais. Au cours des trente-quatre années écoulées, la New World Translation a été traduite en partie ou intégralement en dix autres langues et diffusée à plus de 39 millions d’exemplaires.

La nouvelle édition que voici donne non seulement un texte qui a encore été amélioré par rapport aux précédentes révisions, mais elle contient également tout un travail de mise à jour : on a revu les références qui figurent dans les volumes parus entre 1950 et 1960.

Nous avons remis cette révision de 1984 à la Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania, lui laissant le soin d’en assurer l’impression et la diffusion ainsi que la traduction dans les langues principales. Nous la mettons ainsi en circulation, pleins de reconnaissance pour l’Auteur des Saintes Écritures, qui nous a accordé un si grand privilège et sur l’esprit de qui nous avons compté pour réaliser cette révision. Nous lui demandons de bien vouloir bénir tous ceux qui emploieront la présente version pour assurer leurs progrès spirituels.

New World Bible Translation Committee

1er juin 1984, New York

Genèse  1 : 1 - 31

Genèse

1 Au commencement Dieu créa les cieux et la terre.

2 Or la terre était informe et déserte et il y avait des ténèbres sur la surface de [l’]abîme d’eau ; et la force agissante de Dieu se mouvait sur la surface des eaux.

3 Et Dieu dit alors : “ Que la lumière paraisse. ” Alors la lumière parut. 4 Après cela Dieu vit que la lumière était bonne, et Dieu opéra une séparation entre la lumière et les ténèbres. 5 Et Dieu appelait la lumière Jour, mais les ténèbres, il les appela Nuit. Et vint un soir et vint un matin : premier jour.

6 Et Dieu dit encore : “ Qu’il y ait une étendue entre les eaux et qu’il se fasse une séparation entre les eaux et les eaux. ” 7 Alors Dieu se mit à faire l’étendue et à faire une séparation entre les eaux qui devaient être au-dessous de l’étendue et les eaux qui devaient être au-dessus de l’étendue. Et il en fut ainsi. 8 Et Dieu appelait l’étendue Ciel. Et vint un soir et vint un matin : deuxième jour.

9 Et Dieu dit encore : “ Que les eaux [qui sont] au-dessous des cieux se rassemblent en un seul lieu et qu’apparaisse la terre ferme. ” Et il en fut ainsi. 10 Et la terre ferme, Dieu l’appelait Terre, mais le rassemblement des eaux, il l’appela Mers. En outre, Dieu vit que [c’était] bon. 11 Et Dieu dit encore : “ Que la terre fasse pousser de l’herbe, de la végétation portant semence, des arbres fruitiers donnant du fruit selon leurs espèces, dont la semence est en lui, sur la terre. ” Et il en fut ainsi. 12 Et la terre produisait de l’herbe, de la végétation portant semence selon son espèce et des arbres donnant du fruit, dont la semence est en lui selon son espèce. Alors Dieu vit que [c’était] bon. 13 Et vint un soir et vint un matin : troisième jour.

14 Et Dieu dit encore : “ Que des luminaires paraissent dans l’étendue des cieux pour faire une séparation entre le jour et la nuit ; ils devront servir de signes et pour les époques et pour les jours et pour les années. 15 Et ils devront servir de luminaires dans l’étendue des cieux pour éclairer la terre. ” Et il en fut ainsi. 16 Et Dieu se mit à faire les deux grands luminaires, le grand luminaire pour la domination du jour et le petit luminaire pour la domination de la nuit, et aussi les étoiles. 17 Ainsi Dieu les mit dans l’étendue des cieux pour éclairer la terre, 18 et pour dominer de jour et de nuit, et pour faire une séparation entre la lumière et les ténèbres. Alors Dieu vit que [c’était] bon. 19 Et vint un soir et vint un matin : quatrième jour.

20 Et Dieu dit encore : “ Que les eaux pullulent d’un pullulement d’âmes vivantes et que des créatures volantes volent au-dessus de la terre sur la face de l’étendue des cieux. ” 21 Et Dieu se mit à créer les grands monstres marins et toute âme vivante qui se meut, dont les eaux pullulèrent selon leurs espèces, et toute créature volante ailée selon son espèce. Et Dieu vit que [c’était] bon. 22 Là-dessus Dieu les bénit, en disant : “ Soyez féconds, devenez nombreux et remplissez les eaux dans les bassins des mers, et que les créatures volantes deviennent nombreuses sur la terre. ” 23 Et vint un soir et vint un matin : cinquième jour.

24 Et Dieu dit encore : “ Que la terre produise des âmes vivantes selon leurs espèces : animal domestique, animal qui se meut et bête sauvage de la terre selon son espèce. ” Et il en fut ainsi. 25 Et Dieu se mit à faire la bête sauvage de la terre selon son espèce, et l’animal domestique selon son espèce, et tout animal qui se meut sur le sol, selon son espèce. Et Dieu vit que [c’était] bon.

26 Et Dieu dit encore : “ Faisons l’homme à notre image, selon notre ressemblance, et qu’ils tiennent dans la soumission les poissons de la mer, et les créatures volantes des cieux, et les animaux domestiques, et toute la terre, et tout animal se mouvant qui se meut sur la terre. ” 27 Et Dieu se mit à créer l’homme à son image, à l’image de Dieu il le créa ; mâle et femelle il les créa. 28 En outre, Dieu les bénit et Dieu leur dit : “ Soyez féconds et devenez nombreux, remplissez la terre et soumettez-la ; tenez dans la soumission les poissons de la mer, et les créatures volantes des cieux, et toute créature vivante qui se meut sur la terre. ”

29 Et Dieu dit encore : “ Voici que je vous ai donné toute végétation portant semence, qui est à la surface de toute la terre, et tout arbre dans lequel il y a du fruit d’arbre portant semence. Que cela vous serve de nourriture. 30 Et à toute bête sauvage de la terre, à toute créature volante des cieux et à tout ce qui se meut sur la terre, qui a en soi vie d’âme, j’ai donné toute végétation verte pour nourriture. ” Et il en fut ainsi.

31 Après cela Dieu vit tout ce qu’il avait fait et, voyez, [c’était] très bon. Et vint un soir et vint un matin : sixième jour.

Genèse  2 : 1 - 25

2 Ainsi furent achevés les cieux et la terre et toute leur armée. 2 Et pour le septième jour Dieu acheva son œuvre qu’il avait faite ; et il s’est mis à se reposer le septième jour de toute son œuvre qu’il avait faite. 3 Et Dieu s’est mis à bénir le septième jour et à le rendre sacré, parce qu’en lui il se repose effectivement de toute son œuvre que Dieu a créée dans le but de faire.

4 Ceci est l’histoire des cieux et de la terre, au temps de leur création, au jour où Jéhovah Dieu fit la terre et le ciel.

5 Or il n’y avait encore sur la terre aucun buisson des champs, et aucune végétation des champs ne germait encore, car Jéhovah Dieu n’avait pas fait pleuvoir sur la terre et il n’y avait pas d’homme pour cultiver le sol. 6 Mais une brume montait de la terre et elle arrosait toute la surface du sol.

7 Et Jéhovah Dieu forma alors l’homme avec de la poussière [tirée] du sol et il souffla dans ses narines le souffle de vie, et l’homme devint une âme vivante. 8 En outre, Jéhovah Dieu planta un jardin en Éden, vers l’est, et il y mit l’homme qu’il avait formé. 9 Ainsi Jéhovah Dieu fit pousser du sol tout arbre désirable à voir et bon à manger, et aussi l’arbre de vie au milieu du jardin, et l’arbre de la connaissance du bon et du mauvais.

10 Or il y avait un fleuve qui sortait d’Éden pour arroser le jardin, et de là il se divisait et il devenait, pour ainsi dire, quatre têtes. 11 Le nom du premier est Pishôn ; c’est celui qui entoure tout le pays de Havila, où il y a de l’or. 12 Et l’or de ce pays est bon. Là se trouvent aussi le bdellium et la pierre d’onyx. 13 Le nom du deuxième fleuve est Guihôn ; c’est celui qui entoure tout le pays de Koush. 14 Le nom du troisième fleuve est Hiddéqel ; c’est celui qui va vers l’est de l’Assyrie. Le quatrième fleuve est l’Euphrate.

15 Et Jéhovah Dieu prit alors l’homme et l’installa dans le jardin d’Éden pour le cultiver et pour s’en occuper. 16 Et Jéhovah Dieu imposa aussi cet ordre à l’homme : “ De tout arbre du jardin tu peux manger à satiété. 17 Mais quant à l’arbre de la connaissance du bon et du mauvais, tu ne dois pas en manger, car le jour où tu en mangeras, tu mourras à coup sûr. ”

18 Et Jéhovah Dieu dit encore : “ Il n’est pas bon que l’homme reste seul. Je vais lui faire une aide qui lui corresponde. ” 19 Or Jéhovah Dieu formait du sol toute bête sauvage des champs et toute créature volante des cieux, et il se mit à les amener vers l’homme pour voir comment il appellerait chacune d’elles ; et comme l’homme l’appelait, [c’est-à-dire] chaque âme vivante, c’était là son nom. 20 L’homme appelait donc de leurs noms tous les animaux domestiques, et les créatures volantes des cieux, et toute bête sauvage des champs ; mais pour l’homme il ne se trouva pas d’aide qui lui corresponde. 21 Alors Jéhovah Dieu fit tomber un profond sommeil sur l’homme et, pendant que celui-ci dormait, il prit une de ses côtes et referma la chair à sa place. 22 Puis Jéhovah Dieu bâtit en femme la côte qu’il avait prise de l’homme, et il l’amena vers l’homme.

23 Alors l’homme dit :

“ Celle-ci est enfin l’os de mes os

et la chair de ma chair.

Celle-ci sera appelée Femme,

parce que de l’homme celle-ci a été prise. ”

24 C’est pourquoi l’homme quittera son père et sa mère et devra s’attacher à sa femme, et ils devront devenir une seule chair. 25 Or tous deux étaient nus, l’homme et sa femme, et pourtant ils n’en prenaient pas honte.

Genèse  3 : 1 - 24

3 Or le serpent était la plus prudente de toutes les bêtes sauvages des champs qu’avait faites Jéhovah Dieu. Et il se mit à dire à la femme : “ Est-ce vrai que Dieu a dit que vous ne devez pas manger de tout arbre du jardin ? ” 2 Mais la femme dit au serpent : “ Du fruit des arbres du jardin nous pouvons manger. 3 Mais quant à [manger] du fruit de l’arbre qui est au milieu du jardin, Dieu a dit : ‘ Vous ne devez pas en manger, non, vous ne devez pas y toucher, afin que vous ne mouriez pas. ’ ” 4 Cependant le serpent dit à la femme : “ Vous ne mourrez pas du tout. 5 Car Dieu sait que, le jour même où vous en mangerez, vos yeux ne manqueront pas de s’ouvrir et, à coup sûr, vous serez comme Dieu, connaissant le bon et le mauvais. ”

6 Alors la femme vit que l’arbre était bon pour la nourriture et que c’était quelque chose d’enviable pour les yeux, oui l’arbre était désirable à regarder. Elle prit donc de son fruit et en mangea. Puis elle en donna aussi à son mari, quand il fut avec elle, et il en mangea. 7 Alors leurs yeux à tous deux s’ouvrirent et ils s’aperçurent qu’ils étaient nus. Ils se mirent donc à coudre des feuilles de figuier et se firent des pagnes.

8 Plus tard, ils entendirent la voix de Jéhovah Dieu se promenant dans le jardin, vers le moment du jour où souffle la brise, et l’homme et sa femme se cachèrent de devant la face de Jéhovah Dieu parmi les arbres du jardin. 9 Et Jéhovah Dieu appelait l’homme et lui disait : “ Où es-tu ? ” 10 Finalement il dit : “ Ta voix, je l’ai entendue dans le jardin, mais j’ai eu peur parce que j’étais nu ; je me suis donc caché. ” 11 Mais il dit : “ Qui t’a révélé que tu étais nu ? As-tu mangé de l’arbre dont je t’avais ordonné de ne pas manger ? ” 12 Et l’homme dit : “ La femme que tu as donnée pour être avec moi, elle m’a donné [du fruit] de l’arbre et ainsi j’ai mangé. ” 13 Jéhovah Dieu dit alors à la femme : “ Qu’est-ce que tu as fait ? ” À quoi la femme répondit : “ Le serpent — il m’a trompée et ainsi j’ai mangé. ”

14 Alors Jéhovah Dieu dit au serpent : “ Parce que tu as fait cette chose, tu es le maudit parmi tous les animaux domestiques et parmi toutes les bêtes sauvages des champs. Sur ton ventre tu iras et c’est de la poussière que tu mangeras tous les jours de ta vie. 15 Je mettrai une inimitié entre toi et la femme, entre ta semence et sa semence. Il te meurtrira à la tête et tu le meurtriras au talon. ”

16 À la femme il dit : “ J’augmenterai beaucoup la douleur de ta grossesse ; c’est dans les souffrances que tu mettras au monde des enfants, et vers ton mari sera ton désir, et lui te dominera. ”

17 Et à Adam il dit : “ Parce que tu as écouté la voix de ta femme et que tu as alors mangé de l’arbre au sujet duquel je t’avais donné cet ordre : ‘ Tu ne dois pas en manger ’, maudit est le sol à cause de toi. C’est dans la douleur que tu en mangeras les produits tous les jours de ta vie. 18 Il fera pousser pour toi épines et chardons, et tu devras manger la végétation des champs. 19 À la sueur de ton visage tu mangeras du pain jusqu’à ce que tu retournes au sol, car c’est de lui que tu as été pris. Car tu es poussière et tu retourneras à la poussière. ”

20 Après cela, Adam appela sa femme du nom d’Ève, parce qu’elle devait devenir la mère de tout vivant. 21 Alors Jéhovah Dieu fit à Adam et à sa femme de longs vêtements de peau et les en revêtit. 22 Puis Jéhovah Dieu dit : “ Voici que l’homme est devenu comme l’un de nous en connaissant le bon et le mauvais ; et maintenant, de peur qu’il n’avance sa main et vraiment ne prenne aussi [du fruit] de l’arbre de vie et ne mange et ne vive pour des temps indéfinis... ” 23 Alors Jéhovah Dieu l’expulsa du jardin d’Éden pour cultiver le sol d’où il avait été pris. 24 Ainsi il chassa l’homme et posta à l’est du jardin d’Éden les chérubins et la lame flamboyante d’une épée qui tournoyait sans arrêt pour garder le chemin de l’arbre de vie.

Genèse  4 : 1 - 26

4 Or Adam eut des relations avec Ève sa femme et elle devint enceinte. Par la suite, elle mit au monde Caïn et dit : “ J’ai produit un homme avec l’aide de Jéhovah. ” 2 Plus tard, elle accoucha encore : de son frère Abel.

Et Abel devint gardien de moutons, mais Caïn devint cultivateur du sol. 3 Et il arriva, au bout d’un certain temps, que Caïn se mit à apporter des fruits du sol en offrande à Jéhovah. 4 Mais quant à Abel, il apporta, lui aussi, quelques premiers-nés de son petit bétail, et même leurs morceaux gras. Or, tandis que Jéhovah regardait avec faveur Abel et son offrande, 5 il ne regarda pas avec faveur Caïn et son offrande. Et Caïn s’enflamma d’une grande colère, et son visage s’allongea. 6 Alors Jéhovah dit à Caïn : “ Pourquoi es-tu enflammé de colère et pourquoi ton visage s’est-il allongé ? 7 Si tu te mets à bien agir, n’y aura-t-il pas élévation ? Mais si tu ne te mets pas à bien agir, il y a le péché tapi à l’entrée, et vers toi est son désir ; et toi, te rendras-tu maître de lui ? ”

8 Après cela, Caïn dit à Abel son frère : [“ Allons aux champs. ”] Et voici ce qui arriva : tandis qu’ils étaient aux champs, Caïn se jeta sur Abel son frère et le tua. 9 Plus tard, Jéhovah dit à Caïn : “ Où est Abel ton frère ? ” Il dit : “ Je ne sais pas. Suis-je le gardien de mon frère ? ” 10 Mais il dit : “ Qu’as-tu fait ? Écoute ! Le sang de ton frère crie du sol vers moi. 11 Et maintenant tu es maudit, banni du sol, qui a ouvert sa bouche pour recevoir de ta main le sang de ton frère. 12 Quand tu cultiveras le sol, il ne te rendra pas sa force. Tu deviendras errant et fugitif sur la terre. ” 13 Mais Caïn dit à Jéhovah : “ Ma punition pour la faute est trop grande pour être portée. 14 Oui, voici que tu me chasses en ce jour de dessus la surface du sol, et de devant ta face je serai caché ; je dois devenir errant et fugitif sur la terre, et il est certain que quiconque me rencontrera me tuera. ” 15 Mais Jéhovah lui dit : “ C’est pourquoi quiconque tuera Caïn devra subir la vengeance sept fois. ”

Jéhovah établit alors un signe pour Caïn pour que ne le frappe pas quiconque le rencontrerait. 16 Alors Caïn s’éloigna de devant la face de Jéhovah et s’établit au pays de la Condition de Fugitif, à l’est d’Éden.

17 Par la suite, Caïn eut des relations avec sa femme ; elle devint enceinte et mit au monde Hénok. Puis il entreprit de bâtir une ville et appela le nom de la ville d’après le nom de son fils Hénok. 18 Plus tard, à Hénok naquit Irad. Irad devint père de Mehouyaël, Mehouyaël devint père de Methoushaël et Methoushaël devint père de Lamek.

19 Or Lamek prit pour lui deux femmes. Le nom de la première était Ada et le nom de la deuxième était Tsilla. 20 Par la suite, Ada mit au monde Yabal. Il fut l’ancêtre de ceux qui habitent sous des tentes et qui ont du bétail. 21 Le nom de son frère était Youbal. Il fut l’ancêtre de tous ceux qui manient la harpe et le chalumeau. 22 Quant à Tsilla, elle aussi accoucha : de Toubal-Caïn, qui forgeait toutes sortes d’outils de cuivre et de fer. La sœur de Toubal-Caïn était Naama. 23 Alors Lamek composa ces paroles pour ses femmes Ada et Tsilla :

“ Entendez ma voix, femmes de Lamek,

prêtez l’oreille à ma parole :

J’ai tué un homme pour m’avoir blessé,

oui, un jeune homme pour m’avoir donné un coup.

24 Si Caïn doit être vengé sept fois,

alors Lamek soixante-dix fois et sept. ”

25 Et Adam eut encore des relations avec sa femme, et ainsi elle mit au monde un fils et l’appela du nom de Seth, car, disait-elle : “ Dieu a assigné une autre semence à la place d’Abel, parce que Caïn l’a tué. ” 26 À Seth, lui aussi, il naquit un fils ; il l’appela alors du nom d’Énosh. À cette époque-là on commença d’invoquer le nom de Jéhovah.

Genèse  5 : 1 - 32

5 Ceci est le livre de l’histoire d’Adam. Au jour où Dieu créa Adam, il le fit à la ressemblance de Dieu. 2 Mâle et femelle il les créa. Après cela, il les bénit et les appela du nom d’Homme, au jour de leur création.

3 Et Adam vécut cent trente ans. Puis il devint père d’un fils à sa ressemblance, à son image, et il l’appela du nom de Seth. 4 Et les jours d’Adam, après qu’il eut engendré Seth, furent de huit cents ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles. 5 Ainsi tous les jours que vécut Adam se montèrent à neuf cent trente ans, et il mourut.

6 Et Seth vécut cent cinq ans. Puis il devint père d’Énosh. 7 Après qu’il eut engendré Énosh, Seth vécut encore huit cent sept ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles. 8 Ainsi tous les jours de Seth se montèrent à neuf cent douze ans, et il mourut.

9 Et Énosh vécut quatre-vingt-dix ans. Puis il devint père de Qénân. 10 Après qu’il eut engendré Qénân, Énosh vécut encore huit cent quinze ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles. 11 Ainsi tous les jours d’Énosh se montèrent à neuf cent cinq ans, et il mourut.

12 Et Qénân vécut soixante-dix ans. Puis il devint père de Mahalalel. 13 Après qu’il eut engendré Mahalalel, Qénân vécut encore huit cent quarante ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles. 14 Ainsi tous les jours de Qénân se montèrent à neuf cent dix ans, et il mourut.

15 Et Mahalalel vécut soixante-cinq ans. Puis il devint père de Yared. 16 Après qu’il eut engendré Yared, Mahalalel vécut encore huit cent trente ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles. 17 Ainsi tous les jours de Mahalalel se montèrent à huit cent quatre-vingt-quinze ans, et il mourut.

18 Et Yared vécut cent soixante-deux ans. Puis il devint père de Hénok. 19 Après qu’il eut engendré Hénok, Yared vécut encore huit cents ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles. 20 Ainsi tous les jours de Yared se montèrent à neuf cent soixante-deux ans, et il mourut.

21 Et Hénok vécut soixante-cinq ans. Puis il devint père de Methoushélah. 22 Après qu’il eut engendré Methoushélah, Hénok continua de marcher avec le [vrai] Dieu trois cents ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles. 23 Ainsi tous les jours de Hénok se montèrent à trois cent soixante-cinq ans. 24 Et Hénok marchait avec le [vrai] Dieu. Puis il ne fut plus, car Dieu le prit.

25 Et Methoushélah vécut cent quatre-vingt-sept ans. Puis il devint père de Lamek. 26 Après qu’il eut engendré Lamek, Methoushélah vécut encore sept cent quatre-vingt-deux ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles. 27 Ainsi tous les jours de Methoushélah se montèrent à neuf cent soixante-neuf ans, et il mourut.

28 Et Lamek vécut cent quatre-vingt-deux ans. Puis il devint père d’un fils. 29 Il l’appela alors du nom de Noé, en disant : “ Celui-ci nous apportera une consolation dans notre travail et dans la douleur de nos mains provenant du sol que Jéhovah a maudit. ” 30 Après qu’il eut engendré Noé, Lamek vécut encore cinq cent quatre-vingt-quinze ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles. 31 Ainsi tous les jours de Lamek se montèrent à sept cent soixante-dix-sept ans, et il mourut.

32 Et Noé atteignit cinq cents ans. Après cela, Noé devint père de Sem, Cham et Japhet.

Genèse  6 : 1 - 22

6 Or il arriva ceci : quand les hommes commencèrent à croître en nombre à la surface du sol et que des filles leur furent nées, 2 alors les fils du [vrai] Dieu remarquèrent les filles des hommes : [ils virent] qu’elles étaient belles ; et ils se mirent à prendre pour eux des femmes, c’est-à-dire toutes celles qu’ils choisirent. 3 Après cela, Jéhovah dit : “ Mon esprit n’agira pas envers l’homme indéfiniment, puisqu’il est également chair. Aussi ses jours se monteront à cent vingt ans. ”

4 Les Nephilim étaient sur la terre en ces jours-là, et aussi après cela, quand les fils du [vrai] Dieu continuèrent d’avoir des rapports avec les filles des hommes et qu’elles leur donnèrent des fils : ce sont les hommes forts d’autrefois, les hommes de renom.

5 Alors Jéhovah vit que la méchanceté de l’homme était abondante sur la terre et que toute inclination des pensées de son cœur n’était toujours que mauvaise. 6 Et Jéhovah regretta d’avoir fait les hommes sur la terre, et il fut peiné dans son cœur. 7 Alors Jéhovah dit : “ Je vais effacer de dessus la surface du sol les hommes que j’ai créés, depuis l’homme jusqu’à l’animal domestique, jusqu’à l’animal qui se meut et jusqu’à la créature volante des cieux, car vraiment je regrette de les avoir faits. ” 8 Mais Noé trouva faveur aux yeux de Jéhovah.

9 Ceci est l’histoire de Noé.

Noé était un homme juste. Il se montrait intègre parmi ses contemporains. Noé marchait avec le [vrai] Dieu. 10 Avec le temps Noé devint père de trois fils : Sem, Cham et Japhet. 11 Et la terre se pervertit sous les yeux du [vrai] Dieu, et la terre se remplit de violence. 12 Alors Dieu vit la terre et, voyez, elle était pervertie, car toute chair avait perverti sa voie sur la terre.

13 Après cela, Dieu dit à Noé : “ La fin de toute chair est venue devant moi, car la terre est pleine de violence à cause d’eux ; et voici que je les ravage avec la terre. 14 Fais-toi une arche en bois d’arbres résineux. Tu feras des compartiments dans l’arche, et tu devras la couvrir de goudron en dedans et en dehors. 15 Voici comment tu la feras : trois cents coudées la longueur de l’arche, cinquante coudées sa largeur, et trente coudées sa hauteur. 16 Tu feras à l’arche un tsohar [toit ou fenêtre], et tu l’achèveras à une coudée vers le haut, et tu mettras l’entrée de l’arche sur son côté ; tu lui feras un [étage] inférieur, un deuxième [étage] et un troisième [étage].

17 “ Et quant à moi, voici que j’amène le déluge des eaux sur la terre, pour ravager de dessous les cieux toute chair dans laquelle la force de vie est en action. Tout ce qui est sur la terre expirera. 18 Oui, j’établis mon alliance avec toi ; et tu devras entrer dans l’arche, toi, tes fils, ta femme et les femmes de tes fils avec toi. 19 De toute créature vivante de toute sorte de chair, tu feras entrer dans l’arche deux de chaque pour les garder en vie avec toi. Ils seront mâle et femelle. 20 Des créatures volantes selon leurs espèces et des animaux domestiques selon leurs espèces, de tous les animaux qui se meuvent sur le sol selon leurs espèces, deux de chaque y entreront, vers toi, pour les garder en vie. 21 Et quant à toi, procure-toi toute sorte de nourriture qui se mange ; tu dois l’amasser près de toi, et cela devra servir de nourriture pour toi et pour eux. ”

22 Et Noé se mit à faire selon tout ce que Dieu lui avait ordonné. Ainsi fit-il, exactement.

Genèse  7 : 1 - 24

7 Après cela, Jéhovah dit à Noé : “ Entre dans l’arche, toi et toute ta maisonnée, car tu es celui que j’ai vu juste devant moi parmi cette génération. 2 De toute bête pure, tu dois prendre pour toi sept par sept, le mâle et sa femelle ; et de toute bête qui n’est pas pure, deux seulement, le mâle et sa femelle ; 3 également des créatures volantes des cieux, sept par sept, mâle et femelle, pour conserver en vie une descendance à la surface de toute la terre. 4 Car encore sept jours seulement, [et] je fais pleuvoir sur la terre pendant quarante jours et quarante nuits ; oui, j’effacerai de dessus la surface du sol toutes les créatures existantes que j’ai faites. ” 5 Et Noé se mit à faire selon tout ce que Jéhovah lui avait ordonné.

6 Et Noé était âgé de six cents ans quand le déluge des eaux vint sur la terre. 7 Noé entra donc dans l’arche, et avec lui ses fils, sa femme et les femmes de ses fils, avant les eaux du déluge. 8 De toute bête pure et de toute bête qui n’est pas pure, des créatures volantes et de tout ce qui se meut sur le sol, 9 il en entra deux par deux vers Noé à l’intérieur de l’arche, mâle et femelle, comme Dieu l’avait ordonné à Noé. 10 Et, sept jours plus tard, il arriva que les eaux du déluge vinrent sur la terre.

11 En l’an six cent de la vie de Noé, au deuxième mois, le dix-septième jour du mois, en ce jour-là se fendirent toutes les sources de l’immense abîme d’eau et les écluses des cieux s’ouvrirent. 12 Et la pluie torrentielle se déversa sur la terre pendant quarante jours et quarante nuits. 13 Ce jour même, Noé entra dans l’arche et, avec lui, Sem, Cham et Japhet les fils de Noé, ainsi que la femme de Noé et les trois femmes de ses fils ; 14 eux et toute bête sauvage selon son espèce, tout animal domestique selon son espèce et tout animal se mouvant qui se meut sur la terre selon son espèce, ainsi que toute créature volante selon son espèce, tout oiseau, toute créature ailée. 15 Et ils allaient vers Noé à l’intérieur de l’arche, deux par deux, de toute sorte de chair dans laquelle la force de vie était en action. 16 Et ceux qui entraient, mâle et femelle de toute sorte de chair, entraient, comme Dieu le lui avait ordonné. Après cela, Jéhovah ferma la porte derrière lui.

17 Et le déluge eut lieu sur la terre pendant quarante jours ; les eaux s’accroissaient et se mirent à porter l’arche, et elle flottait très haut au-dessus de la terre. 18 Les eaux devinrent énormes et s’accroissaient beaucoup sur la terre, mais l’arche allait à la surface des eaux. 19 Et les eaux submergèrent la terre à ce point que toutes les grandes montagnes qui étaient sous tous les cieux furent recouvertes. 20 De quinze coudées au-dessus les eaux les submergèrent et les montagnes furent recouvertes.

21 Alors expira toute chair qui se mouvait sur la terre, parmi les créatures volantes, parmi les animaux domestiques, parmi les bêtes sauvages et parmi tous les pullulements qui pullulaient sur la terre, ainsi que tous les humains. 22 Tout ce en quoi le souffle de la force de vie était en action dans les narines, c’est-à-dire tout ce qui était sur le sol ferme, [tout] mourut. 23 Ainsi il effaça toute créature existante qui se trouvait à la surface du sol, depuis l’homme jusqu’à la bête, jusqu’à l’animal qui se meut et jusqu’à la créature volante des cieux, et ils furent effacés de la terre ; il n’y avait que Noé et ceux qui étaient avec lui dans l’arche qui survivaient. 24 Les eaux submergèrent la terre durant cent cinquante jours.

Genèse  8 : 1 - 22

8 Après cela, Dieu se souvint de Noé, de toute bête sauvage, de tout animal domestique qui était avec lui dans l’arche, et Dieu fit passer un vent sur la terre, et les eaux se mirent à baisser. 2 Les sources de l’abîme d’eau et les écluses des cieux se fermèrent, de sorte que la pluie torrentielle des cieux fut retenue. 3 Et les eaux commencèrent à se retirer de dessus la terre, se retirant progressivement ; au bout de cent cinquante jours les eaux manquaient. 4 Au septième mois, le dix-septième jour du mois, l’arche se posa sur les montagnes d’Ararat. 5 Les eaux continuèrent à décroître progressivement jusqu’au dixième mois. Au dixième mois, le premier du mois, apparurent les sommets des montagnes.

6 Et il arriva, au bout de quarante jours, que Noé se mit à ouvrir la fenêtre de l’arche qu’il avait faite. 7 Puis il envoya un corbeau, et celui-ci vola dehors, allant et revenant, jusqu’à ce que les eaux aient séché de dessus la terre.

8 Plus tard, il envoya d’auprès de lui une colombe, pour voir si les eaux avaient diminué de la surface du sol. 9 La colombe ne trouva pas de lieu de repos pour la plante de son pied ; elle revint donc vers lui dans l’arche, car les eaux étaient encore sur la surface de toute la terre. Alors il étendit sa main, la prit et la ramena vers lui à l’intérieur de l’arche. 10 Il attendit encore sept autres jours et envoya de nouveau la colombe hors de l’arche. 11 Plus tard, la colombe vint à lui, vers le temps du soir et, voyez, il y avait dans son bec une feuille d’olivier frais cueillie ; ainsi Noé sut que les eaux avaient diminué de dessus la terre. 12 Il attendit encore sept autres jours. Puis il envoya la colombe, mais elle ne revint plus vers lui encore.

13 Or, en l’an six cent un, au premier mois, le premier jour du mois, il arriva que les eaux avaient tari de dessus la terre ; alors Noé enleva la couverture de l’arche et regarda, et voici que la surface du sol s’était asséchée. 14 Au deuxième mois, le vingt-septième jour du mois, la terre était devenue sèche.

15 Alors Dieu parla à Noé, en disant : 16 “ Sors de l’arche, toi et ta femme, tes fils et les femmes de tes fils avec toi. 17 Toute créature vivante qui est avec toi, de toute sorte de chair, parmi les créatures volantes et parmi les bêtes et parmi tous les animaux se mouvant qui se meuvent sur la terre, fais-les sortir avec toi, car ils doivent pulluler sur la terre, être féconds et devenir nombreux sur la terre. ”

18 Noé sortit donc, ainsi que ses fils, sa femme et les femmes de ses fils avec lui. 19 Toute créature vivante, tout animal qui se meut et toute créature volante, tout ce qui se meut sur la terre, selon leurs familles ils sortirent de l’arche. 20 Puis Noé bâtit un autel à Jéhovah, il prit quelques-unes de toutes les bêtes pures et de toutes les créatures volantes pures, et offrit des holocaustes sur l’autel. 21 Et Jéhovah respirait une odeur reposante, si bien que Jéhovah dit dans son cœur : “ Jamais plus je n’appellerai le mal sur le sol à cause de l’homme, car l’inclination du cœur de l’homme est mauvaise dès sa jeunesse ; et jamais plus je ne porterai de coup à toute créature vivante, comme je l’ai fait. 22 Car tous les jours que durera la terre, semailles et moisson, froid et chaud, été et hiver, jour et nuit, jamais ne cesseront. ”

Genèse  9 : 1 - 29

9 Puis Dieu bénit Noé et ses fils et leur dit : “ Soyez féconds, et devenez nombreux, et remplissez la terre. 2 Et une crainte de vous et une terreur de vous continuera d’être sur toute créature vivante de la terre et sur toute créature volante des cieux, sur tout ce qui se meut sur le sol et sur tous les poissons de la mer. Ils sont maintenant livrés en votre main. 3 Tout animal qui se meut [et] qui est vivant pourra vous servir de nourriture. Comme pour la végétation verte, oui je vous donne tout cela. 4 Seulement la chair avec son âme — son sang — vous ne devez pas la manger. 5 D’autre part, votre sang de vos âmes, je le redemanderai. De la main de toute créature vivante, je le redemanderai ; et, de la main de l’homme, de la main de chacun qui est son frère, je redemanderai l’âme de l’homme. 6 Quiconque verse le sang de l’homme, par l’homme son sang sera versé, car à l’image de Dieu il a fait l’homme. 7 Quant à vous, soyez féconds et devenez nombreux, faites que la terre pullule de vous et devenez nombreux sur elle. ”

8 Dieu dit encore à Noé et à ses fils avec lui : 9 “ Quant à moi, voici que j’établis mon alliance avec vous et avec votre descendance après vous, 10 et avec toute âme vivante qui est avec vous, parmi les oiseaux, parmi les bêtes et parmi toutes les créatures vivantes de la terre avec vous, depuis tous ceux qui sortent de l’arche jusqu’à toute créature vivante de la terre. 11 Oui, j’établis vraiment mon alliance avec vous : toute chair ne sera plus retranchée par les eaux d’un déluge, et il n’y aura plus de déluge pour ravager la terre. ”

12 Et Dieu ajouta : “ Ceci est le signe de l’alliance que je mets entre moi et vous, et toute âme vivante qui est avec vous, pour les générations pour des temps indéfinis. 13 Mon arc-en-ciel, oui je le mets dans le nuage ; il doit servir de signe de l’alliance entre moi et la terre. 14 Et il arrivera ceci : lorsque je ferai venir un nuage au-dessus de la terre, alors, à coup sûr, l’arc-en-ciel apparaîtra dans le nuage. 15 Et vraiment je me souviendrai de mon alliance qui est entre moi et vous et toute âme vivante parmi toute chair ; et les eaux ne deviendront plus un déluge pour ravager toute chair. 16 L’arc-en-ciel devra paraître dans le nuage et, à coup sûr, je le verrai pour me souvenir de l’alliance pour des temps indéfinis entre Dieu et toute âme vivante parmi toute chair qui est sur la terre. ”

17 Et Dieu redit à Noé : “ Ceci est le signe de l’alliance que j’établis vraiment entre moi et toute chair qui est sur la terre. ”

18 Et les fils de Noé qui sortirent de l’arche étaient Sem, Cham et Japhet. Plus tard, Cham fut le père de Canaan. 19 Ces trois étaient les fils de Noé, et c’est à partir de ceux-là que se répandit la population de toute la terre.

20 Or Noé commença par être cultivateur et entreprit de planter une vigne. 21 Il se mit à boire du vin et s’enivra, et ainsi il se découvrit au milieu de sa tente. 22 Plus tard, Cham le père de Canaan vit la nudité de son père et alla le raconter à ses deux frères au-dehors. 23 Alors Sem et Japhet prirent un manteau et le mirent sur leurs deux épaules, puis ils entrèrent à reculons. Ainsi ils couvrirent la nudité de leur père, tandis que leurs visages étaient détournés, et ils ne virent pas la nudité de leur père.

24 Finalement Noé se réveilla de son vin et apprit ce que lui avait fait son plus jeune fils. 25 Alors il dit :

“ Maudit soit Canaan.

Qu’il devienne le dernier des esclaves de ses frères. ”

26 Et il ajouta :

“ Béni soit Jéhovah le Dieu de Sem

et que Canaan devienne son esclave.

27 Que Dieu accorde un ample espace à Japhet

et qu’il réside dans les tentes de Sem.

Que Canaan devienne aussi son esclave. ”

28 Et Noé vécut encore trois cent cinquante ans après le déluge. 29 Ainsi tous les jours de Noé se montèrent à neuf cent cinquante ans, et il mourut.

Genèse  10 : 1 - 32

10 Et ceci est l’histoire des fils de Noé, Sem, Cham et Japhet.

Or il leur naissait des fils après le déluge. 2 Les fils de Japhet furent Gomer, Magog, Madaï, Yavân, Toubal, Méshek et Tiras.

3 Et les fils de Gomer furent Ashkenaz, Riphath et Togarma.

4 Et les fils de Yavân furent Élisha, Tarsis, Kittim et Dodanim.

5 À partir de ceux-là la population des îles des nations se dissémina dans leurs pays, chacun selon sa langue, selon leurs familles, d’après leurs nations.

6 Et les fils de Cham furent Koush, Mitsraïm, Pout et Canaan.

7 Et les fils de Koush furent Seba, Havila, Sabta, Raama et Sabteka.

Et les fils de Raama furent Sheba et Dedân.

8 Et Koush devint père de Nimrod. Il fut le premier à devenir un homme puissant sur la terre. 9 Il se montra un puissant chasseur en opposition avec Jéhovah. C’est pourquoi il y a un dicton : “ Comme Nimrod, puissant chasseur en opposition avec Jéhovah. ” 10 Et le commencement de son royaume fut Babel, Érek, Akkad et Kalné, au pays de Shinéar. 11 De ce pays il passa en Assyrie et entreprit de bâtir Ninive, Rehoboth-Ir, Kalah 12 et Résèn, entre Ninive et Kalah : c’est la grande ville.

13 Et Mitsraïm devint père de : Loudim, Anamim, Lehabim, Naphtouhim, 14 Pathrousim, Kaslouhim (d’où sont sortis les Philistins) et Kaphtorim.

15 Et Canaan devint père de Sidon son premier-né et de Heth, 16 ainsi que du Yebousite, de l’Amorite, du Guirgashite, 17 du Hivite, de l’Arqite, du Sinite, 18 de l’Arvadite, du Tsemarite et du Hamathite ; ensuite se dispersèrent les familles du Cananéen. 19 La frontière du Cananéen allait donc de Sidon jusqu’à Guérar, près de Gaza, jusqu’à Sodome et Gomorrhe et Adma et Tseboyim, près de Lasha. 20 Ce furent là les fils de Cham selon leurs familles, selon leurs langues, dans leurs pays, d’après leurs nations.

21 Et il naquit aussi une progéniture à Sem, l’ancêtre de tous les fils d’Éber, le frère de Japhet l’aîné. 22 Les fils de Sem furent Élam, Ashour, Arpakshad, Loud et Aram.

23 Et les fils d’Aram furent Outs, Houl, Guéther et Mash.

24 Et Arpakshad devint père de Shélah, et Shélah devint père d’Éber.

25 Et à Éber il naquit deux fils. Le nom de l’un était Péleg, car en ses jours la terre fut divisée ; le nom de son frère était Yoqtân.

26 Et Yoqtân devint père d’Almodad, de Shéleph, de Hatsarmaveth, de Yérah, 27 de Hadoram, d’Ouzal, de Diqla, 28 d’Obal, d’Abimaël, de Sheba, 29 d’Ophir, de Havila et de Yobab ; tous ceux-là étaient les fils de Yoqtân.

30 Et leur habitat s’étendait depuis Mésha jusqu’à Sephar, la région montagneuse de l’Orient.

31 Ce furent là les fils de Sem, selon leurs familles, selon leurs langues, dans leurs pays, selon leurs nations.

32 Ce furent là les familles des fils de Noé selon leurs origines familiales, d’après leurs nations ; c’est à partir de ceux-là que les nations se disséminèrent sur la terre après le déluge.

Genèse  11 : 1 - 32

11 Or toute la terre avait une seule langue et les mêmes mots. 2 Et il arriva, comme ils se déplaçaient vers l’est, qu’ils finirent par découvrir une plaine au pays de Shinéar, et ils s’y établirent. 3 Alors ils se dirent l’un à l’autre : “ Allons ! Faisons des briques et cuisons-les en les traitant à la flamme. ” La brique leur servit donc de pierre, mais le bitume leur servit de mortier. 4 Puis ils dirent : “ Allons ! Bâtissons-nous une ville et aussi une tour dont le sommet soit dans les cieux, et faisons-nous un nom célèbre, de peur que nous ne soyons dispersés sur toute la surface de la terre. ”

5 Alors Jéhovah descendit pour voir la ville et la tour qu’avaient bâties les fils des hommes. 6 Puis Jéhovah dit : “ Voyez ! Ils sont un seul peuple, et il y a une seule langue pour eux tous, et c’est là ce qu’ils commencent à faire. Eh bien, rien désormais ne sera irréalisable pour eux, de ce qu’ils peuvent projeter de faire. 7 Allons ! Descendons et là confondons leur langage pour qu’ils n’écoutent pas le langage l’un de l’autre. ” 8 Jéhovah les dispersa donc de là sur toute la surface de la terre et ils cessèrent finalement de bâtir la ville. 9 C’est pourquoi on l’appela du nom de Babel, car c’est là que Jéhovah avait confondu le langage de toute la terre, et c’est de là que Jéhovah les avait dispersés sur toute la surface de la terre.

10 Ceci est l’histoire de Sem.

Sem était âgé de cent ans quand il devint père d’Arpakshad, deux ans après le déluge. 11 Après qu’il eut engendré Arpakshad, Sem vécut encore cinq cents ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles.

12 Et Arpakshad vécut trente-cinq ans. Puis il devint père de Shélah. 13 Après qu’il eut engendré Shélah, Arpakshad vécut encore quatre cent trois ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles.

14 Et Shélah vécut trente ans. Puis il devint père d’Éber. 15 Après qu’il eut engendré Éber, Shélah vécut encore quatre cent trois ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles.

16 Et Éber vécut trente-quatre ans. Puis il devint père de Péleg. 17 Après qu’il eut engendré Péleg, Éber vécut encore quatre cent trente ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles.

18 Et Péleg vécut trente ans. Puis il devint père de Réou. 19 Après qu’il eut engendré Réou, Péleg vécut encore deux cent neuf ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles.

20 Et Réou vécut trente-deux ans. Puis il devint père de Seroug. 21 Après qu’il eut engendré Seroug, Réou vécut encore deux cent sept ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles.

22 Et Seroug vécut trente ans. Puis il devint père de Nahor. 23 Après qu’il eut engendré Nahor, Seroug vécut encore deux cents ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles.

24 Et Nahor vécut vingt-neuf ans. Puis il devint père de Térah. 25 Après qu’il eut engendré Térah, Nahor vécut encore cent dix-neuf ans. Pendant ce temps, il devint père de fils et de filles.

26 Et Térah vécut soixante-dix ans, puis il devint père d’Abram, de Nahor et de Harân.

27 Et ceci est l’histoire de Térah.

Térah devint père d’Abram, de Nahor et de Harân ; Harân devint père de Lot. 28 Plus tard, Harân mourut en présence de Térah son père au pays de sa naissance, à Our des Chaldéens. 29 Abram et Nahor se mirent à prendre pour eux des femmes. Le nom de la femme d’Abram c’était Saraï, tandis que le nom de la femme de Nahor c’était Milka, la fille de Harân, le père de Milka et le père de Yiska. 30 Mais Saraï était stérile ; elle n’avait pas d’enfant.

31 Après cela, Térah prit Abram son fils et Lot, le fils de Harân, son petit-fils, ainsi que Saraï sa belle-fille, la femme d’Abram son fils, et ils sortirent avec lui d’Our des Chaldéens pour aller au pays de Canaan. Par la suite, ils arrivèrent à Harân et s’y établirent. 32 Et les jours de Térah furent de deux cent cinq ans. Puis Térah mourut à Harân.

Genèse  12 : 1 - 20

12 Et Jéhovah se mit à dire à Abram : “ Va-t’en de ton pays, de ta parenté et de la maison de ton père, vers le pays que je te montrerai ; 2 je ferai de toi une grande nation et je te bénirai ; oui, je rendrai grand ton nom ; et montre-toi une bénédiction. 3 Oui, je bénirai ceux qui te bénissent, et qui appelle le mal sur toi, je le maudirai, et par ton moyen se béniront à coup sûr toutes les familles du sol. ”

4 Alors Abram s’en alla, comme le lui avait dit Jéhovah, et Lot s’en alla avec lui. Abram était âgé de soixante-quinze ans lorsqu’il sortit de Harân. 5 Ainsi Abram prit Saraï sa femme, et Lot le fils de son frère, et tous les biens qu’ils avaient amassés et les âmes qu’ils avaient acquises à Harân, et ils sortirent pour aller au pays de Canaan. Finalement ils arrivèrent au pays de Canaan. 6 Alors Abram traversa le pays jusqu’au territoire de Shekèm, près des grands arbres de Moré ; à cette époque-là le Cananéen était dans le pays. 7 Jéhovah apparut alors à Abram et dit : “ À ta semence je donnerai ce pays. ” Après cela, il bâtit là un autel à Jéhovah, qui lui était apparu. 8 Plus tard, il passa de là à la région montagneuse, à l’est de Béthel, et il dressa sa tente, ayant Béthel à l’ouest et Aï à l’est. Puis il bâtit là un autel à Jéhovah et se mit à invoquer le nom de Jéhovah. 9 Ensuite Abram leva le camp et, de campement en campement, il se déplaça vers le Négueb.

10 Or une famine survint dans le pays et Abram descendit vers l’Égypte pour y résider comme étranger, car la famine était dure dans le pays. 11 Et il arriva ceci : dès qu’il fut sur le point d’entrer en Égypte, alors il dit à Saraï sa femme : “ S’il te plaît donc, je sais bien que tu es une femme belle d’apparence. 12 Et voici ce qui ne va pas manquer d’arriver : les Égyptiens te verront et diront : ‘ C’est sa femme. ’ Et ils me tueront certainement, mais toi, ils te garderont en vie. 13 S’il te plaît, dis que tu es ma sœur, pour que tout aille bien pour moi à cause de toi, et, à coup sûr, mon âme vivra grâce à toi. ”

14 Il arriva, en effet, dès qu’Abram fut entré en Égypte, que les Égyptiens virent la femme, qu’elle était très belle. 15 Les princes de Pharaon la virent aussi, et ils la louaient devant Pharaon, si bien que la femme fut emmenée dans la maison de Pharaon. 16 Celui-ci traita bien Abram à cause d’elle ; il eut des moutons, des bovins et des ânes, des serviteurs et des servantes, des ânesses et des chameaux. 17 Alors Jéhovah frappa de grandes plaies Pharaon et sa maisonnée, à cause de Saraï la femme d’Abram. 18 Là-dessus, Pharaon appela Abram et dit : “ Qu’est-ce que tu m’as fait ? Pourquoi ne m’as-tu pas révélé qu’elle était ta femme ? 19 Pourquoi as-tu dit : ‘ C’est ma sœur ’, de sorte que j’étais sur le point de la prendre pour femme ? Et maintenant voilà ta femme. Prends-la et va-t’en ! ” 20 Pharaon donna à son sujet des ordres à des hommes, et ils le reconduisirent, ainsi que sa femme et tout ce qui était à lui.

Genèse  13 : 1 - 18

13 Après cela, Abram monta d’Égypte, lui, sa femme, tout ce qui était à lui, et Lot avec lui, en direction du Négueb. 2 Abram était très riche en troupeaux, en argent et en or. 3 Et il alla, de campement en campement, du Négueb jusqu’à Béthel, à l’endroit où sa tente s’était trouvée d’abord, entre Béthel et Aï, 4 à l’endroit de l’autel qu’il avait fait là, au commencement ; et là Abram se mit à invoquer le nom de Jéhovah.

5 Or Lot, qui allait avec Abram, possédait aussi des moutons et des bovins, ainsi que des tentes. 6 Le pays ne leur permettait donc pas d’habiter tous ensemble, car leurs biens étaient devenus nombreux et ils ne pouvaient habiter tous ensemble. 7 Et il y eut une querelle entre les gardiens du bétail d’Abram et les gardiens du bétail de Lot ; à cette époque-là le Cananéen et le Perizzite habitaient dans le pays. 8 Alors Abram dit à Lot : “ S’il te plaît, que nulle querelle ne se prolonge entre moi et toi, entre mes gardiens de troupeaux et tes gardiens de troupeaux, car nous sommes frères. 9 Tout le pays n’est-il pas à ta disposition ? S’il te plaît, sépare-toi de moi. Si tu vas à gauche, alors j’irai à droite ; mais si tu vas à droite, alors j’irai à gauche. ” 10 Lot leva donc les yeux et vit tout le District du Jourdain, [il constata] que c’était une région partout bien arrosée — c’était avant que Jéhovah ne ravage Sodome et Gomorrhe —, comme le jardin de Jéhovah, comme le pays d’Égypte jusqu’à Tsoar. 11 Alors Lot choisit pour lui tout le District du Jourdain et Lot déplaça son camp vers l’est. Ainsi ils se séparèrent l’un de l’autre. 12 Abram habita au pays de Canaan, mais Lot habita parmi les villes du District. Finalement il dressa sa tente près de Sodome. 13 Or les hommes de Sodome étaient mauvais et grands pécheurs contre Jéhovah.

14 Et Jéhovah dit à Abram, après que Lot se fut séparé de lui : “ Lève les yeux, s’il te plaît, et regarde, de l’endroit où tu es, vers le nord et vers le sud, vers l’est et vers l’ouest, 15 car tout le pays que tu vois, je te le donnerai, ainsi qu’à ta semence, pour des temps indéfinis. 16 Oui, je constituerai ta semence comme les grains de poussière de la terre, de sorte que si un homme pouvait compter les grains de poussière de la terre, alors ta semence pourrait être dénombrée. 17 Lève-toi, parcours le pays dans sa longueur et dans sa largeur, car c’est à toi que je le donnerai. ” 18 Abram continua donc de vivre sous des tentes. Plus tard, il vint habiter parmi les grands arbres de Mamré, qui sont à Hébrôn ; et là il se mit à bâtir un autel à Jéhovah.

Genèse  14 : 1 - 24

14 Or voici ce qui arriva aux jours d’Amraphel roi de Shinéar, d’Ariok roi d’Ellasar, de Kedorlaomer roi d’Élam et de Tidal roi de Goyim : 2 ceux-ci firent la guerre à Béra roi de Sodome, à Birsha roi de Gomorrhe, à Shinab roi d’Adma, à Shéméber roi de Tseboyim et au roi de Béla (c’est-à-dire de Tsoar). 3 Tous ceux-ci marchèrent, en alliés, vers la Basse Plaine de Siddim, c’est-à-dire la mer Salée.

4 Douze ans ils avaient servi Kedorlaomer, mais la treizième année ils s’étaient rebellés. 5 Dans la quatorzième année arriva Kedorlaomer, ainsi que les rois qui étaient avec lui, et ils infligèrent des défaites aux Rephaïm à Ashteroth-Qarnaïm, aux Zouzim à Ham, aux Émim à Shavé-Qiriathaïm, 6 et aux Horites dans leur montagne de Séïr, jusqu’à El-Parân, qui est près du désert. 7 Puis ils firent demi-tour et arrivèrent à En-Mishpat, c’est-à-dire Qadesh, et ils mirent en déroute toute la campagne des Amaléqites et aussi les Amorites qui habitaient à Hatsatsôn-Tamar.

8 Alors le roi de Sodome se mit en marche, ainsi que le roi de Gomorrhe, le roi d’Adma, le roi de Tseboyim et le roi de Béla (c’est-à-dire de Tsoar), et ils se rangèrent en bataille contre eux dans la Basse Plaine de Siddim, 9 contre Kedorlaomer roi d’Élam, Tidal roi de Goyim, Amraphel roi de Shinéar et Ariok roi d’Ellasar ; quatre rois contre les cinq. 10 Or la Basse Plaine de Siddim n’était que des puits et des puits de bitume ; les rois de Sodome et de Gomorrhe prirent la fuite et y tombèrent, et ceux qui restaient s’enfuirent dans la région montagneuse. 11 Alors les vainqueurs prirent tous les biens de Sodome et de Gomorrhe, ainsi que tous leurs vivres, et ils s’en allèrent par leur chemin. 12 Ils prirent aussi Lot le fils du frère d’Abram et ses biens, et ils continuèrent leur chemin. Il habitait alors à Sodome.

13 Après cela, un homme qui s’était échappé vint informer Abram l’Hébreu. Il campait alors parmi les grands arbres de Mamré l’Amorite, le frère d’Eshkol et le frère d’Aner ; ceux-ci étaient des alliés d’Abram. 14 Ainsi Abram apprit que son frère avait été capturé. Alors il passa en revue ses hommes bien entraînés, trois cent dix-huit esclaves nés dans sa maisonnée, et se lança à la poursuite [des rois] jusqu’à Dân. 15 Puis, durant la nuit, il répartit contre eux sa troupe — lui et ses esclaves — ; si bien qu’il les battit et les poursuivit jusqu’à Hoba, qui est au nord de Damas. 16 Ensuite il ramena tous les biens et il ramena aussi Lot son frère et ses biens, ainsi que les femmes et le peuple.

17 Alors le roi de Sodome sortit à sa rencontre — après qu’il revint de battre Kedorlaomer et les rois qui étaient avec lui —, vers la Basse Plaine de Shavé, c’est-à-dire la Basse Plaine du roi. 18 Et Melkisédec roi de Salem apporta dehors du pain et du vin ; il était prêtre du Dieu Très-Haut. 19 Puis il le bénit et dit :

“ Béni soit Abram du Dieu Très-Haut,

Celui qui a produit le ciel et la terre !

20 Et béni soit le Dieu Très-Haut,

qui a livré tes oppresseurs en ta main ! ”

Alors Abram lui donna le dixième de tout.

21 Après cela, le roi de Sodome dit à Abram : “ Donne-moi les âmes, mais prends pour toi les biens. ” 22 Mais Abram dit au roi de Sodome : “ Oui, je lève ma main [en faisant serment] vers Jéhovah le Dieu Très-Haut, Celui qui a produit le ciel et la terre, 23 que, d’un fil à une lanière de sandale, non, je ne prendrai rien de tout ce qui est à toi, pour que tu ne dises pas : ‘ C’est moi qui ai enrichi Abram. ’ 24 Rien pour moi ! Seulement ce qu’ont déjà mangé les jeunes gens, et la part des hommes qui sont allés avec moi, Aner, Eshkol et Mamré — qu’ils prennent leur part. ”

Genèse  15 : 1 - 21

15 Après ces choses, la parole de Jéhovah vint à Abram, dans une vision, disant : “ Ne crains pas, Abram. Je suis pour toi un bouclier. Ta récompense sera très grande. ” 2 Mais Abram dit : “ Souverain Seigneur Jéhovah, que me donneras-tu, puisque je m’en vais sans enfant et que celui qui possédera ma maison est un homme de Damas, Éliézer ? ” 3 Et Abram ajouta : “ Vois ! Tu ne m’as pas donné de semence, et, vois, un fils de ma maisonnée me succède comme héritier. ” 4 Mais, voyez, la parole de Jéhovah [vint] à lui, disant : “ Cet homme ne te succédera pas comme héritier, mais quelqu’un qui sera issu de toi te succédera comme héritier. ”

5 Alors il le fit sortir dehors et dit : “ S’il te plaît, regarde vers les cieux et compte les étoiles, si tu peux les compter. ” Puis il lui dit : “ Ainsi deviendra ta semence. ” 6 Et il eut foi en Jéhovah ; alors il le lui compta comme justice. 7 Il lui dit encore : “ Je suis Jéhovah, qui t’ai fait sortir d’Our des Chaldéens, afin de te donner ce pays pour en prendre possession. ” 8 À quoi il dit : “ Souverain Seigneur Jéhovah, à quoi saurai-je que j’en prendrai possession ? ” 9 Alors il lui dit : “ Prends-moi une génisse de trois ans, une chèvre de trois ans, un bélier de trois ans, une tourterelle et un jeune pigeon. ” 10 Il se procura donc tous ces [animaux], les coupa en deux et plaça chaque partie de telle façon qu’elle corresponde à l’autre, mais les oiseaux, il ne les coupa pas en morceaux. 11 Et les oiseaux de proie se mirent à descendre sur les cadavres, mais Abram les chassait.

12 Au bout d’un moment, le soleil fut sur le point de se coucher et un profond sommeil tomba sur Abram, et, voyez, des ténèbres effroyablement grandes tombaient sur lui. 13 Et il se mit à dire à Abram : “ Sache bien que ta semence deviendra résidente étrangère dans un pays [qui ne sera] pas le sien ; ils devront les servir et vraiment ceux-ci les affligeront pendant quatre cents ans. 14 Mais la nation qu’ils serviront, je la juge et, après cela, ils sortiront avec de grands biens. 15 Quant à toi, tu t’en iras en paix vers tes ancêtres ; tu seras enterré après une belle vieillesse. 16 Mais à la quatrième génération, ils reviendront ici, car la faute des Amorites n’est pas encore complète. ”

17 Le soleil se couchait maintenant et il se fit une obscurité profonde, et, voyez, un four fumant et une torche de feu qui passait entre ces morceaux. 18 En ce jour-là, Jéhovah conclut avec Abram une alliance, en disant : “ À ta semence je donnerai vraiment ce pays, du fleuve d’Égypte jusqu’au grand fleuve, le fleuve Euphrate : 19 les Qénites, les Qenizzites, les Qadmonites, 20 les Hittites, les Perizzites, les Rephaïm, 21 les Amorites, les Cananéens, les Guirgashites et les Yebousites. ”

Genèse  16 : 1 - 16

16 Or Saraï la femme d’Abram ne lui avait pas donné d’enfants ; mais elle avait une servante égyptienne : son nom c’était Agar. 2 Saraï dit alors à Abram : “ S’il te plaît donc, Jéhovah m’a empêchée d’avoir des enfants. S’il te plaît, aie des rapports avec ma servante. Peut-être que par elle j’aurai des enfants. ” Et Abram écouta la voix de Saraï. 3 Alors Saraï la femme d’Abram prit Agar, sa servante égyptienne, au bout de dix ans qu’Abram habitait dans le pays de Canaan, et elle la donna pour femme à Abram son mari. 4 Ainsi il eut des rapports avec Agar, et elle devint enceinte. Quand elle se vit enceinte, alors sa maîtresse devint [une femme] méprisée à ses yeux.

5 Alors Saraï dit à Abram : “ Que la violence qui m’est faite soit sur toi. C’est moi qui ai mis ma servante sur ton sein ; elle s’est vue enceinte et je suis devenue [une femme] méprisée à ses yeux. Que Jéhovah juge entre moi et toi. ” 6 Et Abram dit à Saraï : “ Écoute ! Tu peux disposer de ta servante. Fais-lui ce qui est bon à tes yeux. ” Alors Saraï se mit à l’humilier, si bien qu’elle s’enfuit loin d’elle.

7 Plus tard, l’ange de Jéhovah la trouva près d’une source d’eau dans le désert, près de la source sur le chemin de Shour. 8 Et il dit : “ Agar, servante de Saraï, d’où es-tu venue et où vas-tu ? ” À quoi elle dit : “ Eh bien, je m’enfuis loin de Saraï ma maîtresse. ” 9 L’ange de Jéhovah lui dit alors : “ Retourne chez ta maîtresse et humilie-toi sous sa main. ” 10 Puis l’ange de Jéhovah lui dit : “ Je multiplierai beaucoup ta semence, si bien qu’on ne la comptera pas en raison de [sa] multitude. ” 11 L’ange de Jéhovah lui dit encore : “ Te voilà enceinte ; oui, tu mettras au monde un fils et tu devras l’appeler du nom de Yishmaël, car Jéhovah a entendu ton affliction. 12 Quant à lui, il deviendra un zèbre d’homme. Sa main sera contre tous et la main de tous sera contre lui ; et il campera devant la face de tous ses frères. ”

13 Alors elle appela le nom de Jéhovah qui lui parlait : “ Tu es un Dieu de vision ”, car elle dit : “ Est-ce qu’ici j’ai réellement regardé celui qui me voit ? ” 14 C’est pourquoi le puits fut appelé Béer-Lahaï-Roï. Voici : il se trouve entre Qadesh et Béred. 15 Plus tard, Agar donna un fils à Abram, et Abram appela son fils, celui que [lui] avait donné Agar, du nom de Yishmaël. 16 Abram était âgé de quatre-vingt-six ans quand Agar donna Yishmaël à Abram.

Genèse  17 : 1 - 27

17 Lorsqu’Abram atteignit quatre-vingt-dix-neuf ans, alors Jéhovah apparut à Abram et lui dit : “ Je suis le Dieu Tout-Puissant. Marche devant moi et montre-toi intègre. 2 Oui, je mettrai mon alliance entre moi et toi, pour que je te multiplie beaucoup, beaucoup. ”

3 Alors Abram tomba sur sa face, et Dieu continua de parler avec lui, en disant : 4 “ Quant à moi, voici que mon alliance est avec toi, et tu deviendras à coup sûr père d’une foule de nations. 5 Et on ne t’appellera plus du nom d’Abram ; oui, ton nom sera Abraham, car vraiment je te ferai père d’une foule de nations. 6 Oui, je te rendrai très, très fécond et je te ferai devenir des nations, et des rois sortiront de toi.

7 “ Oui, j’accomplirai mon alliance entre moi et toi et ta semence après toi, suivant leurs générations, comme alliance pour des temps indéfinis, afin de me montrer Dieu pour toi et pour ta semence après toi. 8 Oui, à toi et à ta semence après toi je donnerai le pays de tes résidences en terre étrangère, c’est-à-dire tout le pays de Canaan, en propriété pour des temps indéfinis ; et vraiment je me montrerai Dieu pour eux. ”

9 Dieu dit encore à Abraham : “ Quant à toi, tu garderas mon alliance, toi et ta semence après toi, suivant leurs générations. 10 Voici mon alliance que vous garderez, entre moi et vous, oui ta semence après toi : tout mâle parmi vous devra se faire circoncire. 11 Vous devrez vous faire circoncire dans la chair de votre prépuce et cela devra servir de signe de l’alliance entre moi et vous. 12 Tout mâle parmi vous, âgé de huit jours, devra être circoncis, suivant vos générations, quiconque est né dans la maison et quiconque est acquis à prix d’argent, de quelque étranger qui n’est pas de ta semence. 13 Tout homme né dans ta maison et tout homme acquis avec ton argent devront absolument se faire circoncire ; et mon alliance dans votre chair devra devenir une alliance pour des temps indéfinis. 14 Le mâle incirconcis, qui ne fera pas circoncire la chair de son prépuce, oui cette âme devra être retranchée de son peuple. Il a rompu mon alliance. ”

15 Dieu dit encore à Abraham : “ Quant à Saraï ta femme, tu ne dois pas l’appeler du nom de Saraï, car Sara est son nom. 16 Oui, je la bénirai et même je te donnerai d’elle un fils ; oui, je la bénirai et elle deviendra des nations ; des rois de peuples viendront d’elle. ” 17 Alors Abraham tomba sur sa face et se mit à rire et à dire dans son cœur : “ Un fils naîtra-t-il à un homme âgé de cent ans, et Sara, oui une femme âgée de quatre-vingt-dix ans, va-t-elle avoir un enfant ? ”

18 Après cela, Abraham dit au [vrai] Dieu : “ Oh ! que Yishmaël vive devant toi ! ” 19 À quoi Dieu dit : “ Sara ta femme te donne vraiment un fils, et tu devras l’appeler du nom d’Isaac. Oui, j’établirai mon alliance avec lui en alliance pour des temps indéfinis, pour sa semence après lui. 20 Mais au sujet de Yishmaël, je t’ai entendu. Écoute ! Oui, je le bénirai, je le rendrai fécond et je le multiplierai beaucoup, beaucoup. Oui, il produira douze chefs, et vraiment je le ferai devenir une grande nation. 21 Mon alliance, cependant, je l’établirai avec Isaac que Sara te donnera l’année prochaine en ce temps fixé. ”

22 Dieu acheva alors de parler avec lui et remonta d’auprès d’Abraham. 23 Abraham prit donc Yishmaël son fils, ainsi que tous les hommes nés dans sa maison et tous ceux qui avaient été acquis avec son argent, tout mâle parmi les hommes de la maisonnée d’Abraham ; et il se mit à circoncire la chair de leur prépuce ce jour même, comme Dieu le lui avait dit. 24 Abraham était âgé de quatre-vingt-dix-neuf ans lorsqu’il fit circoncire la chair de son prépuce. 25 Yishmaël son fils était âgé de treize ans lorsqu’il fit circoncire la chair de son prépuce. 26 Ce jour même, Abraham se fit circoncire, ainsi que Yishmaël son fils. 27 Et tous les hommes de sa maisonnée, quiconque était né dans la maison et quiconque avait été acquis d’un étranger, à prix d’argent, se firent circoncire avec lui.

Genèse  18 : 1 - 33

18 Par la suite, Jéhovah lui apparut parmi les grands arbres de Mamré, tandis qu’il était assis à l’entrée de la tente vers [le moment de] la chaleur du jour. 2 Quand il leva les yeux, alors il regarda et voici que trois hommes se tenaient à quelque distance de lui. Dès qu’il les aperçut, il se mit à courir de l’entrée de la tente à leur rencontre, puis il se prosterna à terre. 3 Et il dit : “ Jéhovah, si donc j’ai trouvé faveur à tes yeux, s’il te plaît, ne passe pas près de ton serviteur [sans t’arrêter]. 4 Qu’on prenne un peu d’eau, s’il vous plaît, et vous devrez vous faire laver les pieds. Puis étendez-vous sous l’arbre. 5 Que j’aille chercher un morceau de pain, et ranimez votre cœur. Ensuite vous pourrez passer, car c’est pour cela que vous êtes passés par ce chemin vers votre serviteur. ” À quoi ils dirent : “ C’est bien. Tu peux faire comme tu as dit. ”

6 Alors Abraham se hâta vers la tente auprès de Sara et dit : “ Vite, prends trois séas de fleur de farine, pétris la pâte et fais des gâteaux ronds. ” 7 Puis Abraham courut au troupeau, prit un jeune taureau tendre et bon et le donna au serviteur, et il se hâta de le préparer. 8 Il prit ensuite du beurre et du lait, ainsi que le jeune taureau qu’il avait préparé, et plaça le tout devant eux. Et lui se tenait debout près d’eux, sous l’arbre, pendant qu’ils mangeaient.

9 Ils lui dirent alors : “ Où est Sara ta femme ? ” À quoi il dit : “ Là, dans la tente. ” 10 Il reprit : “ Je reviendrai sans faute vers toi l’an prochain à cette époque-ci, et, vois, Sara ta femme aura un fils. ” Or Sara écoutait à l’entrée de la tente, qui était derrière l’homme. 11 Abraham et Sara étaient vieux, avancés en âge. Sara avait cessé d’avoir ses règles. 12 Sara se mit donc à rire en elle-même, en disant : “ Maintenant que je suis usée, aurai-je vraiment du plaisir ? D’ailleurs mon seigneur est vieux ! ” 13 Alors Jéhovah dit à Abraham : “ Pourquoi Sara a-t-elle ri, en disant : ‘ Est-ce que vraiment et réellement j’aurai un enfant, alors que moi je suis devenue vieille ? ’ 14 Y a-t-il quelque chose qui soit trop extraordinaire pour Jéhovah ? Au temps fixé je reviendrai vers toi, l’an prochain à cette époque-ci, et Sara aura un fils. ” 15 Mais Sara se mit à nier, en disant : “ Je n’ai pas ri ! ” Car elle avait peur. Cependant il dit : “ Non ! mais tu as bien ri. ”

16 Plus tard, les hommes se levèrent de là et regardèrent du côté de Sodome, et Abraham marchait avec eux pour les reconduire. 17 Et Jéhovah dit : “ Est-ce que je tiens caché à Abraham ce que je suis en train de faire ? 18 Abraham, en effet, va vraiment devenir une nation grande et forte ; oui, par son moyen se béniront toutes les nations de la terre. 19 Car j’ai fait sa connaissance afin qu’il donne ordre à ses fils et à sa maisonnée après lui, de sorte qu’ils garderont la voie de Jéhovah, pour pratiquer la justice et le jugement ; afin que Jéhovah fasse réellement venir sur Abraham ce qu’il a dit à son sujet. ”

20 Alors Jéhovah dit : “ Le cri de plainte concernant Sodome et Gomorrhe, oui il est fort, et leur péché, oui il est très lourd. 21 Je suis bien résolu à descendre pour voir s’ils agissent tout à fait selon la clameur à ce sujet, qui est venue jusqu’à moi ; et, sinon, je peux le savoir. ”

22 Alors les hommes se détournèrent de là et se mirent en route pour Sodome, mais Jéhovah, lui, se tenait encore devant Abraham. 23 Alors Abraham s’avança et dit : “ Vas-tu réellement supprimer le juste avec le méchant ? 24 Supposons qu’il y ait cinquante justes au milieu de la ville. Vas-tu donc les supprimer et ne pardonneras-tu pas à ce lieu à cause des cinquante justes qui sont en son sein ? 25 Non, vraiment, on ne peut penser cela de toi, que tu agisses de cette manière : faire mourir le juste avec le méchant, de sorte qu’il en soit du juste comme du méchant. Non, vraiment, on ne peut penser cela de toi ! Est-ce que le Juge de toute la terre ne fera pas ce qui est juste ? ” 26 Alors Jéhovah dit : “ Si je trouve dans Sodome cinquante justes au milieu de la ville, oui je pardonnerai à tout le lieu à cause d’eux. ” 27 Mais Abraham répondit et dit : “ S’il te plaît, voici que je me suis décidé à parler à Jéhovah, alors que je suis poussière et cendre. 28 Supposons que des cinquante justes il en manque cinq. Pour les cinq, vas-tu ravager toute la ville ? ” À quoi il dit : “ Je ne la ravagerai pas si j’y trouve [les] quarante-cinq. ”

29 Mais il recommença à lui parler encore et dit : “ Supposons qu’il s’en trouve là quarante. ” Alors il dit : “ Je ne le ferai pas à cause des quarante. ” 30 Mais il reprit : “ S’il te plaît, que Jéhovah ne s’enflamme pas de colère, mais laisse-moi parler encore : Supposons qu’il s’en trouve là trente. ” Alors il dit : “ Je ne le ferai pas si j’en trouve là trente. ” 31 Mais il reprit : “ S’il te plaît, voici que je me suis décidé à parler à Jéhovah : Supposons qu’il s’en trouve là vingt. ” Alors il dit : “ Je ne la ravagerai pas à cause des vingt. ” 32 Finalement il dit : “ S’il te plaît, que Jéhovah ne s’enflamme pas de colère, mais laisse-moi parler encore cette fois : Supposons qu’il s’en trouve là dix. ” Alors il dit : “ Je ne la ravagerai pas à cause des dix. ” 33 Puis Jéhovah s’en alla, lorsqu’il eut achevé de parler à Abraham, et Abraham retourna en son lieu.

Genèse  19 : 1 - 38

19 Or les deux anges arrivèrent à Sodome sur le soir, et Lot était assis dans la porte de Sodome. Lorsque Lot les aperçut, alors il se leva pour aller à leur rencontre et se prosterna la face contre terre. 2 Puis il dit : “ S’il vous plaît donc, mes seigneurs, faites un détour, s’il vous plaît, par la maison de votre serviteur et passez-y la nuit ; faites-vous laver les pieds. Puis vous devrez vous lever de bonne heure et vous en aller par votre chemin. ” À quoi ils dirent : “ Non, mais c’est sur la place publique que nous passerons la nuit. ” 3 Mais il insista beaucoup auprès d’eux, si bien qu’ils firent un détour vers lui et entrèrent dans sa maison. Alors il leur fit un festin, et il fit cuire des gâteaux sans levain, et ils se mirent à manger.

4 Ils n’étaient pas encore couchés que les hommes de la ville, les hommes de Sodome, entourèrent la maison, depuis le garçon jusqu’au vieillard, tout le peuple en masse. 5 Et ils criaient vers Lot et lui disaient : “ Où sont les hommes qui sont entrés chez toi cette nuit ? Fais-les sortir vers nous pour que nous ayons des relations avec eux. ”

6 Finalement Lot sortit vers eux, à l’entrée, mais il ferma la porte derrière lui. 7 Puis il dit : “ S’il vous plaît, mes frères, n’agissez pas mal. 8 S’il vous plaît, voici que j’ai deux filles qui n’ont jamais eu de relations avec un homme. S’il vous plaît, laissez-moi les faire sortir vers vous. Puis faites-leur comme c’est bon à vos yeux. Seulement, ne faites rien à ces hommes, car c’est pour cela qu’ils sont venus à l’ombre de mon toit. ” 9 Mais ils dirent : “ Écarte-toi — là ! ” Et ils ajoutèrent : “ Cet homme solitaire est venu ici pour résider comme étranger, et pourtant il veut vraiment faire le juge ! Maintenant nous allons te faire plus de mal qu’à eux. ” Et ils faisaient pression sur l’homme, sur Lot, fortement, et ils s’approchaient pour enfoncer la porte. 10 Alors les hommes avancèrent leurs mains et firent rentrer Lot vers eux dans la maison, et ils fermèrent la porte. 11 Mais ils frappèrent de cécité les hommes qui étaient à l’entrée de la maison, du plus petit au plus grand, si bien qu’ils s’épuisèrent à chercher l’entrée.

12 Puis les hommes dirent à Lot : “ Qui as-tu encore ici ? Un gendre, tes fils et tes filles, et tous ceux qui sont à toi dans la ville, fais-les sortir de ce lieu. 13 Car nous ravageons ce lieu, parce que la clameur contre eux est devenue forte devant Jéhovah, si bien que Jéhovah nous a envoyés pour ravager la ville. ” 14 Lot sortit donc et se mit à parler à ses gendres, qui devaient prendre ses filles, et il disait : “ Levez-vous ! Sortez de ce lieu, car Jéhovah ravage la ville. ” Mais il passa aux yeux de ses gendres pour quelqu’un qui plaisante.

15 Cependant, quand l’aurore monta, les anges se mirent à insister auprès de Lot, en disant : “ Lève-toi ! Prends ta femme et tes deux filles qui se trouvent ici, de peur que tu ne sois supprimé dans la faute de la ville. ” 16 Comme il s’attardait, alors, dans la compassion de Jéhovah à son égard, les hommes saisirent sa main, la main de sa femme et les mains de ses deux filles, puis ils le firent sortir et le placèrent en dehors de la ville. 17 Et il arriva ceci : dès qu’ils les eurent menés aux abords, alors il dit : “ Échappe-toi pour ton âme ! Ne regarde pas derrière toi et ne t’arrête pas dans tout le District ! Échappe-toi vers la région montagneuse, de peur que tu ne sois supprimé ! ”

18 Alors Lot leur dit : “ Pas cela, s’il te plaît, Jéhovah ! 19 S’il te plaît donc, ton serviteur a trouvé faveur à tes yeux, si bien que tu es en train de grandir ta bonté de cœur, celle dont tu as usé envers moi pour conserver mon âme en vie, mais moi, je ne peux pas m’échapper vers la région montagneuse, de peur que le malheur ne me talonne et que je ne meure à coup sûr. 20 S’il te plaît donc, la ville que voici est toute proche pour y fuir et elle est peu de chose. S’il te plaît, puis-je m’échapper jusque-là — n’est-elle pas peu de chose ? — et mon âme vivra encore. ” 21 Il lui dit donc : “ Voici que j’ai vraiment des égards pour toi, même jusqu’à ce point : je ne renverserai pas la ville dont tu as parlé. 22 Vite, échappe-toi jusque-là, car je ne puis rien faire avant que tu n’y sois arrivé. ” C’est pourquoi il appela la ville du nom de Tsoar.

23 Le soleil était sorti sur le pays quand Lot arriva à Tsoar. 24 Alors Jéhovah fit pleuvoir sur Sodome et sur Gomorrhe du soufre et du feu venant de Jéhovah, des cieux. 25 Ainsi il renversait ces villes, oui tout le District et tous les habitants des villes et les plantes du sol. 26 Sa femme se retourna alors pour voir de derrière lui et elle devint une colonne de sel.

27 Or Abraham se rendit de bon matin à l’endroit où il s’était tenu devant Jéhovah. 28 Puis il regarda du côté de Sodome et de Gomorrhe, du côté de tout le pays du District, et il vit le spectacle. Eh bien, voici qu’une fumée épaisse montait du pays, comme l’épaisse fumée d’un four. 29 Et il arriva, quand Dieu ravagea les villes du District, que Dieu pensa à Abraham en ce qu’il prit des mesures pour faire sortir Lot du milieu du renversement, quand il renversa les villes parmi lesquelles Lot avait habité.

30 Plus tard, Lot monta de Tsoar et habita dans la région montagneuse, et ses deux filles avec lui, car il avait peur d’habiter à Tsoar. Il habita donc dans une grotte, lui et ses deux filles. 31 Alors la première-née dit à la cadette : “ Notre père est vieux et il n’y a pas d’homme dans le pays pour avoir des rapports avec nous, selon la voie de toute la terre. 32 Viens, faisons boire du vin à notre père et couchons avec lui, et conservons de notre père une descendance. ”

33 Elles ne cessèrent donc de faire boire du vin à leur père durant cette nuit-là ; puis la première-née entra et coucha avec son père, mais il ne sut ni quand elle se coucha ni quand elle se leva. 34 Et il arriva, le lendemain, que la première-née dit alors à la cadette : “ Voici que j’ai couché la nuit dernière avec mon père. Faisons-lui boire du vin cette nuit encore. Puis entre, couche avec lui, et conservons de notre père une descendance. ” 35 Elles ne cessèrent donc de faire boire du vin à leur père durant cette nuit-là encore ; puis la cadette se leva et coucha avec lui, mais il ne sut ni quand elle se coucha ni quand elle se leva. 36 Et les deux filles de Lot devinrent enceintes de leur père. 37 Par la suite, la première-née devint mère d’un fils et l’appela du nom de Moab. Il est le père de Moab, jusqu’à ce jour. 38 Quant à la cadette, elle aussi, elle mit au monde un fils et l’appela alors du nom de Ben-Ammi. Il est le père des fils d’Ammôn, jusqu’à ce jour.

Genèse  20 : 1 - 18

20 Or Abraham déplaça son camp de là jusqu’au pays du Négueb ; il s’établit entre Qadesh et Shour, et résida comme étranger à Guérar. 2 Et Abraham disait de Sara sa femme : “ C’est ma sœur. ” Alors Abimélek roi de Guérar envoya prendre Sara. 3 Plus tard, Dieu vint vers Abimélek, dans un rêve de nuit, et lui dit : “ Te voici comme si tu étais déjà mort, à cause de la femme que tu as prise, puisqu’elle est possédée par un autre propriétaire, comme épouse. ” 4 Cependant, Abimélek ne s’était pas approché d’elle. Aussi dit-il : “ Jéhovah, tueras-tu une nation qui est vraiment juste ? 5 Ne m’a-t-il pas dit : ‘ C’est ma sœur ’ ? Et elle aussi, n’a-t-elle pas dit : ‘ C’est mon frère ’ ? C’est dans la droiture de mon cœur et avec l’innocence de mes mains que j’ai fait cela. ” 6 Alors le [vrai] Dieu lui dit dans le rêve : “ Moi aussi, je sais bien que c’est dans la droiture de ton cœur que tu as fait cela, et c’est moi également qui te retenais de pécher contre moi. C’est pourquoi je ne t’ai pas permis de la toucher. 7 Mais maintenant, rends la femme de cet homme, car c’est un prophète, et il suppliera pour toi. Reste donc en vie. Mais si tu ne la rends pas, sache que tu mourras à coup sûr, toi et tous ceux qui sont à toi. ”

8 Alors Abimélek se leva de bon matin, il se mit à appeler tous ses serviteurs et dit toutes ces choses à leurs oreilles. Et ces hommes eurent très peur. 9 Puis Abimélek appela Abraham et lui dit : “ Que nous as-tu fait, et quel péché ai-je commis contre toi, pour que tu aies fait venir sur moi et sur mon royaume un grand péché ? Tu as fait à mon égard des actions qui n’auraient pas dû se faire. ” 10 Abimélek dit encore à Abraham : “ Qu’avais-tu en vue, pour que tu aies fait cette chose ? ” 11 À quoi Abraham dit : “ C’est que je me suis dit : ‘ Sans doute il n’y a pas de crainte de Dieu en ce lieu, et on me tuera certainement à cause de ma femme. ’ 12 Et puis, elle est vraiment ma sœur, la fille de mon père, mais non la fille de ma mère ; et elle est devenue ma femme. 13 Et il est arrivé ceci : quand Dieu m’a fait errer loin de la maison de mon père, alors je lui ai dit : ‘ Voici la bonté de cœur dont tu peux user envers moi : en tout lieu où nous arriverons, dis de moi : “ C’est mon frère. ” ’ ”

14 Alors Abimélek prit des moutons et des bovins, des serviteurs et des servantes, les donna à Abraham et lui rendit Sara sa femme. 15 Puis Abimélek dit : “ Voici que mon pays est à ta disposition. Habite où c’est bon à tes yeux. ” 16 Et à Sara il dit : “ Voici que je donne vraiment mille pièces d’argent à ton frère. Voici que cela te sera une couverture des yeux pour tous ceux qui sont avec toi, et devant tout le monde, et tu es lavée de tout opprobre. ” 17 Et Abraham se mit à supplier le [vrai] Dieu ; alors Dieu guérit Abimélek, sa femme et ses esclaves, et elles eurent des enfants. 18 Car Jéhovah avait entièrement fermé toute matrice de la maison d’Abimélek à cause de Sara la femme d’Abraham.

Genèse  21 : 1 - 34

21 Et Jéhovah s’occupa de Sara, comme il l’avait dit, et Jéhovah fit alors pour Sara comme il en avait parlé. 2 Sara devint enceinte et donna un fils à Abraham dans sa vieillesse, au temps fixé dont Dieu lui avait parlé. 3 Alors Abraham appela du nom d’Isaac son fils, celui qui lui était né, que Sara lui avait donné. 4 Puis Abraham circoncit Isaac son fils quand il fut âgé de huit jours, comme Dieu le lui avait ordonné. 5 Abraham était âgé de cent ans quand il lui naquit Isaac son fils. 6 Alors Sara dit : “ Dieu m’a préparé du rire : quiconque l’apprendra rira de moi. ” 7 Et elle ajouta : “ Qui aurait dit à Abraham : ‘ À coup sûr, Sara allaitera des enfants ’ ? Pourtant j’ai mis au monde un fils dans sa vieillesse. ”

8 Or l’enfant grandissait, il fut donc sevré ; et Abraham prépara alors un grand festin le jour où on sevra Isaac. 9 Et Sara voyait le fils d’Agar l’Égyptienne, qu’elle avait donné à Abraham, en train de plaisanter. 10 Elle se mit donc à dire à Abraham : “ Chasse cette esclave et son fils, car le fils de cette esclave ne va pas hériter avec mon fils, avec Isaac. ” 11 Mais la chose déplut beaucoup à Abraham en ce qui concerne son fils. 12 Alors Dieu dit à Abraham : “ Que rien de ce que Sara te dit sans cesse ne te déplaise au sujet du garçon et au sujet de ton esclave. Écoute sa voix, car c’est par le moyen d’Isaac que viendra ce qui sera appelé ta semence. 13 Quant au fils de ton esclave, je le constituerai aussi en nation, car il est ta descendance. ”

14 Abraham se leva donc de bon matin, il prit du pain et une outre à eau et donna cela à Agar, le mettant sur son épaule, et l’enfant, puis il la renvoya. Alors elle s’en alla et erra dans le désert de Béer-Shéba. 15 Finalement l’eau s’épuisa dans l’outre et elle jeta l’enfant sous un des buissons. 16 Puis elle alla s’asseoir seule, à la distance d’une portée d’arc, car elle disait : “ Que je ne voie pas cela, quand l’enfant mourra. ” Elle s’assit donc à distance, éleva la voix et se mit à pleurer.

17 Alors Dieu entendit la voix du garçon, et des cieux l’ange de Dieu appela Agar et lui dit : “ Qu’as-tu, Agar ? N’aie pas peur, car Dieu a écouté la voix du garçon, là où il est. 18 Lève-toi, relève le garçon et saisis-le avec ta main, car je le constituerai en grande nation. ” 19 Puis Dieu lui ouvrit les yeux, si bien qu’elle aperçut un puits d’eau ; alors elle alla remplir l’outre d’eau et donna à boire au garçon. 20 Et Dieu était avec le garçon, et il grandissait et habitait dans le désert ; il devint un archer. 21 Il s’établit dans le désert de Parân, et sa mère prit alors pour lui une femme du pays d’Égypte.

22 Or il arriva en ce temps-là qu’Abimélek, avec Phikol le chef de son armée, dit à Abraham : “ Dieu est avec toi en tout ce que tu fais. 23 Maintenant donc, jure-moi ici par Dieu que tu ne trahiras ni moi, ni ma lignée, ni ma postérité ; que tu agiras avec moi et avec le pays où tu résides comme étranger selon le fidèle amour avec lequel j’ai agi à ton égard. ” 24 Alors Abraham dit : “ Je le jurerai. ”

25 Quand Abraham critiqua sévèrement Abimélek à propos du puits d’eau dont s’étaient emparés de force les serviteurs d’Abimélek, 26 alors Abimélek dit : “ Je ne sais qui a fait cette chose ; toi non plus tu ne m’en as pas informé, et moi non plus je n’en ai rien appris qu’aujourd’hui. ” 27 Là-dessus Abraham prit des moutons et des bovins et les donna à Abimélek, et tous les deux se mirent à conclure une alliance. 28 Quand Abraham mit à part sept agnelles du petit bétail, 29 alors Abimélek dit à Abraham : “ Que signifient ici ces sept agnelles que tu as mises à part ? ” 30 À quoi il dit : “ Ces sept agnelles, tu les accepteras de ma main, afin que cela me serve de témoignage que j’ai creusé ce puits. ” 31 C’est pourquoi il appela ce lieu Béer-Shéba, parce qu’ils y avaient tous deux prêté serment. 32 Ils conclurent donc une alliance à Béer-Shéba ; puis Abimélek se leva, avec Phikol le chef de son armée, et ils retournèrent au pays des Philistins. 33 Après cela, il planta un tamaris à Béer-Shéba et y invoqua le nom de Jéhovah le Dieu de durée indéfinie. 34 Et Abraham résida comme étranger encore de longs jours au pays des Philistins.

Genèse  22 : 1 - 24

22 Or, après ces choses, il arriva que le [vrai] Dieu mit Abraham à l’épreuve. Il lui dit donc : “ Abraham ! ” À quoi celui-ci dit : “ Me voici ! ” 2 Il reprit : “ S’il te plaît, prends ton fils, ton fils unique que tu aimes tant, Isaac, et fais route vers le pays de Moria, et là offre-le en holocauste sur l’une des montagnes que je t’indiquerai. ”

3 Abraham se leva donc de bon matin, sella son âne et prit avec lui deux de ses serviteurs, ainsi qu’Isaac son fils ; et il fendit le bois pour l’holocauste. Puis il se leva et se mit en route pour l’endroit que le [vrai] Dieu lui avait indiqué. 4 Ce n’est qu’au troisième jour qu’Abraham leva les yeux et aperçut l’endroit de loin. 5 Abraham dit alors à ses serviteurs : “ Restez ici, vous, avec l’âne ; moi et le garçon, nous voulons aller jusque là-bas pour adorer, puis nous reviendrons vers vous. ”

6 Abraham prit alors le bois de l’holocauste et le mit sur Isaac son fils ; il prit en ses mains le feu et le grand couteau, puis tous deux continuèrent leur chemin ensemble. 7 Et Isaac dit à Abraham son père : “ Mon père ! ” Alors [Abraham] dit : “ Me voici, mon fils ! ” Il reprit : “ Voici le feu et le bois, mais où est le mouton pour l’holocauste ? ” 8 À quoi Abraham dit : “ Dieu va se pourvoir lui-même du mouton pour l’holocauste, mon fils. ” Et tous deux continuèrent de marcher ensemble.

9 Finalement ils arrivèrent à l’endroit que lui avait indiqué le [vrai] Dieu et Abraham y bâtit un autel ; il disposa le bois, ligota Isaac son fils et le mit sur l’autel par-dessus le bois. 10 Puis Abraham étendit la main et prit le grand couteau pour tuer son fils. 11 Mais l’ange de Jéhovah l’appela des cieux et dit : “ Abraham ! Abraham ! ” À quoi il répondit : “ Me voici ! ” 12 Il reprit : “ N’étends pas la main contre le garçon et ne lui fais rien, car à présent je sais vraiment que tu crains Dieu, puisque tu ne m’as pas refusé ton fils, ton unique. ” 13 Alors Abraham leva les yeux et regarda, et voici qu’à quelque distance [de lui] il y avait un bélier pris par les cornes dans un fourré. Abraham alla donc prendre le bélier et l’offrit en holocauste à la place de son fils. 14 Puis Abraham appela cet endroit du nom de Jéhovah-Yiré. C’est pourquoi on a coutume de dire aujourd’hui : “ Dans la montagne de Jéhovah il sera pourvu. ”

15 Alors, des cieux, l’ange de Jéhovah appela Abraham pour la deuxième fois 16 et dit : “ ‘ Oui, je jure par moi-même ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ que, puisque tu as fait cette chose et que tu n’as pas refusé ton fils, ton unique, 17 je te bénirai à coup sûr et je multiplierai à coup sûr ta semence comme les étoiles des cieux et comme les grains de sable qui sont sur le bord de la mer ; et ta semence prendra possession de la porte de ses ennemis. 18 Et par le moyen de ta semence se béniront à coup sûr toutes les nations de la terre, parce que tu as écouté ma voix. ’ ”

19 Après cela, Abraham revint vers ses serviteurs, et ils se levèrent et s’en allèrent ensemble vers Béer-Shéba ; et Abraham continua d’habiter à Béer-Shéba.

20 Or il arriva, après ces choses, que la nouvelle parvint à Abraham : “ Voici que Milka elle aussi a donné des fils à Nahor ton frère : 21 Outs son premier-né, Bouz son frère, Qemouël le père d’Aram, 22 Késed, Hazo, Pildash, Yidlaph et Bethouël. ” 23 Bethouël devint père de Rébecca. Ces huit-là, Milka les donna à Nahor le frère d’Abraham. 24 Il y avait aussi sa concubine, dont le nom était Réouma. Avec le temps elle aussi eut des enfants : Tébah, Gaham, Tahash et Maaka.

Genèse  23 : 1 - 20

23 Et la vie de Sara fut de cent vingt-sept ans. Ce furent les années de la vie de Sara. 2 Et Sara mourut à Qiriath-Arba, c’est-à-dire Hébrôn, au pays de Canaan, et Abraham entra pour se lamenter sur Sara et pour la pleurer. 3 Puis Abraham se leva de devant son mort et parla aux fils de Heth, en disant : 4 “ Je suis parmi vous un résident étranger et un immigrant. Donnez-moi une propriété funéraire parmi vous, pour que j’enterre mon mort hors de ma vue. ” 5 Alors les fils de Heth répondirent à Abraham, en lui disant : 6 “ Écoute-nous, mon seigneur. Tu es, au milieu de nous, un chef de Dieu. Ensevelis ton mort dans la meilleure de nos tombes. Aucun de nous ne te refusera sa tombe, pour empêcher que tu enterres ton mort. ”

7 Alors Abraham se leva et se prosterna devant les indigènes, devant les fils de Heth, 8 puis il parla avec eux, en disant : “ Si vos âmes sont d’accord pour qu’on enterre mon mort hors de ma vue, écoutez-moi et insistez pour moi auprès d’Éphrôn le fils de Tsohar, 9 pour qu’il me donne la grotte de Makpéla, qui est à lui, celle qui est à l’extrémité de son champ. Contre le montant complet en argent, qu’il me la donne, au milieu de vous, en propriété funéraire. ”

10 Or Éphrôn était assis parmi les fils de Heth. Et Éphrôn le Hittite répondit à Abraham en présence des fils de Heth, ainsi que de tous ceux qui entraient par la porte de sa ville, en disant : 11 “ Non, mon seigneur ! Écoute-moi. Le champ, je te le donne vraiment, et la grotte qui s’y trouve, je te la donne vraiment. Sous les yeux des fils de mon peuple, oui je te la donne. Enterre ton mort. ” 12 Alors Abraham se prosterna devant les indigènes 13 et parla à Éphrôn en présence des indigènes, en disant : “ Si seulement tu... non, écoute-moi. Je veux te donner le montant en argent pour le champ. Accepte-le de moi, pour que je puisse y enterrer mon mort. ”

14 Alors Éphrôn répondit à Abraham, en lui disant : 15 “ Mon seigneur, écoute-moi. Un terrain de quatre cents sicles d’argent, qu’est-ce que cela entre moi et toi ? Enterre donc ton mort. ” 16 Abraham écouta donc Éphrôn, et Abraham pesa à Éphrôn le montant en argent dont il avait parlé, en présence des fils de Heth, quatre cents sicles d’argent au cours des marchands. 17 Ainsi le champ d’Éphrôn, qui se trouvait à Makpéla, qui est en face de Mamré, le champ et la grotte qui s’y trouvait, ainsi que tous les arbres qui étaient dans le champ, qui étaient dans toutes ses limites tout autour — [tout cela] fut confirmé 18 à Abraham : c’était son bien acquis par achat sous les yeux des fils de Heth, parmi tous ceux qui entraient par la porte de sa ville. 19 Après cela, Abraham enterra Sara sa femme dans la grotte du champ de Makpéla, en face de Mamré, c’est-à-dire Hébrôn, au pays de Canaan. 20 Ainsi le champ et la grotte qui s’y trouvait — [tout cela] fut confirmé à Abraham, comme propriété funéraire [achetée] aux fils de Heth.

Genèse  24 : 1 - 67

24 Or Abraham était vieux, avancé en âge, et Jéhovah avait béni Abraham en tout. 2 Abraham dit alors à son serviteur, le plus ancien de sa maisonnée, qui gérait tout ce qui était à lui : “ S’il te plaît, mets ta main sous ma cuisse, 3 car je dois te faire jurer par Jéhovah, le Dieu des cieux et le Dieu de la terre, que tu ne prendras pas pour mon fils une femme d’entre les filles des Cananéens parmi lesquels j’habite, 4 mais tu iras dans mon pays et dans ma parenté, et vraiment tu prendras une femme pour mon fils, pour Isaac. ”

5 Cependant, le serviteur lui dit : “ Et si la femme ne veut pas venir avec moi dans ce pays-ci ? Oui, faudra-t-il que je fasse retourner ton fils au pays d’où tu es sorti ? ” 6 Alors Abraham lui dit : “ Sois sur tes gardes pour ne pas y faire retourner mon fils. 7 Jéhovah le Dieu des cieux, qui m’a pris de la maison de mon père et du pays de ma parenté, et qui m’a parlé et qui m’a juré, en disant : ‘ À ta semence je donnerai ce pays ’, c’est lui qui enverra son ange en avant de toi, et vraiment tu prendras de là-bas une femme pour mon fils. 8 Si toutefois la femme ne veut pas venir avec toi, alors tu te trouveras réellement quitte de ce serment que tu m’as fait. Seulement tu ne dois pas faire retourner mon fils là-bas. ” 9 Le serviteur mit alors sa main sous la cuisse d’Abraham son maître, et il lui jura pour cette affaire.

10 Le serviteur prit donc dix chameaux d’entre les chameaux de son maître et se mit en devoir de partir, ayant en main toutes sortes de bonnes choses de son maître. Alors il se leva et se mit en route pour la Mésopotamie, pour la ville de Nahor. 11 Finalement il fit agenouiller les chameaux en dehors de la ville, près d’un puits d’eau, vers le temps du soir, vers le temps où ont coutume de sortir les femmes qui vont puiser de l’eau. 12 Puis il dit : “ Jéhovah le Dieu de mon maître Abraham, s’il te plaît, fais que cela arrive devant moi en ce jour et use de bonté de cœur envers mon maître Abraham. 13 Me voilà posté près d’une source d’eau et les filles des hommes de la ville sortent pour puiser de l’eau. 14 Voici donc ce qui devra arriver : la jeune personne à qui je dirai : ‘ Abaisse ta jarre, s’il te plaît, pour que je boive ’, et qui dira vraiment : ‘ Bois, et j’abreuverai aussi tes chameaux ’, c’est elle que tu dois assigner à ton serviteur, à Isaac ; et par là fais-moi savoir que tu as usé d’un fidèle amour envers mon maître. ”

15 Eh bien, il arriva ceci : il n’avait pas encore achevé de parler et voilà que sortait Rébecca, qui était née à Bethouël le fils de Milka la femme de Nahor le frère d’Abraham, et elle avait sa jarre sur l’épaule. 16 Or la jeune personne était très séduisante d’apparence ; [elle était] vierge et aucun homme n’avait eu de relations sexuelles avec elle. Elle descendit à la source, se mit à remplir sa jarre, puis remonta. 17 Aussitôt le serviteur courut à sa rencontre et dit : “ Donne-moi, s’il te plaît, une petite gorgée d’eau de ta jarre. ” 18 Alors elle dit : “ Bois, mon seigneur. ” Et vite elle fit descendre sa jarre sur sa main et lui donna à boire. 19 Lorsqu’elle eut achevé de lui donner à boire, alors elle dit : “ Pour tes chameaux aussi je vais puiser de l’eau jusqu’à ce qu’ils aient fini de boire. ” 20 Elle vida donc bien vite sa jarre dans l’abreuvoir, courut au puits encore et encore, pour puiser de l’eau, et puisa sans relâche pour tous ses chameaux. 21 Pendant ce temps, l’homme la regardait avec étonnement, gardant le silence, pour savoir si Jéhovah avait fait réussir son voyage ou non.

22 Et il arriva ceci : quand les chameaux eurent achevé de boire, alors l’homme prit un anneau d’or pour le nez, du poids d’un demi-sicle et deux bracelets pour ses mains, du poids de dix sicles d’or, 23 puis il dit : “ De qui es-tu la fille ? Apprends-le-moi, s’il te plaît. Y a-t-il de la place à la maison de ton père pour que nous passions la nuit ? ” 24 Alors elle lui dit : “ Je suis la fille de Bethouël le fils de Milka, celui qu’elle a donné à Nahor. ” 25 Elle lui dit encore : “ Il y a de la paille et beaucoup de fourrage chez nous, [et] aussi un endroit pour passer la nuit. ” 26 Alors l’homme s’inclina et se prosterna devant Jéhovah 27 et dit : “ Béni soit Jéhovah le Dieu de mon maître Abraham, qui n’a pas délaissé sa bonté de cœur et sa fidélité envers mon maître. Lorsque j’étais en chemin, Jéhovah m’a conduit à la maison des frères de mon maître. ”

28 Alors la jeune personne courut annoncer ces choses à la maisonnée de sa mère. 29 Or Rébecca avait un frère : son nom c’était Labân. Et Labân courut vers l’homme qui était dehors, à la source. 30 Et il arriva ceci : dès qu’il vit l’anneau de nez et les bracelets aux mains de sa sœur et qu’il entendit les paroles de Rébecca sa sœur, disant : “ C’est ainsi que m’a parlé l’homme ”, alors il vint vers l’homme, et voici qu’il se tenait près des chameaux, à la source. 31 Aussitôt il dit : “ Viens, béni de Jéhovah. Pourquoi te tiens-tu dehors, alors que moi j’ai préparé la maison et fait de la place pour les chameaux ? ” 32 Là-dessus l’homme vint à la maison, et il se mit à débâter les chameaux et à donner de la paille et du fourrage aux chameaux et de l’eau pour laver ses pieds et les pieds des hommes qui étaient avec lui. 33 Puis on mit devant lui de quoi manger, mais il dit : “ Je ne mangerai pas avant d’avoir parlé de mon affaire. ” Alors il dit : “ Parle ! ”

34 Il reprit : “ Je suis le serviteur d’Abraham. 35 Jéhovah a abondamment béni mon maître en ce qu’il continue à le rendre grand et à lui donner des moutons et des bovins, de l’argent et de l’or, des serviteurs et des servantes, des chameaux et des ânes. 36 En outre, Sara la femme de mon maître, après être devenue vieille, a donné un fils à mon maître ; et il lui donnera tout ce qui est à lui. 37 Mon maître m’a donc fait jurer, en disant : ‘ Tu ne dois pas prendre pour mon fils une femme d’entre les filles des Cananéens au pays desquels j’habite. 38 Non, mais tu iras à la maison de mon père et dans ma famille, et tu devras prendre une femme pour mon fils. ’ 39 Mais j’ai dit à mon maître : ‘ Et si la femme ne veut pas venir avec moi ? ’ 40 Alors il m’a dit : ‘ Jéhovah, devant qui j’ai marché, enverra son ange avec toi et vraiment il fera réussir ta voie ; tu devras prendre pour mon fils une femme de ma famille et de la maison de mon père. 41 À ce moment-là tu seras dégagé de l’obligation [que tu as contractée] envers moi par serment, quand tu seras arrivé dans ma famille ; et s’ils ne te la donnent pas, alors tu te trouveras quitte de l’obligation [que tu as contractée] envers moi par serment. ’

42 “ Lorsque je suis arrivé aujourd’hui à la source, alors j’ai dit : ‘ Jéhovah le Dieu de mon maître Abraham, si vraiment tu fais réussir ma voie, [la voie] où je vais, 43 me voilà posté près d’une source d’eau. Voici donc ce qui devra arriver : la jeune fille qui sortira pour puiser de l’eau [et] à qui je dirai réellement : “ S’il te plaît, laisse-moi boire un peu d’eau de ta jarre ”, 44 et qui me dira vraiment : “ Bois donc, et je puiserai aussi de l’eau pour tes chameaux ”, c’est elle la femme que Jéhovah a assignée au fils de mon maître. ’

45 “ Je n’avais pas encore achevé de parler dans mon cœur et voilà qu’est sortie Rébecca, sa jarre sur l’épaule ; elle est descendue à la source et s’est mise à puiser de l’eau. Alors je lui ai dit : ‘ Donne-moi à boire, s’il te plaît. ’ 46 Et vite elle a fait descendre sa jarre de dessus elle et a dit : ‘ Bois, et j’abreuverai aussi tes chameaux. ’ Alors j’ai bu et elle a aussi abreuvé les chameaux. 47 Après cela, je l’ai interrogée, en disant : ‘ De qui es-tu la fille ? ’ À quoi elle a dit : ‘ La fille de Bethouël le fils de Nahor, celui que lui a donné Milka. ’ J’ai alors mis l’anneau de nez à sa narine et les bracelets à ses mains. 48 Puis je me suis incliné et me suis prosterné devant Jéhovah, et j’ai béni Jéhovah le Dieu de mon maître Abraham, qui m’avait conduit sur le vrai chemin pour prendre pour son fils la fille du frère de mon maître. 49 Et maintenant, si vous usez vraiment de bonté de cœur et de fidélité envers mon maître, apprenez-le-moi ; sinon, apprenez-le-moi, pour que je me tourne à droite ou à gauche. ”

50 Alors Labân et Bethouël répondirent et dirent : “ C’est de Jéhovah qu’est sortie cette chose. Nous ne pouvons te parler ni en mal ni en bien. 51 Voici Rébecca devant toi. Prends-la et va ! Et qu’elle devienne la femme du fils de ton maître, comme l’a dit Jéhovah. ” 52 Et il arriva ceci : quand le serviteur d’Abraham eut entendu leurs paroles, aussitôt il se prosterna à terre devant Jéhovah. 53 Puis le serviteur sortit des objets d’argent et des objets d’or, ainsi que des vêtements, et les donna à Rébecca ; et il donna des choses de choix à son frère et à sa mère. 54 Après cela, ils mangèrent et burent, lui et les hommes qui étaient avec lui, et là ils passèrent la nuit et se levèrent au matin.

Il dit alors : “ Renvoyez-moi chez mon maître. ” 55 À quoi son frère et sa mère dirent : “ Que la jeune personne reste avec nous au moins dix jours. Ensuite elle pourra partir. ” 56 Mais il leur dit : “ Ne me retardez pas, puisque Jéhovah a fait réussir ma voie. Renvoyez-moi, pour que je parte chez mon maître. ” 57 Alors ils dirent : “ Appelons la jeune personne et interrogeons sa bouche. ” 58 Ils appelèrent donc Rébecca et lui dirent : “ Veux-tu partir avec cet homme ? ” Et elle dit : “ Je suis prête à partir. ”

59 Alors ils envoyèrent Rébecca leur sœur et sa nourrice, ainsi que le serviteur d’Abraham et ses hommes. 60 Et ils bénissaient Rébecca et lui disaient : “ Ô toi, notre sœur, puisses-tu devenir des milliers de fois dix mille, et que ta semence prenne possession de la porte de ceux qui la haïssent ! ” 61 Après cela Rébecca et ses servantes se levèrent, puis elles montèrent sur les chameaux et suivirent l’homme ; et le serviteur prit Rébecca et se mit en route.

62 Or Isaac était venu du chemin qui va à Béer-Lahaï-Roï, car il habitait dans le pays du Négueb. 63 Isaac était sorti pour méditer dans la campagne, vers la tombée du soir. Lorsqu’il leva les yeux et regarda, eh bien, voici des chameaux qui arrivaient. 64 Lorsque Rébecca leva les yeux, elle aperçut Isaac et elle sauta à bas du chameau. 65 Puis elle dit au serviteur : “ Qui est cet homme qui marche dans la campagne à notre rencontre ? ” Le serviteur dit : “ C’est mon maître. ” Alors elle prit un voile et s’en couvrit. 66 Le serviteur se mit à raconter à Isaac toutes les choses qu’il avait faites. 67 Après cela, Isaac la fit entrer dans la tente de Sara sa mère. Ainsi il prit Rébecca et elle devint sa femme ; il en tomba amoureux et Isaac fut réconforté après la perte de sa mère.

Genèse  25 : 1 - 34

25 D’autre part, Abraham prit encore une femme : son nom c’était Qetoura. 2 Avec le temps elle lui donna Zimrân, Yoqshân, Medân, Madiân, Yishbaq et Shouah.

3 Et Yoqshân devint père de Sheba et de Dedân.

Et les fils de Dedân furent : Ashourim, Letoushim et Léoummim.

4 Et les fils de Madiân furent Épha, Épher, Hanok, Abida et Eldaa.

Tous ceux-là furent les fils de Qetoura.

5 Par la suite, Abraham donna à Isaac tout ce qui était à lui, 6 mais aux fils des concubines qu’avait Abraham, Abraham donna des cadeaux. Puis, tandis qu’il était encore en vie, il les envoya loin d’Isaac son fils, à l’est, au pays d’Orient. 7 Voici les jours des années de la vie d’Abraham, celle qu’il vécut : cent soixante-quinze ans. 8 Puis Abraham expira et mourut dans une belle vieillesse, vieux et rassasié [de jours], et il fut réuni à son peuple. 9 Alors Isaac et Yishmaël ses fils l’enterrèrent dans la grotte de Makpéla, dans le champ d’Éphrôn le fils de Tsohar le Hittite, qui est en face de Mamré, 10 le champ qu’Abraham avait acquis des fils de Heth. Là fut enterré Abraham, ainsi que Sara sa femme. 11 Et il arriva, après la mort d’Abraham, que Dieu continua de bénir Isaac son fils, et Isaac habitait près de Béer-Lahaï-Roï.

12 Et ceci est l’histoire de Yishmaël le fils d’Abraham, celui que donna à Abraham Agar l’Égyptienne la servante de Sara.

13 Or voici les noms des fils de Yishmaël, d’après leurs noms, selon leurs origines familiales : le premier-né de Yishmaël : Nebaïoth ; et Qédar, Adbéel, Mibsam, 14 Mishma, Douma, Massa, 15 Hadad, Téma, Yetour, Naphish et Qédma. 16 Ce sont là les fils de Yishmaël et ce sont là leurs noms, d’après leurs cours et d’après leurs campements murés : douze chefs selon leurs clans. 17 Voici les années de la vie de Yishmaël : cent trente-sept ans. Puis il expira et mourut, et il fut réuni à son peuple. 18 Et ils campaient depuis Havila près de Shour, qui est en face de l’Égypte, jusqu’à l’Assyrie. Il s’établit en face de tous ses frères.

19 Et ceci est l’histoire d’Isaac le fils d’Abraham.

Abraham devint père d’Isaac. 20 Isaac était âgé de quarante ans lorsqu’il prit pour femme Rébecca la fille de Bethouël le Syrien de Paddân-Aram, la sœur de Labân le Syrien. 21 Et Isaac implorait Jéhovah surtout pour sa femme, parce qu’elle était stérile ; Jéhovah se laissa donc implorer pour lui, et Rébecca sa femme devint enceinte. 22 Or les fils en elle se donnaient des coups, si bien qu’elle dit : “ S’il en est ainsi, pourquoi suis-je en vie ? ” Là-dessus elle alla interroger Jéhovah. 23 Alors Jéhovah lui dit : “ Deux nations sont dans ton ventre, et deux communautés nationales, [issues] de ton sein, se sépareront ; une communauté nationale sera plus forte que l’autre communauté nationale, et l’aîné servira le cadet. ”

24 Finalement ses jours furent au complet, ceux où elle devait accoucher, et, voyez, il y avait des jumeaux dans son ventre. 25 Alors le premier sortit entièrement roux comme un vêtement officiel de poil ; on l’appela donc du nom d’Ésaü. 26 Après cela sortit son frère et sa main tenait le talon d’Ésaü ; il l’appela donc du nom de Jacob. Isaac était âgé de soixante ans quand elle les mit au monde.

27 Les garçons grandissaient. Ésaü devint un homme connaissant la chasse, un homme de la campagne, mais Jacob [devint] un homme intègre, habitant sous des tentes. 28 Isaac aimait Ésaü, car cela signifiait du gibier dans sa bouche, tandis que Rébecca aimait Jacob. 29 Une fois, Jacob faisait cuire un mets, lorsqu’Ésaü revint de la campagne, et il était fatigué. 30 Alors Ésaü dit à Jacob : “ Vite, s’il te plaît, donne-moi à avaler de ce rouge — de ce rouge-là, car je suis fatigué. ” C’est pourquoi on l’a appelé du nom d’Édom. 31 À quoi Jacob dit : “ Vends-moi tout d’abord ton droit de premier-né. ” 32 Ésaü reprit : “ Voici que je vais tout bonnement mourir ; à quoi me sert un droit d’aînesse ? ” 33 Et Jacob ajouta : “ Jure-moi tout d’abord ! ” Alors il lui jura et vendit à Jacob son droit de premier-né. 34 Jacob donna à Ésaü du pain et un plat de lentilles, et il se mit à manger et à boire. Puis il se leva et s’en alla. Ainsi Ésaü méprisa le droit d’aînesse.

Genèse  26 : 1 - 35

26 Or il y eut une famine dans le pays — outre la première famine qui avait eu lieu aux jours d’Abraham —, de sorte qu’Isaac se dirigea vers Abimélek, roi des Philistins, à Guérar. 2 Alors Jéhovah lui apparut et dit : “ Ne descends pas en Égypte. Campe dans le pays que je t’indique. 3 Réside comme étranger dans ce pays ; je resterai avec toi et je te bénirai, car à toi et à ta semence je donnerai tous ces pays ; oui, j’accomplirai le serment que j’ai juré à Abraham ton père : 4 ‘ Oui, je multiplierai ta semence comme les étoiles des cieux et je donnerai à ta semence tous ces pays ; et par le moyen de ta semence se béniront à coup sûr toutes les nations de la terre ’, 5 parce qu’Abraham a écouté ma voix et qu’il a continué d’observer ses obligations envers moi, mes ordres, mes ordonnances et mes lois. ” 6 Isaac continua donc d’habiter à Guérar.

7 Or les hommes du lieu s’informaient au sujet de sa femme, et il disait : “ C’est ma sœur. ” Car il avait peur de dire “ Ma femme ”, de crainte que, on le cite, “ les hommes du lieu ne me tuent à cause de Rébecca ”, car elle était séduisante d’apparence. 8 Comme ses jours en ce [lieu] se prolongeaient, voici donc ce qui arriva : Abimélek, roi des Philistins, regardait par la fenêtre, observant, et voilà qu’Isaac était en train de s’amuser avec Rébecca sa femme. 9 Aussitôt Abimélek appela Isaac et dit : “ Mais ce n’est personne d’autre que ta femme ! Comment donc se fait-il que tu aies dit : ‘ C’est ma sœur ’ ? ” Alors Isaac lui dit : “ Je l’ai dit par peur de mourir à cause d’elle. ” 10 Abimélek reprit : “ Qu’est-ce que tu nous as fait ? Encore un peu, et vraiment quelqu’un du peuple couchait avec ta femme, et tu faisais venir sur nous la culpabilité ! ” 11 Alors Abimélek donna ordre à tout le peuple, en disant : “ Quiconque touchera à cet homme et à sa femme sera mis à mort à coup sûr. ”

12 Par la suite, Isaac se mit à semer dans ce pays et en cette année-là il recueillit jusqu’à cent mesures pour une, car Jéhovah le bénissait. 13 Alors l’homme devint grand, et il continua à s’élever de plus en plus et à grandir jusqu’à ce qu’il soit devenu très grand. 14 Il eut des troupeaux de moutons et des troupeaux de bovins, ainsi qu’un grand nombre de serviteurs, si bien que les Philistins se mirent à l’envier.

15 Quant à tous les puits qu’avaient creusés les serviteurs de son père, aux jours d’Abraham son père, ceux-là les Philistins les bouchèrent : ils les remplissaient de terre sèche. 16 Finalement Abimélek dit à Isaac : “ Va-t’en de notre voisinage, car tu es devenu beaucoup plus fort que nous. ” 17 Isaac s’en alla donc de là, campa dans le ouadi de Guérar et s’y établit. 18 Alors Isaac creusa de nouveau les puits d’eau qu’on avait creusés aux jours d’Abraham son père, mais que les Philistins avaient bouchés après la mort d’Abraham ; et il les appela de nouveau de leurs noms, d’après les noms dont les avait appelés son père.

19 Les serviteurs d’Isaac creusèrent encore dans le ouadi et ils y trouvèrent alors un puits d’eau douce. 20 Mais les bergers de Guérar se prirent de querelle avec les bergers d’Isaac, en disant : “ L’eau est à nous ! ” Il appela donc le puits du nom d’Éseq, parce qu’ils s’étaient disputés avec lui. 21 Ils se mirent à creuser un autre puits, et on se prit encore de querelle à son sujet. Il l’appela donc du nom de Sitna. 22 Plus tard, il partit de là et creusa un autre puits, mais on ne se querella pas à son sujet. Il l’appela donc du nom de Rehoboth et dit : “ C’est que maintenant Jéhovah nous a donné un ample espace et nous a rendus féconds sur la terre. ”

23 Puis il monta de là à Béer-Shéba. 24 Alors Jéhovah lui apparut durant cette nuit-là et dit : “ Je suis le Dieu d’Abraham ton père. N’aie pas peur, car je suis avec toi ; oui, je te bénirai et multiplierai ta semence à cause d’Abraham mon serviteur. ” 25 Il bâtit donc là un autel et invoqua le nom de Jéhovah ; là il dressa sa tente, et là les serviteurs d’Isaac se mirent à creuser un puits.

26 Par la suite, Abimélek vint vers lui de Guérar, avec Ahouzzath son ami intime et Phikol le chef de son armée. 27 Alors Isaac leur dit : “ Pourquoi êtes-vous venus vers moi, puisque vous, vous m’avez haï et m’avez donc renvoyé de votre voisinage ? ” 28 À quoi ils dirent : “ Nous avons bien vu que Jéhovah était avec toi. Nous avons donc dit : ‘ S’il te plaît, qu’il y ait un serment d’obligation entre nous, entre nous et toi, et concluons avec toi une alliance : 29 que tu ne feras envers nous aucun mal, de même que nous ne t’avons pas touché et de même que nous n’avons fait envers toi que du bien, puisque nous t’avons renvoyé en paix. Tu es maintenant le béni de Jéhovah. ’ ” 30 Alors il leur fit un festin et ils mangèrent et burent. 31 Le lendemain matin, ils se levèrent de bonne heure et ils se firent des serments l’un à l’autre. Après cela, Isaac les congédia et ils s’en allèrent en paix de chez lui.

32 Or il arriva, en ce jour-là, que les serviteurs d’Isaac vinrent l’informer au sujet du puits qu’ils avaient creusé et lui dirent : “ Nous avons trouvé de l’eau ! ” 33 Il l’appela donc du nom de Shiba. C’est pourquoi le nom de la ville est Béer-Shéba, jusqu’à ce jour.

34 Et Ésaü atteignit quarante ans. Alors il prit pour femmes Yehoudith la fille de Bééri le Hittite, ainsi que Basmath la fille d’Élôn le Hittite. 35 Elles furent un sujet d’amertume d’esprit pour Isaac et pour Rébecca.

Genèse  27 : 1 - 46

27 Or il arriva ceci : quand Isaac fut vieux et que ses yeux se furent affaiblis au point de ne plus voir, alors il appela Ésaü son fils aîné et lui dit : “ Mon fils ! ” Et celui-ci lui dit : “ Me voici ! ” 2 [Isaac] reprit : “ Voici donc que je suis devenu vieux. Je ne connais pas le jour de ma mort. 3 Maintenant donc, s’il te plaît, prends ton attirail, ton carquois et ton arc, sors dans la campagne et chasse du gibier pour moi. 4 Puis fais-moi un plat savoureux comme j’aime et apporte-le-moi — ah ! que je mange, afin que mon âme te bénisse avant que je meure. ”

5 Or Rébecca écoutait pendant qu’Isaac parlait à Ésaü son fils. Ésaü s’en alla donc à la campagne pour chasser du gibier et l’apporter. 6 Et Rébecca dit à Jacob son fils : “ Voici que je viens d’entendre ton père parler à Ésaü ton frère, en disant : 7 ‘ Apporte-moi du gibier et fais-moi un plat savoureux — ah ! que je mange pour que je te bénisse devant Jéhovah avant ma mort. ’ 8 Et maintenant, mon fils, écoute ma voix en ce que, moi, je t’ordonne. 9 S’il te plaît, va au troupeau et apporte-moi de là deux bons chevreaux, pour que j’en fasse un plat savoureux pour ton père, comme il aime. 10 Puis tu devras l’apporter à ton père et il devra en manger, afin qu’il te bénisse avant sa mort. ”

11 Cependant Jacob dit à Rébecca sa mère : “ Mais Ésaü mon frère est un homme velu, et moi je suis un homme glabre. 12 Et si mon père me tâte ? Alors je passerai certainement à ses yeux pour quelqu’un qui se livre à une moquerie, et je ferai sûrement venir sur moi une malédiction et non une bénédiction. ” 13 Mais sa mère lui dit : “ Que soit sur moi la malédiction à ton adresse, mon fils. Écoute seulement ma voix et va me [les] chercher. ” 14 Il alla donc [les] chercher et [les] apporta à sa mère, et sa mère fit un plat savoureux comme son père aimait. 15 Puis Rébecca prit les vêtements d’Ésaü son fils aîné, les plus désirables qui étaient avec elle dans la maison, et elle en revêtit Jacob son fils cadet. 16 Et les peaux des chevreaux, elle les mit sur ses mains et sur la partie glabre de son cou. 17 Puis elle plaça dans la main de Jacob son fils le plat savoureux et le pain qu’elle avait faits.

18 Il entra alors chez son père et dit : “ Mon père ! ” À quoi celui-ci dit : “ Me voici ! Qui es-tu, mon fils ? ” 19 Et Jacob dit à son père : “ Je suis Ésaü ton premier-né. J’ai fait comme tu m’as dit. Lève-toi, s’il te plaît. Assieds-toi et mange de mon gibier, afin que ton âme me bénisse. ” 20 Mais Isaac dit à son fils : “ Comment se fait-il que tu aies si vite fait de le trouver, mon fils ? ” À quoi il dit : “ C’est que Jéhovah ton Dieu l’a fait venir au-devant de moi. ” 21 Alors Isaac dit à Jacob : “ Approche, s’il te plaît, que je te tâte, mon fils, pour savoir si tu es bien mon fils Ésaü, ou non. ” 22 Jacob s’approcha donc d’Isaac son père ; et celui-ci se mit à le tâter, puis il dit : “ La voix est la voix de Jacob, mais les mains sont les mains d’Ésaü. ” 23 Et il ne le reconnut pas, car ses mains étaient velues comme les mains d’Ésaü son frère. Aussi le bénit-il.

24 Puis il dit : “ Tu es bien mon fils Ésaü ? ” À quoi il dit : “ Je le suis. ” 25 Alors il dit : “ Approche-le de moi pour que je mange du gibier de mon fils, afin que mon âme te bénisse. ” Il l’approcha donc de lui et il se mit à manger ; il lui apporta du vin et il se mit à boire. 26 Puis Isaac son père lui dit : “ Approche-toi, s’il te plaît, et embrasse-moi, mon fils. ” 27 Il s’approcha donc et l’embrassa, et il sentit l’odeur de ses vêtements. Et il se mit à le bénir et à dire :

“ Vois, l’odeur de mon fils est comme l’odeur du champ que Jéhovah a béni. 28 Que le [vrai] Dieu te donne les rosées des cieux et les sols fertiles de la terre, abondance de grain et de vin nouveau. 29 Que les peuples te servent et que les communautés nationales s’inclinent devant toi. Deviens maître sur tes frères et que les fils de ta mère s’inclinent devant toi. Maudit soit chacun de ceux qui te maudissent et béni soit chacun de ceux qui te bénissent. ”

30 Or voici ce qui arriva dès qu’Isaac eut achevé de bénir Jacob, oui voici ce qui arriva vraiment quand Jacob fut tout juste sorti de devant la face d’Isaac son père : Ésaü son frère revenait de sa chasse. 31 Et lui aussi se mit à faire un plat savoureux. Puis il l’apporta à son père et dit à son père : “ Que mon père se lève et mange du gibier de son fils, afin que ton âme me bénisse. ” 32 Mais Isaac son père lui dit : “ Qui es-tu ? ” À quoi il dit : “ Je suis ton fils, ton premier-né, Ésaü. ” 33 Et Isaac se mit à trembler d’un grand tremblement, jusqu’à l’extrême, et ainsi il dit : “ Qui est donc celui qui a chassé du gibier et puis me l’a apporté, si bien que j’ai mangé de tout avant que tu n’entres, et que je l’ai béni ? Aussi, il sera béni ! ”

34 En entendant les paroles de son père, Ésaü se mit à crier d’un cri grand et amer jusqu’à l’extrême, puis il dit à son père : “ Bénis-moi, oui moi aussi, mon père ! ” 35 Mais il dit : “ Ton frère est venu avec tromperie pour obtenir la bénédiction qui t’était destinée. ” 36 À quoi il dit : “ N’est-ce pas pour cela qu’on l’appelle du nom de Jacob, en ce qu’il devait me supplanter ces deux fois ? Mon droit d’aînesse, il l’a déjà pris, et voilà que maintenant il a pris ma bénédiction ! ” Puis il ajouta : “ Ne m’as-tu pas réservé une bénédiction ? ” 37 Mais, en réponse à Ésaü, Isaac dit : “ Voici que je l’ai établi maître sur toi, je lui ai donné tous ses frères pour serviteurs et, pour sa subsistance, je lui ai attribué grain et vin nouveau ; que puis-je encore faire pour toi, mon fils ? ”

38 Alors Ésaü dit à son père : “ N’as-tu qu’une seule bénédiction, mon père ? Bénis-moi, oui moi aussi, mon père ! ” Là-dessus Ésaü éleva la voix et se mit à pleurer. 39 Alors, en réponse, Isaac son père lui dit :

“ Voici que ton habitat se trouvera loin des sols fertiles de la terre et loin de la rosée des cieux, là-haut. 40 Tu vivras de ton épée et tu serviras ton frère. Mais il arrivera à coup sûr, quand tu commenceras à t’agiter, que tu briseras bel et bien son joug de dessus ton cou. ”

41 Cependant, Ésaü gardait de l’animosité contre Jacob à cause de la bénédiction dont l’avait béni son père, et Ésaü disait dans son cœur : “ Les jours de la période de deuil pour mon père se font proches. Après cela, je tuerai Jacob mon frère. ” 42 Lorsqu’on rapporta à Rébecca les paroles d’Ésaü son fils aîné, aussitôt elle envoya appeler Jacob son fils cadet et lui dit : “ Écoute ! Ésaü ton frère se console à propos de toi — pour te tuer. 43 Maintenant donc, mon fils, écoute ma voix et lève-toi, fuis chez Labân mon frère à Harân. 44 Tu devras habiter chez lui un certain nombre de jours, jusqu’à ce que se calme la fureur de ton frère, 45 jusqu’à ce que se détourne de toi la colère de ton frère et qu’il ait oublié ce que tu lui as fait. Et je ne manquerai pas de t’envoyer chercher de là-bas. Pourquoi serais-je privée de vous deux en un seul jour ? ”

46 Après cela, Rébecca se mit à dire à Isaac : “ J’ai pris ma vie en aversion à cause des filles de Heth. Si jamais Jacob prend une femme d’entre les filles de Heth, comme celles-là, d’entre les filles du pays, à quoi bon pour moi la vie ? ”

Genèse  28 : 1 - 22

28 Alors Isaac appela Jacob et le bénit ; il lui donna ordre et lui dit : “ Tu ne dois pas prendre une femme d’entre les filles de Canaan. 2 Lève-toi, va en Paddân-Aram, à la maison de Bethouël le père de ta mère et prends-toi une femme de là-bas, d’entre les filles de Labân le frère de ta mère. 3 Le Dieu Tout-Puissant te bénira et te rendra fécond et te multipliera, et, à coup sûr, tu deviendras une assemblée de peuples. 4 Il te donnera la bénédiction d’Abraham, à toi et à ta semence avec toi, pour que tu prennes possession du pays de tes résidences en terre étrangère, que Dieu a donné à Abraham. ”

5 Ainsi Isaac envoya Jacob, et celui-ci partit pour Paddân-Aram, vers Labân le fils de Bethouël le Syrien, le frère de Rébecca, mère de Jacob et d’Ésaü.

6 Lorsqu’Ésaü vit qu’Isaac avait béni Jacob et l’avait envoyé en Paddân-Aram pour y prendre une femme pour lui et qu’en le bénissant il lui avait imposé un ordre, en disant : “ Ne prends pas une femme d’entre les filles de Canaan ”, 7 et que Jacob obéissait à son père et à sa mère, et qu’il était en route pour Paddân-Aram, 8 alors Ésaü vit que les filles de Canaan déplaisaient aux yeux d’Isaac son père. 9 Ésaü alla donc vers Yishmaël et prit pour femme, en plus de ses autres femmes, Mahalath la fille de Yishmaël le fils d’Abraham, la sœur de Nebaïoth.

10 Et Jacob sortait de Béer-Shéba et faisait route vers Harân. 11 Par la suite il arriva d’aventure en un [certain] lieu et se mit en devoir d’y passer la nuit, car le soleil s’était couché. Il prit donc une des pierres du lieu, la mit comme support pour sa tête et se coucha en ce lieu. 12 Alors il rêva, et, voyez, une échelle était placée sur la terre et son sommet atteignait les cieux ; et, voyez, les anges de Dieu montaient et descendaient sur elle. 13 Et, voyez, Jéhovah était placé au-dessus d’elle ; il dit alors :

“ Je suis Jéhovah le Dieu d’Abraham ton père et le Dieu d’Isaac. La terre sur laquelle tu es couché, c’est à toi que je la donnerai, ainsi qu’à ta semence. 14 Ta semence deviendra à coup sûr comme les grains de poussière de la terre ; oui, tu te répandras à l’ouest et à l’est, au nord et au sud ; et par ton moyen et par le moyen de ta semence se béniront à coup sûr toutes les familles du sol. 15 Et voici que moi, je suis avec toi ; oui, je te garderai sur tout le chemin où tu vas et je te ferai revenir vers ce sol, car je ne te laisserai pas jusqu’à ce que j’aie réellement fait ce que je t’ai dit. ”

16 Alors Jacob se réveilla de son sommeil et dit : “ En vérité, Jéhovah est en ce lieu, et moi je ne le savais pas. ” 17 Il prit peur et ajouta : “ Que ce lieu est redoutable ! Ce n’est rien d’autre que la maison de Dieu et c’est ici la porte des cieux. ” 18 Jacob se leva donc de bon matin, il prit la pierre qui se trouvait là comme support pour sa tête, il la dressa en colonne et versa de l’huile sur son sommet. 19 En outre, il appela ce lieu du nom de Béthel, mais c’est un fait qu’autrefois le nom de la ville était Louz.

20 Ensuite Jacob fit un vœu, en disant : “ Si Dieu reste avec moi et me garde vraiment dans ce chemin sur lequel je vais, oui s’il me donne du pain à manger et des vêtements à revêtir, 21 et si vraiment je reviens en paix à la maison de mon père, alors Jéhovah se sera révélé être mon Dieu. 22 Et cette pierre que j’ai dressée en colonne deviendra une maison de Dieu, et quant à tout ce que tu me donneras, je t’en donnerai sans faute le dixième. ”

Genèse  29 : 1 - 35

29 Après cela, Jacob mit ses pieds en mouvement et continua de faire route vers le pays des Orientaux. 2 Or il regarda, et voici qu’il y avait un puits dans la campagne et voici [qu’il y avait] là, couchés près [du puits], trois troupeaux de moutons, car c’est à ce puits qu’on avait coutume d’abreuver les troupeaux ; il y avait une grande pierre sur la bouche du puits. 3 Quand tous les troupeaux avaient été rassemblés là, on roulait la pierre de dessus la bouche du puits et on abreuvait le petit bétail, puis on remettait la pierre à sa place sur la bouche du puits.

4 Alors Jacob leur dit : “ Mes frères, d’où êtes-vous ? ” À quoi ils dirent : “ Nous sommes de Harân. ” 5 Puis il leur dit : “ Connaissez-vous Labân le petit-fils de Nahor ? ” À quoi ils dirent : “ Nous le connaissons. ” 6 Puis il leur dit : “ Va-t-il bien ? ” À quoi ils dirent : “ [Il] va bien. Et voici Rachel sa fille qui vient avec les moutons ! ” 7 Il reprit : “ Mais il fait encore grand jour. Ce n’est pas le moment de rassembler le bétail. Abreuvez les moutons, puis allez les faire paître. ” 8 À quoi ils dirent : “ Nous ne pouvons le faire avant que soient rassemblés tous les troupeaux et qu’on ait roulé la pierre de dessus la bouche du puits. Alors nous devrons abreuver les moutons. ”

9 Il parlait encore avec eux lorsque Rachel arriva avec les moutons qui appartenaient à son père, car elle était bergère. 10 Et il arriva ceci : quand Jacob vit Rachel la fille de Labân le frère de sa mère, et les moutons de Labân le frère de sa mère, Jacob aussitôt s’avança, roula la pierre de dessus la bouche du puits et abreuva les moutons de Labân le frère de sa mère. 11 Puis Jacob embrassa Rachel, éleva la voix et se mit à pleurer. 12 Ensuite Jacob annonça à Rachel qu’il était le frère de son père et qu’il était le fils de Rébecca. Alors elle courut l’annoncer à son père.

13 Et voici ce qui arriva : dès que Labân entendit la nouvelle concernant Jacob le fils de sa sœur, il se mit à courir à sa rencontre. Puis il l’étreignit, l’embrassa et le fit entrer dans sa maison. Et [Jacob] se mit à raconter à Labân toutes ces choses. 14 Labân alors lui dit : “ Tu es vraiment mon os et ma chair. ” Il habita donc chez lui un mois entier.

15 Puis Labân dit à Jacob : “ Es-tu mon frère, et dois-tu me servir pour rien ? Indique-moi quel sera ton salaire. ” 16 Or Labân avait deux filles. Le nom de l’aînée était Léa et le nom de la cadette Rachel. 17 Les yeux de Léa n’avaient pas d’éclat, tandis que Rachel était devenue belle de forme et belle de visage. 18 Jacob était amoureux de Rachel. Il dit alors : “ Je suis prêt à te servir sept ans pour Rachel ta fille cadette. ” 19 À quoi Labân dit : “ Il vaut mieux que je te la donne que de la donner à un autre homme. Reste chez moi. ” 20 Alors Jacob servit sept ans pour Rachel, mais ils furent à ses yeux comme quelques jours à cause de son amour pour elle.

21 Puis Jacob dit à Labân : “ Donne-moi ma femme, car mes jours sont écoulés ; que j’aie des rapports avec elle. ” 22 Alors Labân réunit tous les hommes du lieu et fit un festin. 23 Mais il arriva, le soir, qu’il prit Léa sa fille, puis l’amena vers lui pour qu’il ait des rapports avec elle. 24 De plus, Labân lui donna comme servante Zilpa sa servante, oui à Léa sa fille. 25 Et il arriva, au matin, que voici : c’était Léa ! Alors [Jacob] dit à Labân : “ Qu’est-ce que tu m’as fait ? N’est-ce pas pour Rachel que j’ai servi chez toi ? Pourquoi donc m’as-tu dupé ? ” 26 À quoi Labân dit : “ Ce n’est pas la coutume en notre lieu de faire ainsi, de donner la cadette avant la première-née. 27 Achève de fêter la semaine de cette femme. Ensuite on te donnera aussi l’autre femme pour le service que tu pourras faire chez moi pendant sept autres années. ” 28 Et Jacob fit ainsi : il acheva de fêter la semaine de cette femme ; après quoi [Labân] lui donna Rachel sa fille pour [qu’elle devienne] sa femme. 29 En outre, Labân donna Bilha sa servante à Rachel sa fille pour [qu’elle devienne] sa servante.

30 Alors il eut aussi des rapports avec Rachel et montra aussi de l’amour à Rachel, plus qu’à Léa ; il servit donc chez lui encore sept autres années. 31 Quand Jéhovah vit que Léa était haïe, alors il ouvrit sa matrice, tandis que Rachel était stérile. 32 Léa devint enceinte et mit au monde un fils ; elle l’appela alors du nom de Ruben, car elle dit : “ C’est que Jéhovah a regardé ma misère, parce que maintenant mon mari se mettra à m’aimer. ” 33 Elle devint encore enceinte et mit au monde un fils ; elle dit alors : “ C’est que Jéhovah a écouté, parce que j’étais haïe, si bien qu’il m’a encore donné celui-ci. ” Elle l’appela donc du nom de Siméon. 34 Elle devint de nouveau enceinte et mit au monde un fils ; elle dit alors : “ Maintenant, cette fois, mon mari se joindra à moi, car je lui ai donné trois fils. ” C’est pourquoi on l’appela du nom de Lévi. 35 Elle devint de nouveau enceinte et mit au monde un fils ; elle dit alors : “ Cette fois, je louerai Jéhovah. ” C’est pourquoi elle l’appela du nom de Juda. Puis elle cessa d’avoir des enfants.

Genèse  30 : 1 - 43

30 Quand Rachel vit qu’elle n’avait pas donné d’enfant à Jacob, Rachel devint jalouse de sa sœur et se mit à dire à Jacob : “ Donne-moi des enfants, sinon je serai une morte. ” 2 Mais la colère de Jacob s’embrasa contre Rachel, et il dit : “ Suis-je à la place de Dieu, qui t’a refusé le fruit du ventre ? ” 3 Elle dit alors : “ Voici mon esclave Bilha. Aie des rapports avec elle, pour qu’elle accouche sur mes genoux et que, moi aussi, j’aie des enfants par elle. ” 4 Là-dessus elle lui donna Bilha sa servante pour femme, et Jacob eut des rapports avec elle. 5 Bilha devint enceinte et, par la suite, donna un fils à Jacob. 6 Alors Rachel dit : “ Dieu s’est montré mon juge et il a aussi écouté ma voix, si bien qu’il m’a donné un fils. ” C’est pourquoi elle l’appela du nom de Dân. 7 Bilha la servante de Rachel devint de nouveau enceinte et, par la suite, donna un deuxième fils à Jacob. 8 Alors Rachel dit : “ J’ai lutté avec ma sœur des luttes acharnées. Je l’ai même emporté ! ” Elle l’appela donc du nom de Naphtali.

9 Quand Léa vit qu’elle avait cessé d’avoir des enfants, alors elle prit Zilpa sa servante et la donna pour femme à Jacob. 10 Par la suite, Zilpa la servante de Léa donna un fils à Jacob. 11 Alors Léa dit : “ Avec bonne fortune ! ” Elle l’appela donc du nom de Gad. 12 Après cela, Zilpa la servante de Léa donna un deuxième fils à Jacob. 13 Alors Léa dit : “ Avec mon bonheur ! Car les filles ne manqueront pas de me déclarer heureuse. ” Elle l’appela donc du nom d’Asher.

14 Or Ruben alla se promener aux jours de la moisson des blés et il trouva des mandragores dans la campagne. Il les apporta donc à Léa sa mère. Alors Rachel dit à Léa : “ Donne-moi, s’il te plaît, quelques-unes des mandragores de ton fils. ” 15 Mais elle lui dit : “ Est-ce peu de chose pour toi d’avoir pris mon mari, pour que maintenant tu prennes aussi les mandragores de mon fils ? ” Alors Rachel dit : “ C’est pour cela qu’il couchera avec toi cette nuit, en échange des mandragores de ton fils. ”

16 Comme Jacob arrivait de la campagne le soir, Léa sortit à sa rencontre et dit alors : “ C’est avec moi que tu auras des rapports, car je t’ai vraiment pris à gages pour les mandragores de mon fils. ” Il coucha donc avec elle cette nuit-là. 17 Et Dieu exauça Léa ; elle devint enceinte et, par la suite, elle donna un cinquième fils à Jacob. 18 Alors Léa dit : “ Dieu m’a donné un salaire d’homme loué à gages, parce que j’ai donné ma servante à mon mari. ” Elle l’appela donc du nom d’Issakar. 19 Léa devint de nouveau enceinte et, par la suite, elle donna un sixième fils à Jacob. 20 Alors Léa dit : “ Dieu m’a fait, oui à moi, un beau cadeau. Enfin mon mari me tolérera, car je lui ai donné six fils. ” Elle l’appela donc du nom de Zéboulôn. 21 Ensuite elle mit au monde une fille et l’appela du nom de Dina.

22 Finalement Dieu se souvint de Rachel et Dieu l’exauça en ce qu’il ouvrit sa matrice. 23 Elle devint enceinte et mit au monde un fils. Alors elle dit : “ Dieu a enlevé mon opprobre ! ” 24 Elle l’appela donc du nom de Joseph, en disant : “ Jéhovah m’ajoute un autre fils. ”

25 Et il arriva ceci : quand Rachel eut mis au monde Joseph, Jacob aussitôt dit à Labân : “ Renvoie-moi pour que je m’en aille vers mon lieu et vers mon pays. 26 Donne-moi mes femmes et mes enfants, pour lesquels j’ai servi chez toi, afin que je m’en aille ; car tu connais bien, toi, mon service, que j’ai fait pour toi. ” 27 Alors Labân lui dit : “ Si donc j’ai trouvé faveur à tes yeux... J’ai interprété les présages en ce sens que Jéhovah me bénit à cause de toi. ” 28 Et il ajouta : “ Fixe-moi ton salaire et je le donnerai. ” 29 [Jacob] lui dit alors : “ Tu sais bien, toi, comment je t’ai servi et ce que ton troupeau est devenu avec moi : 30 que c’était peu de chose ce que tu avais réellement avant que je vienne et que cela s’est accru jusqu’à devenir une multitude, parce que Jéhovah t’a béni depuis que je suis arrivé. Maintenant donc, quand ferai-je aussi quelque chose pour ma propre maison ? ”

31 Alors [Labân] dit : “ Que te donnerai-je ? ” Jacob reprit : “ Tu ne me donneras rien du tout ! Si tu fais pour moi la chose que voici, je recommencerai à faire paître ton petit bétail. Je continuerai à le garder. 32 Je vais passer aujourd’hui parmi tout ton petit bétail. Mets-en à l’écart tout mouton moucheté et à taches de couleur, et tout mouton brun foncé parmi les jeunes béliers, et tout ce qui est à taches de couleur et moucheté parmi les chèvres. Dorénavant, tel devra être mon salaire. 33 Et mon honnêteté devra répondre pour moi quel que soit le jour à venir où tu viendras vérifier mon salaire ; tout ce qui ne sera pas moucheté et à taches de couleur parmi les chèvres et brun foncé parmi les jeunes béliers, ce sera chose volée si c’est chez moi. ”

34 À quoi Labân dit : “ Eh bien, voilà qui est parfait. Qu’il en soit selon ta parole. ” 35 Alors il mit à l’écart, ce jour-là, les boucs rayés et à taches de couleur, et toutes les chèvres mouchetées et à taches de couleur, tout ce qui avait du blanc en soi, et tout ce qui était brun foncé parmi les jeunes béliers, mais il les remit aux mains de ses fils. 36 Puis il mit une distance de trois jours de route entre lui et Jacob ; et Jacob faisait paître le reste du petit bétail de Labân.

37 Jacob prit alors pour son propre usage des bâtons encore humides de styrax, d’amandier et de platane, et il y pela des taches pelées blanches en mettant à nu par endroits le blanc qui était sur les bâtons. 38 Finalement il mit les bâtons qu’il avait pelés en face des bêtes, dans les rigoles, dans les abreuvoirs [pleins] d’eau où venaient boire les bêtes, pour qu’elles entrent en chaleur devant [les bâtons] quand elles venaient boire.

39 Les bêtes entraient donc en chaleur devant les bâtons, et les bêtes produisaient des [petits] qui étaient rayés, mouchetés et à taches de couleur. 40 Jacob sépara les jeunes béliers et il tourna ensuite la face des bêtes vers les rayés et tous les brun foncé dans le petit bétail de Labân. Puis il mit à part ses troupeaux et ne les mit pas près du petit bétail de Labân. 41 Et voici ce qui se passait : chaque fois que les bêtes robustes entraient en chaleur, Jacob plaçait les bâtons dans les rigoles, sous les yeux des bêtes, pour qu’elles entrent en chaleur près des bâtons. 42 Mais quand les bêtes montraient des signes de faiblesse, il ne les plaçait pas là. Ainsi les faibles étaient toujours pour Labân, mais les robustes pour Jacob.

43 Et l’homme s’accroissait toujours plus ; et il eut du petit bétail en quantité, ainsi que des servantes et des serviteurs, des chameaux et des ânes.

Genèse  31 : 1 - 55

31 Par la suite, il apprit les propos des fils de Labân, qui disaient : “ Jacob a pris tout ce qui appartenait à notre père, et c’est de ce qui appartenait à notre père qu’il a amassé toute cette fortune. ” 2 Quand Jacob regardait la figure de Labân, voici qu’elle n’était plus avec lui comme autrefois. 3 Finalement Jéhovah dit à Jacob : “ Retourne au pays de tes pères et dans ta parenté, et je resterai avec toi. ” 4 Alors Jacob envoya appeler Rachel et Léa à la campagne, vers son petit bétail, 5 et il leur dit :

“ Je vois la figure de votre père ; [je m’aperçois] qu’il n’est plus envers moi comme autrefois ; mais le Dieu de mon père a été avec moi. 6 Et vous, vous savez parfaitement que, de toute ma force, j’ai servi votre père. 7 Votre père s’est joué de moi, il a changé dix fois mon salaire, mais Dieu ne lui a pas permis de me faire du mal. 8 S’il disait ainsi : ‘ Les mouchetés seront ton salaire ’, alors toutes les bêtes produisaient des mouchetés ; mais s’il disait ainsi : ‘ Les rayés seront ton salaire ’, alors toutes les bêtes produisaient des rayés. 9 Dieu enlevait donc le troupeau de votre père et il me le donnait. 10 Enfin, il est arrivé, au temps où les bêtes entraient en chaleur, que j’ai levé les yeux et j’ai vu, dans un rêve, ce spectacle : voici que les boucs qui montaient sur les bêtes étaient rayés, mouchetés et tachetés. 11 Alors l’ange du [vrai] Dieu m’a dit dans le rêve : ‘ Jacob ! ’ À quoi j’ai dit : ‘ Me voici. ’ 12 Il a repris : ‘ Lève tes yeux, s’il te plaît, et vois : tous les boucs qui montent sur les bêtes sont rayés, mouchetés et tachetés, car j’ai vu tout ce que te fait Labân. 13 Je suis le [vrai] Dieu de Béthel, où tu as oint une colonne et où tu m’as fait un vœu. Maintenant lève-toi, sors de ce pays et retourne au pays de ta naissance. ’ ”

14 Alors Rachel et Léa répondirent et lui dirent : “ Y a-t-il pour nous encore une part d’héritage dans la maison de notre père ? 15 Oui, ne sommes-nous pas considérées par lui comme des étrangères, puisqu’il nous a vendues, de sorte qu’il continue bel et bien à manger de cet argent qui a été donné pour nous ? 16 Car toute la richesse que Dieu a enlevée à notre père est à nous et à nos enfants. Fais donc maintenant tout ce que Dieu t’a dit. ”

17 Alors Jacob se leva et fit monter ses enfants et ses femmes sur les chameaux ; 18 et il se mit à pousser devant lui tout son troupeau avec tous les biens qu’il avait amassés, le troupeau de son acquisition qu’il avait amassé en Paddân-Aram, pour aller vers Isaac son père au pays de Canaan.

19 Or Labân était allé tondre ses moutons. Pendant ce temps, Rachel vola les teraphim qui appartenaient à son père. 20 Ainsi Jacob abusa l’esprit de Labân le Syrien, car il ne lui avait pas annoncé qu’il s’enfuyait. 21 Alors il s’enfuit, lui et tout ce qui était à lui, il se leva et traversa le Fleuve. Puis il dirigea sa face vers la région montagneuse de Guiléad. 22 Plus tard, le troisième jour, on annonça à Labân que Jacob s’était enfui. 23 Alors il prit ses frères avec lui, le poursuivit la distance de sept jours de route et le rejoignit dans la région montagneuse de Guiléad. 24 Mais Dieu vint vers Labân le Syrien dans un rêve de nuit et lui dit : “ Garde-toi de parler avec Jacob en bien ou en mal. ”

25 Et Labân s’avança vers Jacob, alors que Jacob avait dressé sa tente dans la montagne et que Labân avait fait camper ses frères dans la région montagneuse de Guiléad. 26 Puis Labân dit à Jacob : “ Qu’as-tu fait ? Ainsi tu as abusé mon esprit et tu as emmené mes filles comme des captives de l’épée. 27 Pourquoi a-t-il fallu que tu t’enfuies en secret et que tu m’abuses ? Et [pourquoi] ne m’as-tu pas averti ? Mais je t’aurais renvoyé avec joie et avec chants, avec le tambourin et avec la harpe. 28 Tu ne m’as pas donné l’occasion d’embrasser mes enfants et mes filles. Voyons, tu as agi sottement. 29 Il est au pouvoir de ma main de vous faire du mal, mais le Dieu de votre père m’a parlé la nuit dernière, en disant : ‘ Garde-toi de parler avec Jacob en bien ou en mal. ’ 30 Alors que tu t’en es allé pour de bon maintenant, parce que tu languissais intensément après la maison de ton père, pourquoi donc as-tu volé mes dieux ? ”

31 Alors, en réponse, Jacob dit à Labân : “ C’est que j’avais peur. Je me disais en effet : ‘ Tu pourrais bien m’arracher de force tes filles ! ’ 32 Qu’il ne vive pas, celui chez qui tu trouveras tes dieux. Devant nos frères, examine toi-même ce qui est chez moi et prends[-les] pour toi. ” Or Jacob ne savait pas que Rachel les avait volés. 33 Labân entra donc dans la tente de Jacob, et dans la tente de Léa, et dans la tente des deux esclaves, mais il ne [les] trouva pas. Finalement il sortit de la tente de Léa et entra dans la tente de Rachel. 34 Or Rachel avait pris les teraphim ; elle les mit alors dans la corbeille de la selle du chameau, et elle restait assise dessus. Et Labân palpait par toute la tente, mais il ne [les] trouva pas. 35 Alors elle dit à son père : “ Que la colère ne luise pas dans les yeux de mon seigneur, si je ne puis me lever devant toi, car j’ai ce que les femmes ont coutume d’avoir. ” Et il continua de fouiller soigneusement, mais il ne trouva pas les teraphim.

36 Alors Jacob se mit en colère et se prit de querelle avec Labân, et en réponse Jacob dit encore à Labân : “ Quelle est la révolte chez moi, quel est mon péché, pour que tu m’aies poursuivi avec acharnement ? 37 Maintenant que tu as palpé tous mes objets, qu’as-tu trouvé de tous les objets de ta maison ? Mets-le ici devant mes frères et tes frères, et qu’ils prononcent entre nous deux. 38 Voici vingt ans que je suis avec toi. Tes brebis et tes chèvres n’ont pas avorté, et je n’ai jamais mangé les béliers de ton petit bétail. 39 Je ne t’ai [jamais] rapporté un animal déchiré. J’en supportais moi-même la perte. Qu’un [animal] ait été volé de jour ou qu’il ait été volé de nuit, tu le réclamais de ma main. 40 J’étais, moi, celui que la chaleur consume le jour et le froid la nuit, et mon sommeil fuyait loin de mes yeux. 41 Cela fait vingt ans que je suis dans ta maison. Je t’ai servi quatorze ans pour tes deux filles et six ans pour ton petit bétail, et tu as changé dix fois mon salaire. 42 Si le Dieu de mon père, le Dieu d’Abraham et l’Effroi d’Isaac, n’avait été de mon côté, tu m’aurais maintenant renvoyé les mains vides. Dieu a vu ma misère et le labeur de mes mains, de sorte qu’il t’a repris la nuit dernière. ”

43 Alors Labân, en réponse, dit à Jacob : “ Les filles sont mes filles et les enfants sont mes enfants, le petit bétail est mon petit bétail et tout ce que tu vois est à moi et à mes filles. Que puis-je faire aujourd’hui contre celles-ci, ou contre leurs enfants qu’elles ont mis au monde ? 44 Et maintenant viens, concluons une alliance, moi et toi, et elle doit servir de témoin entre moi et toi. ” 45 Jacob prit alors une pierre et la dressa en colonne. 46 Puis Jacob dit à ses frères : “ Ramassez des pierres ! ” Et ils prirent des pierres et firent un tas. Ensuite ils mangèrent là sur ce tas. 47 Labân l’appelait Yegar-Sahadoutha, mais Jacob l’appela Galéed.

48 Alors Labân dit : “ Ce tas est aujourd’hui témoin entre moi et toi. ” C’est pourquoi il l’appela du nom de Galéed, 49 et La Tour de Garde, parce qu’il dit : “ Que Jéhovah guette entre moi et toi, quand nous serons hors de vue l’un de l’autre. 50 Si tu te mets à affliger mes filles et si tu te mets à prendre des femmes en plus de mes filles, il n’y a pas d’homme avec nous. Vois ! Dieu est témoin entre moi et toi. ” 51 Puis Labân dit à Jacob : “ Voici ce tas et voici la colonne que j’ai érigée entre moi et toi. 52 Témoin est ce tas, et chose qui témoigne est la colonne, que moi, je ne passerai pas ce tas [pour aller] contre toi et que toi, tu ne passeras pas ce tas et cette colonne [pour venir] contre moi, pour [faire] du mal. 53 Que le dieu d’Abraham et le dieu de Nahor jugent entre nous, le dieu de leur père. ” Mais Jacob jura par l’Effroi de son père Isaac.

54 Ensuite Jacob sacrifia un sacrifice dans la montagne et invita ses frères à manger le pain. Ils mangèrent donc le pain et passèrent la nuit dans la montagne. 55 Mais Labân se leva de bon matin, embrassa ses enfants et ses filles et les bénit. Puis Labân se mit en route pour retourner en son lieu.

Genèse  32 : 1 - 32

32 Quant à Jacob, il se mit en route ; alors les anges de Dieu le rencontrèrent. 2 Aussitôt Jacob dit, quand il les vit : “ Ceci est le camp de Dieu ! ” Il appela donc ce lieu du nom de Mahanaïm.

3 Puis Jacob envoya des messagers en avant de lui vers Ésaü son frère au pays de Séïr, la campagne d’Édom ; 4 il leur donna ordre, en disant : “ Voici ce que vous direz à mon seigneur, à Ésaü : ‘ Voici ce que ton serviteur Jacob a dit : “ J’ai résidé comme étranger chez Labân et je m’[y] suis attardé, jusqu’à présent. 5 J’ai des taureaux, des ânes, des moutons, ainsi que des serviteurs et des servantes, et je veux envoyer l’annoncer à mon seigneur, afin de trouver faveur à tes yeux. ” ’ ”

6 Par la suite, les messagers revinrent vers Jacob, en disant : “ Nous sommes allés vers ton frère Ésaü ; lui aussi vient à ta rencontre, et quatre cents hommes avec lui. ” 7 Jacob eut alors très peur et se sentit angoissé. Il partagea donc en deux camps les gens qui étaient avec lui, ainsi que le petit bétail, les bovins et les chameaux, 8 et il dit : “ Si Ésaü vient vers l’un des camps et l’attaque, alors il restera certainement un camp pour s’échapper. ”

9 Puis Jacob dit : “ Ô Dieu de mon père Abraham et Dieu de mon père Isaac, ô Jéhovah, toi qui me dis : ‘ Retourne dans ton pays et dans ta parenté, et je te ferai du bien ’, 10 je suis indigne de toutes les bontés de cœur et de toute la fidélité dont tu as usé envers ton serviteur, car, avec mon seul bâton, j’ai traversé ce Jourdain et maintenant je suis devenu deux camps. 11 Délivre-moi, je te prie, de la main de mon frère, de la main d’Ésaü, car j’ai peur de lui, qu’il ne vienne et ne m’attaque bel et bien, la mère avec les enfants. 12 Et toi, tu as dit : ‘ Vraiment, je te ferai du bien et je constituerai ta semence comme les grains de sable de la mer qui ne peuvent être comptés en raison de [leur] multitude. ’ ”

13 Et il logea là cette nuit. Alors il prit, sur ce qui venait en sa main, un cadeau pour Ésaü son frère : 14 deux cents chèvres et vingt boucs, deux cents brebis et vingt béliers, 15 trente chamelles qui allaitaient, avec leurs petits, quarante vaches et dix taureaux, vingt ânesses et dix ânes adultes.

16 Puis il remit à ses serviteurs un troupeau après l’autre, chacun à part, et il disait à ses serviteurs : “ Traversez en avant de moi et vous laisserez un intervalle entre un troupeau et un troupeau. ” 17 Puis il donna ordre au premier, en disant : “ Si Ésaü mon frère te rencontre et te questionne, en disant : ‘ À qui appartiens-tu et où vas-tu ? À qui appartiennent ceux-là qui sont devant toi ? ’ 18 alors il faudra que tu dises : ‘ À ton serviteur, à Jacob. C’est un cadeau envoyé à mon seigneur, à Ésaü, et, vois, lui-même est aussi derrière nous. ’ ” 19 Puis il donna ordre aussi au deuxième, au troisième aussi, [et] aussi à tous ceux qui marchaient derrière les troupeaux, en disant : “ C’est selon cette parole que vous parlerez à Ésaü quand vous le rencontrerez. 20 Et il faudra que vous disiez également : ‘ Voici que ton serviteur Jacob est derrière nous. ’ ” Car il se disait : “ Il se peut que je l’apaise par ce cadeau qui va en avant de moi, après quoi je verrai sa face. Peut-être m’accueillera-t-il aimablement. ” 21 Le cadeau traversa donc en avant de lui, mais lui-même logea, cette nuit-là, dans le camp.

22 Plus tard dans cette nuit-là, il se leva, prit ses deux femmes, ses deux servantes et ses onze jeunes fils, et il traversa le gué du Yabboq. 23 Ainsi il les prit et leur fit traverser le ouadi, et il fit traverser ce qui était à lui.

24 Finalement Jacob resta seul. Alors un homme se mit à lutter à bras-le-corps avec lui jusqu’à la montée de l’aurore. 25 Quand il vit qu’il ne l’avait pas emporté sur lui, alors il le toucha à la cavité articulaire de la jointure de la cuisse, et la cavité articulaire de la jointure de la cuisse de Jacob se démit pendant qu’il luttait à bras-le-corps avec lui. 26 Après cela il dit : “ Laisse-moi partir, car l’aurore est montée. ” Mais [Jacob] dit : “ Je ne te laisserai pas partir que tu ne m’aies d’abord béni. ” 27 Il lui dit donc : “ Quel est ton nom ? ” À quoi il dit : “ Jacob. ” 28 Alors il dit : “ On ne t’appellera plus du nom de Jacob, mais Israël, car tu as lutté avec Dieu et avec les hommes, si bien qu’à la fin tu l’as emporté. ” 29 À son tour Jacob interrogea et dit : “ Révèle-moi ton nom, s’il te plaît. ” Mais il dit : “ Pourquoi demandes-tu mon nom ? ” Sur quoi il le bénit là. 30 Jacob appela donc ce lieu du nom de Peniël, car, on le cite, “ j’ai vu Dieu face à face et pourtant mon âme a été délivrée ”.

31 Le soleil se mit à briller sur lui dès qu’il passa près de Penouël, mais il boitait de la cuisse. 32 C’est pourquoi les fils d’Israël n’ont pas coutume de manger, jusqu’à ce jour, le tendon du nerf de la cuisse, qui est sur la cavité articulaire de la jointure de la cuisse, parce qu’il avait touché la cavité articulaire de la jointure de la cuisse de Jacob, au tendon du nerf de la cuisse.

Genèse  33 : 1 - 20

33 Par la suite, Jacob leva les yeux et regarda, et voici qu’Ésaü arrivait et avec lui quatre cents hommes. Il répartit alors les enfants auprès de Léa, et auprès de Rachel, et auprès des deux servantes ; 2 puis il mit en tête les servantes et leurs enfants, derrière eux Léa et ses enfants, derrière eux Rachel et Joseph. 3 Lui-même passa en avant d’eux et se prosterna à terre, sept fois, jusqu’à ce qu’il se fût approché de son frère.

4 Et Ésaü se mit à courir à sa rencontre, puis il l’étreignit, se jeta à son cou et l’embrassa ; et ils se mirent à pleurer. 5 Ensuite il leva les yeux et vit les femmes et les enfants, et il dit : “ Qui sont ceux-là avec toi ? ” À quoi il dit : “ Ce sont les enfants dont Dieu a favorisé ton serviteur. ” 6 Alors les servantes s’avancèrent, elles et leurs enfants, et se prosternèrent ; 7 Léa aussi s’avança avec ses enfants, et ils se prosternèrent ; ensuite Joseph s’avança avec Rachel, et ils se prosternèrent.

8 Il dit alors : “ Que comptes-tu faire de tout ce camp de voyageurs que j’ai rencontré ? ” À quoi il dit : “ C’est pour trouver faveur aux yeux de mon seigneur. ” 9 Alors Ésaü dit : “ J’en ai en grand nombre, mon frère. Que reste à toi ce qui est à toi. ” 10 Mais Jacob dit : “ Non, s’il te plaît. Si donc j’ai trouvé faveur à tes yeux, alors tu dois accepter mon cadeau de ma main, car — et c’en était le but — j’ai vu ta face comme si je voyais la face de Dieu, puisque tu m’as accueilli avec plaisir. 11 Accepte, s’il te plaît, ma bénédiction, c’est-à-dire ce cadeau qui t’a été apporté, parce que Dieu m’a favorisé et parce que j’ai de tout. ” Et il insistait auprès de lui, si bien qu’[Ésaü] accepta.

12 Plus tard, celui-ci dit : “ Mettons-nous en route et marchons ; que je marche en avant de toi. ” 13 Mais il lui dit : “ Mon seigneur sait que les enfants sont délicats et que j’ai à ma charge brebis et bovins qui allaitent ; si on les mène trop vite un seul jour, alors tout le petit bétail mourra certainement. 14 Que mon seigneur, s’il te plaît, passe en avant de son serviteur, mais permets que moi je continue mon voyage à ma convenance, au pas du bétail qui est devant moi et au pas des enfants, jusqu’à ce que j’arrive chez mon seigneur, à Séïr. ” 15 Alors Ésaü dit : “ Que je mette à ta disposition, s’il te plaît, quelques-uns des gens qui sont avec moi. ” À quoi il dit : “ Pourquoi cela ? Que je trouve faveur aux yeux de mon seigneur. ” 16 Ésaü reprit donc ce jour-là son chemin vers Séïr.

17 Et Jacob se mit en route pour Soukkoth ; il s’[y] bâtit alors une maison et fit des huttes pour son troupeau. C’est pourquoi il appela ce lieu du nom de Soukkoth.

18 Par la suite, Jacob arriva sain et sauf à la ville de Shekèm, qui est au pays de Canaan, alors qu’il venait de Paddân-Aram ; et il établit son camp en face de la ville. 19 Puis il acquit une parcelle du champ où il avait dressé sa tente, de la main des fils de Hamor le père de Shekèm, pour cent pièces d’argent. 20 Ensuite il y dressa un autel et l’appela Dieu le Dieu d’Israël.

Genèse  34 : 1 - 31

34 Or Dina la fille de Léa, celle qu’elle avait donnée à Jacob, avait l’habitude de sortir pour voir les filles du pays. 2 Et Shekèm le fils de Hamor le Hivite, un chef du pays, la vit ; puis il la prit, coucha avec elle et la viola. 3 Alors son âme s’attacha à Dina la fille de Jacob ; il tomba amoureux de la jeune personne, et il parlait à la jeune personne sur un ton persuasif. 4 Finalement Shekèm dit à Hamor son père : “ Procure-moi cette jeune fille pour femme. ”

5 Et Jacob apprit qu’il avait souillé Dina sa fille. Or ses fils étaient dans la campagne avec son troupeau ; Jacob garda le silence jusqu’à leur retour. 6 Plus tard, Hamor le père de Shekèm sortit vers Jacob pour parler avec lui. 7 Les fils de Jacob revinrent de la campagne dès qu’ils apprirent la chose ; et ces hommes se sentirent offensés et entrèrent dans une grande colère, parce qu’il avait commis une sottise déshonorante contre Israël en couchant avec la fille de Jacob, alors que rien de tel ne doit se faire.

8 Alors Hamor parla avec eux, en disant : “ Quant à Shekèm mon fils, son âme est attachée à votre fille. S’il vous plaît, donnez-la-lui pour femme, 9 et alliez-vous par mariage avec nous. Vous nous donnerez vos filles et vous prendrez nos filles pour vous. 10 Vous pourrez habiter avec nous et le pays sera à votre disposition. Habitez-y et faites-y des affaires, et installez-vous dans [le pays]. ” 11 À son tour, Shekèm dit au père et aux frères de [Dina] : “ Que je trouve faveur à vos yeux, et ce que vous me direz, je le donnerai. 12 Augmentez considérablement la somme d’argent nuptiale, ainsi que le cadeau que [vous] m’imposerez : je suis prêt à donner selon ce que vous me direz ; donnez-moi seulement cette jeune personne pour femme. ”

13 Alors les fils de Jacob répondirent avec tromperie à Shekèm et à Hamor son père ; ils parlèrent ainsi parce qu’il avait souillé Dina leur sœur. 14 Et ils leur dirent : “ Nous ne saurions faire une chose pareille : donner notre sœur à un homme qui a son prépuce, car c’est un opprobre pour nous. 15 À cette seule condition nous pourrons vous donner notre consentement : c’est que vous deveniez comme nous en ce que tout mâle chez vous se fasse circoncire. 16 Alors, à coup sûr, nous vous donnerons nos filles et nous prendrons vos filles pour nous ; oui, nous habiterons avec vous et nous deviendrons un seul peuple. 17 Mais si vous ne nous écoutez pas, pour vous faire circoncire, alors nous prendrons bel et bien notre fille et nous nous en irons. ”

18 Leurs paroles parurent bonnes aux yeux de Hamor et aux yeux de Shekèm le fils de Hamor ; 19 le jeune homme ne tarda pas à réaliser la condition, car il prenait vraiment plaisir en la fille de Jacob et il était le plus honorable de toute la maison de son père.

20 Hamor et Shekèm son fils allèrent donc à la porte de leur ville et se mirent à parler aux hommes de leur ville, en disant : 21 “ Ces hommes sont pacifiques envers nous. Qu’ils habitent donc dans le pays et y fassent des affaires, car le pays est très vaste devant eux. Leurs filles, nous pourrons les prendre comme femmes pour nous, et nos filles à nous, nous pourrons les leur donner. 22 À cette seule condition ces hommes nous donneront leur consentement pour habiter avec nous afin de devenir un seul peuple : c’est que tout mâle parmi nous se fasse circoncire, de même qu’ils sont circoncis. 23 Alors leurs possessions et leur fortune, ainsi que tout leur bétail, ne seront-ils pas à nous ? Donnons-leur seulement notre consentement, pour qu’ils habitent avec nous. ” 24 Alors tous ceux qui sortaient par la porte de sa ville écoutèrent Hamor et Shekèm son fils, et tous les mâles se firent circoncire, tous ceux qui sortaient par la porte de sa ville.

25 Mais voici ce qui se passa : le troisième jour, quand ils eurent mal, les deux fils de Jacob, Siméon et Lévi, frères de Dina, prirent alors chacun son épée, se rendirent à la ville sans qu’on soupçonne rien et tuèrent tous les mâles. 26 Ils tuèrent avec le tranchant de l’épée Hamor et Shekèm son fils. Puis ils prirent Dina de la maison de Shekèm et sortirent. 27 Les autres fils de Jacob assaillirent les blessés à mort et se mirent à piller la ville, parce qu’on avait souillé leur sœur. 28 Ils prirent leur petit bétail et leur gros bétail, leurs ânes, ce qui était dans la ville et ce qui était dans la campagne. 29 Tous leurs moyens de subsistance, tous leurs petits enfants et leurs femmes, ils les emmenèrent captifs, de sorte qu’ils pillèrent tout ce qui était dans les maisons.

30 Alors Jacob dit à Siméon et à Lévi : “ Vous avez attiré l’ostracisme sur moi en me rendant puant pour les habitants du pays, chez les Cananéens et chez les Perizzites, alors que je ne suis, moi, qu’en petit nombre ; oui, ils se réuniront contre moi et m’attaqueront, et à coup sûr je serai anéanti, moi et ma maison. ” 31 Alors ils dirent : “ Devait-on traiter notre sœur comme une prostituée ? ”

Genèse  35 : 1 - 29

35 Après cela, Dieu dit à Jacob : “ Lève-toi, monte à Béthel et habite là-bas ; fais-y un autel au [vrai] Dieu qui t’est apparu lorsque tu t’enfuyais loin d’Ésaü ton frère. ”

2 Alors Jacob dit à sa maisonnée et à tous ceux qui étaient avec lui : “ Écartez les dieux étrangers qui sont au milieu de vous, purifiez-vous et changez vos manteaux ; 3 puis levons-nous et montons à Béthel. Et là je ferai un autel au [vrai] Dieu qui m’a répondu au jour de ma détresse en ce qu’il a été avec moi sur le chemin où je suis allé. ” 4 Ils donnèrent donc à Jacob tous les dieux étrangers qui étaient en leurs mains et les boucles d’oreilles qui étaient à leurs oreilles, et Jacob les enfouit sous le grand arbre qui était près de Shekèm.

5 Puis ils partirent et la terreur de Dieu vint sur les villes qui étaient autour d’eux, si bien qu’on ne poursuivit pas les fils de Jacob. 6 Finalement Jacob arriva à Louz, qui est au pays de Canaan — c’est-à-dire Béthel —, lui et tout le peuple qui était avec lui. 7 Alors il y bâtit un autel et se mit à appeler le lieu El-Béthel, car c’est là que le [vrai] Dieu s’était révélé à lui à l’époque où il s’enfuyait loin de son frère. 8 Plus tard, Débora la nourrice de Rébecca mourut et fut enterrée au pied de Béthel, sous un gros arbre. Il l’appela donc du nom d’Allôn-Bakouth.

9 Or Dieu apparut de nouveau à Jacob à son arrivée de Paddân-Aram et il le bénit. 10 Puis Dieu lui dit : “ Ton nom est Jacob. On ne t’appellera plus du nom de Jacob, mais Israël sera ton nom. ” Et il se mit à l’appeler du nom d’Israël. 11 Dieu lui dit encore : “ Je suis le Dieu Tout-Puissant. Sois fécond et deviens nombreux. Des nations et une assemblée de nations sortiront de toi, et des rois sortiront de tes reins. 12 Quant au pays que j’ai donné à Abraham et à Isaac, c’est à toi que je le donnerai, et à ta semence après toi je donnerai le pays. ” 13 Puis Dieu remonta d’au-dessus de lui, dans le lieu où il avait parlé avec lui.

14 Alors Jacob plaça une colonne dans le lieu où il avait parlé avec lui, une colonne de pierre. Il versa sur elle une libation, et sur elle il versa de l’huile. 15 Et Jacob continua d’appeler du nom de Béthel le lieu où Dieu avait parlé avec lui.

16 Puis ils partirent de Béthel. Il y avait encore une grande étendue de pays avant d’arriver à Éphrath, quand Rachel se mit à accoucher, et elle avait un accouchement pénible. 17 Or il arriva, pendant qu’elle accouchait difficilement, que l’accoucheuse lui dit : “ N’aie pas peur, car tu auras encore ce fils. ” 18 Et il arriva, comme son âme sortait (car elle mourut), qu’elle l’appela du nom de Ben-Oni, mais son père l’appela Benjamin. 19 Ainsi Rachel mourut et fut enterrée sur le chemin d’Éphrath, c’est-à-dire Bethléhem. 20 Jacob plaça donc une colonne sur sa tombe. C’est la colonne de la tombe de Rachel jusqu’à ce jour.

21 Après cela, Israël partit et dressa sa tente à quelque distance au-delà de la tour d’Éder. 22 Et il arriva ceci : pendant qu’Israël campait dans ce pays, une fois, Ruben alla coucher avec Bilha la concubine de son père, et Israël l’apprit.

Ainsi il y eut douze fils de Jacob. 23 Les fils de Léa furent : le premier-né de Jacob : Ruben ; puis Siméon, Lévi et Juda, Issakar et Zéboulôn. 24 Les fils de Rachel furent Joseph et Benjamin. 25 Les fils de Bilha la servante de Rachel furent Dân et Naphtali. 26 Les fils de Zilpa la servante de Léa furent Gad et Asher. Ce furent là les fils de Jacob qui lui naquirent en Paddân-Aram.

27 Enfin Jacob arriva chez Isaac son père à Mamré, à Qiriath-Arba, c’est-à-dire Hébrôn, où Abraham et aussi Isaac avaient résidé comme étrangers. 28 Les jours d’Isaac furent de cent quatre-vingts ans. 29 Puis Isaac expira et mourut, et il fut réuni à son peuple, vieux et rassasié de jours ; Ésaü et Jacob ses fils l’enterrèrent.

Genèse  36 : 1 - 43

36 Et ceci est l’histoire d’Ésaü, c’est-à-dire Édom.

2 Ésaü prit ses femmes d’entre les filles de Canaan : Ada la fille d’Élôn le Hittite et Oholibama la fille de Ana, la petite-fille de Tsibéôn le Hivite, 3 et Basmath la fille de Yishmaël, la sœur de Nebaïoth.

4 Et Ada donna à Ésaü Éliphaz ; Basmath [lui] donna Réouël, 5 et Oholibama [lui] donna Yéoush, Yalam et Qorah.

Ce sont là les fils d’Ésaü qui lui naquirent au pays de Canaan. 6 Après cela, Ésaü prit ses femmes, ses fils et ses filles, et toutes les âmes de sa maison, son troupeau et toutes ses autres bêtes, et toute sa fortune, ce qu’il avait amassé au pays de Canaan, et il s’en alla dans un pays, loin de Jacob son frère, 7 car leurs biens étaient devenus trop grands pour qu’ils habitent ensemble, et le pays de leurs résidences en terre étrangère ne pouvait pas les faire vivre à cause de leurs troupeaux. 8 Ésaü s’établit donc dans la région montagneuse de Séïr. Ésaü, c’est Édom.

9 Et ceci est l’histoire d’Ésaü le père d’Édom, dans la région montagneuse de Séïr.

10 Voici les noms des fils d’Ésaü : Éliphaz le fils de Ada la femme d’Ésaü ; Réouël le fils de Basmath la femme d’Ésaü.

11 Et les fils d’Éliphaz furent Témân, Omar, Tsepho, Gatam et Qenaz. 12 Et Timna devint la concubine d’Éliphaz le fils d’Ésaü. Par la suite, elle donna à Éliphaz Amaleq. Ce sont là les fils de Ada la femme d’Ésaü.

13 Voici les fils de Réouël : Nahath, Zérah, Shamma et Mizza. Ceux-là furent les fils de Basmath la femme d’Ésaü.

14 Et ceux-ci furent les fils d’Oholibama la fille de Ana, la petite-fille de Tsibéôn, la femme d’Ésaü, en ce qu’elle donna à Ésaü Yéoush, Yalam et Qorah.

15 Voici les cheiks des fils d’Ésaü : Les fils d’Éliphaz le premier-né d’Ésaü : cheik Témân, cheik Omar, cheik Tsepho, cheik Qenaz, 16 cheik Qorah, cheik Gatam, cheik Amaleq. Ce sont là les cheiks d’Éliphaz au pays d’Édom. Ce sont là les fils de Ada.

17 Voici les fils de Réouël le fils d’Ésaü : cheik Nahath, cheik Zérah, cheik Shamma, cheik Mizza. Ce sont là les cheiks de Réouël au pays d’Édom. Ce sont là les fils de Basmath la femme d’Ésaü.

18 Enfin voici les fils d’Oholibama la femme d’Ésaü : cheik Yéoush, cheik Yalam, cheik Qorah. Ce sont là les cheiks d’Oholibama la fille de Ana, la femme d’Ésaü.

19 Ce sont là les fils d’Ésaü et ce sont là leurs cheiks. C’est Édom.

20 Voici les fils de Séïr le Horite, les habitants du pays : Lotân, Shobal, Tsibéôn, Ana, 21 Dishôn, Étser et Dishân. Ce sont là les cheiks du Horite, les fils de Séïr, au pays d’Édom.

22 Et les fils de Lotân furent Hori et Hémam ; et la sœur de Lotân fut Timna.

23 Et voici les fils de Shobal : Alvân, Manahath, Ébal, Shepho et Onam.

24 Et voici les fils de Tsibéôn : Aïa et Ana. C’est là cet Ana qui trouva les sources chaudes dans le désert, alors qu’il gardait les ânes pour Tsibéôn son père.

25 Et voici les enfants de Ana : Dishôn et Oholibama la fille de Ana.

26 Et voici les fils de Dishôn : Hemdân, Eshbân, Yithrân et Kerân.

27 Voici les fils d’Étser : Bilhân, Zaavân et Aqân.

28 Voici les fils de Dishân : Outs et Arân.

29 Voici les cheiks du Horite : cheik Lotân, cheik Shobal, cheik Tsibéôn, cheik Ana, 30 cheik Dishôn, cheik Étser, cheik Dishân. Ce sont là les cheiks du Horite selon leurs cheiks au pays de Séïr.

31 Or voici les rois qui ont régné au pays d’Édom avant qu’aucun roi ne règne sur les fils d’Israël. 32 Béla fils de Béor régnait en Édom, et le nom de sa ville était Dinhaba. 33 Quand Béla mourut, Yobab fils de Zérah de Botsra commença à régner à sa place. 34 Quand Yobab mourut, Housham du pays des Témanites commença à régner à sa place. 35 Quand Housham mourut, Hadad fils de Bedad, qui battit les Madianites dans la campagne de Moab, commença à régner à sa place, et le nom de sa ville était Avith. 36 Quand Hadad mourut, Samla de Masréqa commença à régner à sa place. 37 Quand Samla mourut, Shaoul de Rehoboth sur le Fleuve commença à régner à sa place. 38 Quand Shaoul mourut, Baal-Hanân fils d’Akbor commença à régner à sa place. 39 Quand Baal-Hanân fils d’Akbor mourut, Hadar commença à régner à sa place ; et le nom de sa ville était Paou, et le nom de sa femme était Mehétabel la fille de Matred la fille de Mézahab.

40 Voici donc les noms des cheiks d’Ésaü selon leurs familles, selon leurs lieux, d’après leurs noms : cheik Timna, cheik Alva, cheik Yetheth, 41 cheik Oholibama, cheik Éla, cheik Pinôn, 42 cheik Qenaz, cheik Témân, cheik Mibtsar, 43 cheik Magdiël, cheik Iram. Ce sont là les cheiks d’Édom selon leurs habitats dans le pays qui était leur propriété. C’est Ésaü le père d’Édom.

Genèse  37 : 1 - 36

37 Et Jacob habitait dans le pays des résidences en terre étrangère de son père, dans le pays de Canaan.

2 Ceci est l’histoire de Jacob.

Joseph, âgé de dix-sept ans, gardait les moutons avec ses frères parmi le petit bétail et, comme ce n’était qu’un garçon, il était avec les fils de Bilha et les fils de Zilpa, les femmes de son père. Et Joseph rapporta à leur père de mauvais propos à leur sujet. 3 Israël aimait Joseph plus que tous ses autres fils, car il était le fils de sa vieillesse, et il lui fit faire un long vêtement rayé en forme de chemise. 4 Quand ses frères virent que leur père l’aimait plus que tous ses frères, ils se mirent à le haïr, et ils ne pouvaient lui parler paisiblement.

5 Plus tard, Joseph fit un rêve et le rapporta à ses frères, et ils eurent encore sujet à le haïr. 6 Et il leur dit : “ Écoutez, s’il vous plaît, ce rêve que j’ai rêvé. 7 Eh bien, voici que nous étions en train de lier des gerbes au milieu de la campagne, et voici que ma gerbe se leva et même se tint debout, et voici que vos gerbes l’entourèrent alors et se prosternèrent devant ma gerbe. ” 8 Mais ses frères lui dirent : “ Vas-tu vraiment être roi sur nous, ou bien vas-tu vraiment dominer sur nous ? ” Ainsi ils eurent de nouveau sujet à le haïr à propos de ses rêves et à propos de ses paroles.

9 Après cela, il fit encore un autre rêve et il le raconta à ses frères ; il dit : “ Voici que j’ai encore fait un rêve, et voici que le soleil et la lune et onze étoiles se prosternaient devant moi. ” 10 Puis il le raconta à son père comme à ses frères, mais son père se mit à le réprimander et lui dit : “ Que signifie ce rêve que tu as rêvé ? Allons-nous vraiment venir, moi, ainsi que ta mère et tes frères, nous prosterner à terre devant toi ? ” 11 Ses frères devinrent jaloux de lui, mais son père garda la parole.

12 Or ses frères allèrent faire paître le petit bétail de leur père près de Shekèm. 13 Au bout de quelque temps, Israël dit à Joseph : “ Tes frères gardent [les troupeaux] près de Shekèm, n’est-ce pas ? Viens, que je t’envoie vers eux. ” Et il lui dit : “ Me voici ! ” 14 Alors [Israël] lui dit : “ Va, s’il te plaît. Vois si tes frères sont sains et saufs et si le petit bétail est sain et sauf, et rapporte-moi des nouvelles. ” Là-dessus il l’envoya de la basse plaine de Hébrôn, et [Joseph] alla donc vers Shekèm. 15 Plus tard, un homme le trouva et voici qu’il errait dans un champ. Alors l’homme l’interrogea, en disant : “ Que cherches-tu ? ” 16 À quoi il dit : “ Ce sont mes frères que je cherche. Indique-moi, s’il te plaît, où ils gardent les troupeaux. ” 17 Alors l’homme dit : “ Ils sont partis d’ici, car je les ai entendus qui disaient : ‘ Allons à Dothân. ’ ” Joseph continua donc d’aller après ses frères et les trouva à Dothân.

18 Or ils l’aperçurent de loin et, avant qu’il ne se soit approché d’eux, ils se mirent à comploter contre lui avec ruse, pour le faire mourir. 19 Et ils se dirent l’un à l’autre : “ Regardez ! Voilà qu’arrive ce rêveur ! 20 Et maintenant, venez, tuons-le, jetons-le dans l’une de ces citernes, et nous devrons dire qu’une bête sauvage malfaisante l’a dévoré. Puis voyons ce que deviendront ses rêves. ” 21 Quand Ruben entendit cela, il voulut le délivrer de leur main. Et il dit : “ Ne frappons pas son âme à mort. ” 22 Ruben leur dit encore : “ Ne répandez pas le sang. Jetez-le dans cette citerne qui est dans le désert et ne portez pas la main sur lui. ” Son intention était de le délivrer de leur main, afin de le faire retourner vers son père.

23 Voici donc ce qui se passa : dès que Joseph arriva vers ses frères, ils dépouillèrent Joseph de son long vêtement, oui le long vêtement rayé qui était sur lui ; 24 puis ils le prirent et le jetèrent dans la citerne. À l’époque la citerne était vide ; il n’y avait pas d’eau dedans.

25 Puis ils s’assirent pour manger le pain. Lorsqu’ils levèrent les yeux pour regarder, eh bien, voici qu’une caravane de Yishmaélites arrivait de Guiléad ; leurs chameaux transportaient ladanum, baume et écorce résineuse ; ils étaient en route pour faire descendre [tout cela] en Égypte. 26 Alors Juda dit à ses frères : “ Quel serait le profit si nous venions à tuer notre frère et parvenions vraiment à couvrir son sang ? 27 Venez, vendons-le aux Yishmaélites, et que notre main ne soit pas sur lui. Après tout, il est notre frère, notre chair. ” Ils écoutèrent donc leur frère. 28 Or des hommes, des marchands madianites, passaient. Ils retirèrent donc Joseph et le firent remonter de la citerne, puis ils vendirent Joseph aux Yishmaélites pour vingt pièces d’argent. Ceux-ci amenèrent finalement Joseph en Égypte.

29 Plus tard, Ruben retourna à la citerne, et voilà que Joseph n’était pas dans la citerne. Alors il déchira ses vêtements. 30 Quand il revint vers ses autres frères, il s’écria : “ L’enfant a disparu ! Et moi, où faut-il donc que j’aille ? ”

31 Cependant, ils prirent le long vêtement de Joseph, tuèrent un bouc et trempèrent à plusieurs reprises le long vêtement dans le sang. 32 Puis ils envoyèrent le long vêtement rayé, et le firent porter à leur père, et dirent : “ Voilà ce que nous avons trouvé. Examine, s’il te plaît, si c’est le long vêtement de ton fils ou non. ” 33 Il se mit à l’examiner et s’écria : “ C’est le long vêtement de mon fils ! Une bête sauvage malfaisante l’aura dévoré ! Certainement Joseph a été mis en pièces ! ” 34 Alors Jacob déchira ses manteaux, mit une toile de sac sur ses hanches et mena deuil sur son fils pendant de longs jours. 35 Et tous ses fils et toutes ses filles se levaient pour le consoler, mais il refusait de se laisser consoler et disait : “ Car je descendrai en deuil vers mon fils au shéol ! ” Et son père continua de le pleurer.

36 Cependant, les Madianites le vendirent en Égypte à Potiphar, fonctionnaire de la cour de Pharaon, le chef de la garde personnelle.

Genèse  38 : 1 - 30

38 Or, pendant ce temps, il arriva ceci : quand Juda descendit de chez ses frères, il dressa [sa tente] près d’un homme, un Adoullamite ; son nom c’était Hira. 2 Là, Juda vit la fille d’un certain Cananéen ; son nom à lui c’était Shoua. Alors il la prit et eut des rapports avec elle. 3 Elle devint enceinte. Plus tard, elle mit au monde un fils et il l’appela du nom d’Er. 4 Elle devint de nouveau enceinte. Par la suite, elle mit au monde un fils et l’appela du nom d’Onân. 5 Une fois encore, elle mit au monde un fils et l’appela du nom de Shéla. Or il était à Akzib à l’époque où elle le mit au monde.

6 Par la suite, Juda prit une femme pour Er son premier-né ; son nom c’était Tamar. 7 Mais Er le premier-né de Juda était mauvais aux yeux de Jéhovah ; aussi Jéhovah le fit mourir. 8 Alors Juda dit à Onân : “ Aie des rapports avec la femme de ton frère, consomme avec elle le mariage léviratique et suscite une descendance à ton frère. ” 9 Mais Onân savait que cette descendance ne serait pas à lui ; voici donc ce qui se produisit : quand il lui arrivait d’avoir des rapports avec la femme de son frère, il laissait le sperme se perdre à terre, pour ne pas donner de descendance à son frère. 10 Or ce qu’il faisait fut mauvais aux yeux de Jéhovah ; il le fit donc mourir lui aussi. 11 Juda dit alors à Tamar sa belle-fille : “ Habite en veuve dans la maison de ton père jusqu’à ce que grandisse Shéla mon fils. ” Car il se disait : “ Il se peut que lui aussi meure comme ses frères. ” Tamar s’en alla donc et continua d’habiter dans la maison de son père.

12 Ainsi les jours devinrent nombreux, et la fille de Shoua, la femme de Juda, mourut ; Juda observa la période de deuil. Ensuite il monta, lui et Hira son compagnon l’Adoullamite, vers les tondeurs de ses moutons, à Timna. 13 Et on [l’]annonça à Tamar : “ Voici que ton beau-père monte à Timna pour tondre ses moutons. ” 14 Alors elle ôta de sur elle les vêtements de son veuvage, se couvrit d’un châle, se voila et s’assit à l’entrée d’Énaïm, qui est sur la route de Timna. Car elle voyait que Shéla avait grandi et que pourtant elle ne lui avait pas été donnée pour femme.

15 Quand Juda l’aperçut, aussitôt il la prit pour une prostituée, parce qu’elle avait couvert son visage. 16 Alors il dévia vers elle, près de la route, et dit : “ S’il te plaît, permets que j’aie des rapports avec toi. ” Car il ne savait pas que c’était sa belle-fille. Mais elle dit : “ Que me donneras-tu pour que tu aies des rapports avec moi ? ” 17 À quoi il dit : “ Moi, j’enverrai un chevreau du troupeau. ” Mais elle dit : “ Donneras-tu un gage jusqu’à ce que tu l’envoies ? ” 18 Il reprit : “ Quel est le gage que je te donnerai ? ” À quoi elle dit : “ Ton anneau à cachet, ton cordon et ton bâton qui est dans ta main. ” Alors il les lui donna et eut des rapports avec elle, de sorte qu’elle devint enceinte de lui. 19 Puis elle se leva et s’en alla, elle ôta son châle de sur elle et revêtit les vêtements de son veuvage.

20 Et Juda envoya le chevreau par la main de son compagnon l’Adoullamite, pour reprendre le gage de la main de la femme, mais il ne la trouva pas. 21 Il se mit à interroger les hommes de son lieu, en disant : “ Où est la prostituée sacrée [qui se tenait] à Énaïm, au bord de la route ? ” Mais ils disaient : “ Il n’y a jamais eu de prostituée sacrée en ce lieu. ” 22 Finalement il revint vers Juda et dit : “ Je ne l’ai pas trouvée et même les hommes du lieu ont dit : ‘ Il n’y a jamais eu de prostituée sacrée en ce lieu. ’ ” 23 Alors Juda dit : “ Qu’elle les prenne pour elle, afin que nous ne tombions pas dans le mépris. En tout cas, j’ai envoyé ce chevreau, mais toi, tu ne l’as pas trouvée. ”

24 Or, environ trois mois plus tard, il arriva qu’on annonça à Juda : “ Tamar ta belle-fille s’est prostituée et voilà même qu’elle est enceinte par suite de sa prostitution. ” Alors Juda dit : “ Faites-la sortir et qu’elle soit brûlée. ” 25 Comme on la faisait sortir, elle envoya dire à son beau-père : “ C’est de l’homme à qui appartiennent ces choses que je suis enceinte. ” Et elle ajouta : “ Examine, s’il te plaît, à qui appartiennent ces choses : l’anneau à cachet, le cordon et le bâton. ” 26 Alors Juda les examina et dit : “ Elle est plus juste que moi, puisque je ne l’ai pas donnée à Shéla mon fils. ” Et il n’eut plus de relations avec elle après cela.

27 Or voici ce qui arriva : au temps de ses couches, eh bien, voilà qu’il y avait des jumeaux dans son ventre. 28 Et il se passa ceci : comme elle accouchait, l’un d’eux tendit la main, et l’accoucheuse aussitôt prit la main et y attacha un morceau d’écarlate, en disant : “ Celui-ci est sorti le premier. ” 29 Finalement voici ce qui arriva : dès qu’il retira sa main, eh bien, voilà que son frère sortit, si bien qu’elle s’écria : “ Que veux-tu dire par là, que tu aies provoqué une rupture pour toi ? ” On l’appela donc du nom de Pérets. 30 Ensuite sortit son frère sur la main duquel était le morceau d’écarlate, et on l’appela du nom de Zérah.

Genèse  39 : 1 - 23

39 Quant à Joseph, on le fit descendre en Égypte, et Potiphar, fonctionnaire de la cour de Pharaon, le chef de la garde personnelle, un Égyptien, l’acheta de la main des Yishmaélites qui l’avaient fait descendre là-bas. 2 Mais Jéhovah fut avec Joseph, si bien qu’il devint un homme qui réussit et qu’il fut [placé] au-dessus de la maison de son maître, l’Égyptien. 3 Et son maître vit que Jéhovah était avec lui et que tout ce qu’il faisait, Jéhovah le faisait réussir en sa main.

4 Et Joseph trouvait faveur à ses yeux et le servait continuellement, si bien qu’il le préposa à sa maison, et tout ce qui était à lui, il le donna en sa main. 5 Et il arriva, à partir du moment où il l’eut préposé à sa maison et [lui eut donné] en charge tout ce qui était à lui, que Jéhovah ne cessa de bénir la maison de l’Égyptien à cause de Joseph, et la bénédiction de Jéhovah vint sur tout ce qui était à lui, à la maison et à la campagne. 6 Finalement il abandonna dans la main de Joseph tout ce qui était à lui ; et il ne savait absolument pas ce qui était avec lui, à l’exception du pain qu’il mangeait. En outre, Joseph devenait beau de forme et beau d’apparence.

7 Or, après ces choses, il arriva que la femme de son maître se mit à lever les yeux sur Joseph et à dire : “ Couche avec moi ! ” 8 Mais il refusait et disait à la femme de son maître : “ Voici que mon maître ne sait pas ce qui est avec moi dans la maison, et tout ce qui est à lui, il l’a donné en ma main. 9 Il n’y a personne de plus grand que moi dans cette maison, et il ne m’a rien refusé, sauf toi, parce que tu es sa femme. Comment donc pourrais-je commettre ce grand mal et pécher vraiment contre Dieu ? ”

10 Et il arriva, comme elle parlait à Joseph jour après jour, qu’il ne l’écoutait pas pour coucher à côté d’elle, pour rester avec elle. 11 Mais il arriva qu’en ce jour-là comme en d’autres jours il entra dans la maison pour faire son travail, et il n’y avait là, dans la maison, aucun des hommes de la maison. 12 Alors elle le saisit par son vêtement, en disant : “ Couche avec moi ! ” Mais il abandonna son vêtement dans sa main, prit la fuite et sortit dehors. 13 Et voici ce qui se produisit : dès qu’elle vit qu’il avait abandonné son vêtement dans sa main pour s’enfuir dehors, 14 elle se mit à crier vers les hommes de sa maison et à leur dire : “ Voyez ! Il nous a amené un homme, un Hébreu, pour faire de nous un objet de risée. Il est venu vers moi pour coucher avec moi, mais je me suis mise à crier de toute la force de ma voix. 15 Et voici ce qui est arrivé : dès qu’il a entendu que j’élevais la voix et me mettais à crier, alors il a abandonné son vêtement à côté de moi, a pris la fuite et il est sorti dehors. ” 16 Après cela, elle déposa le vêtement de [Joseph] à côté d’elle et le laissa ainsi jusqu’à ce que son maître revienne à sa maison.

17 Alors elle lui parla selon ces paroles, en disant : “ Le serviteur hébreu que tu nous as amené est venu vers moi pour faire de moi un objet de risée. 18 Mais voici ce qui est arrivé : dès que j’ai élevé la voix et me suis mise à crier, alors il a abandonné son vêtement à côté de moi et s’est enfui dehors. ” 19 Et il arriva, dès que son maître entendit les paroles que lui disait sa femme, en ces termes : “ Ton serviteur a agi envers moi de telle et telle manière ”, que sa colère s’enflamma. 20 Le maître de Joseph le prit donc et le remit à la maison d’arrêt, le lieu où étaient détenus les prisonniers du roi, et il resta là, dans la maison d’arrêt.

21 Cependant, Jéhovah resta avec Joseph, et il étendait sur lui sa bonté de cœur et lui faisait trouver faveur aux yeux du fonctionnaire principal de la maison d’arrêt. 22 Le fonctionnaire principal de la maison d’arrêt remit donc en la main de Joseph tous les prisonniers qui étaient dans la maison d’arrêt ; et tout ce qu’ils y faisaient, c’était lui qui le faisait faire. 23 Le fonctionnaire principal de la maison d’arrêt ne contrôlait rien de tout ce qui était en sa main, parce que Jéhovah était avec [Joseph] et Jéhovah faisait réussir ce qu’il faisait.

Genèse  40 : 1 - 23

40 Or, après ces choses, il arriva que l’échanson du roi d’Égypte et le panetier péchèrent contre leur seigneur le roi d’Égypte. 2 Pharaon s’indigna contre ses deux fonctionnaires, contre le chef des échansons et contre le chef des panetiers. 3 Il les mit donc dans la prison de la maison du chef de la garde personnelle, dans la maison d’arrêt, le lieu où Joseph était prisonnier. 4 Alors le chef de la garde personnelle chargea Joseph [de se tenir] près d’eux, pour les servir ; et ils restèrent en prison un certain nombre de jours.

5 Alors ils rêvèrent tous deux un rêve, chacun son propre rêve, dans la même nuit, chacun son rêve — [chaque rêve] ayant son interprétation —, l’échanson et le panetier qui appartenaient au roi d’Égypte, qui étaient prisonniers dans la maison d’arrêt. 6 Lorsque Joseph vint vers eux, au matin, et qu’il les vit, eh bien, voici : ils étaient abattus. 7 Et il se mit à interroger les fonctionnaires de Pharaon qui étaient avec lui dans la prison de la maison de son maître, en disant : “ Pourquoi votre visage est-il triste aujourd’hui ? ” 8 Alors ils lui dirent : “ Nous avons rêvé un rêve, et il n’y a pas d’interprète avec nous. ” Mais Joseph leur dit : “ Les interprétations n’appartiennent-elles pas à Dieu ? Racontez-moi cela, s’il vous plaît. ”

9 Alors le chef des échansons raconta son rêve à Joseph et lui dit : “ Dans mon rêve, eh bien, voici qu’il y avait une vigne devant moi. 10 Sur la vigne il y avait trois sarments, et elle semblait bourgeonner. Ses fleurs sortirent. Ses grappes firent mûrir leurs raisins. 11 La coupe de Pharaon était dans ma main ; alors je pris les raisins et les pressai sur la coupe de Pharaon. Puis je mis la coupe dans la main de Pharaon. ” 12 Alors Joseph lui dit : “ Voici son interprétation : les trois sarments sont trois jours. 13 D’ici trois jours, Pharaon élèvera ta tête et vraiment il te rétablira dans ta fonction ; oui, tu mettras la coupe de Pharaon dans sa main, suivant la précédente coutume, quand tu étais son échanson. 14 Mais il faudra que tu te souviennes de moi, dès que tout ira bien pour toi ; il faudra, s’il te plaît, que tu uses de bonté de cœur à mon égard, que tu fasses mention de moi à Pharaon, et tu devras me faire sortir de cette maison. 15 Car c’est par un rapt que j’ai réellement été enlevé du pays des Hébreux et, ici même, je n’ai rien fait pour qu’on me mette dans le cachot. ”

16 Quand le chef des panetiers vit qu’il avait interprété en bien, il dit alors à Joseph : “ Moi aussi, j’étais dans mon rêve, et voici qu’il y avait trois corbeilles de pain blanc sur ma tête ; 17 dans la corbeille supérieure il y avait, pour Pharaon, toutes sortes d’aliments, ouvrage de panetier, et il y avait des oiseaux qui les mangeaient dans la corbeille au-dessus de ma tête. ” 18 Alors Joseph répondit et dit : “ Voici son interprétation : les trois corbeilles sont trois jours. 19 D’ici trois jours, Pharaon élèvera ta tête de dessus toi et vraiment il te pendra à un poteau ; oui, les oiseaux mangeront ta chair de dessus toi. ”

20 Or, le troisième jour, c’était l’anniversaire de la naissance de Pharaon ; il fit alors un festin pour tous ses serviteurs et il éleva la tête du chef des échansons et la tête du chef des panetiers au milieu de ses serviteurs. 21 Il fit donc retourner le chef des échansons à son poste d’échanson, et il continua de mettre la coupe dans la main de Pharaon. 22 Mais le chef des panetiers, il le pendit, comme Joseph le leur avait interprété. 23 Cependant le chef des échansons ne se souvint pas de Joseph ; il l’oubliait.

Genèse  41 : 1 - 57

41 Et il arriva, au bout de deux années entières, que Pharaon fit un rêve, et voici qu’il se tenait près du Nil. 2 Et voici que du Nil montaient sept vaches belles d’aspect et grasses de chair, et elles se mirent à paître dans l’herbe du Nil. 3 Et voici que sept autres vaches montaient du Nil derrière elles, laides d’aspect et maigres de chair, et elles se placèrent à côté des vaches sur la rive du Nil. 4 Alors les vaches qui étaient laides d’aspect et maigres de chair se mirent à manger les sept vaches qui étaient belles d’aspect et grasses. Puis Pharaon se réveilla.

5 Mais il se rendormit et rêva une deuxième fois. Et voici que sept épis montaient sur une seule tige, gras et bons. 6 Et voici que sept épis maigres et desséchés par le vent d’est poussaient après eux. 7 Et les épis maigres se mirent à engloutir les sept épis gras et pleins. Puis Pharaon se réveilla, et voici que c’était un rêve.

8 Et il arriva, au matin, que son esprit s’agita. Il envoya donc appeler tous les prêtres-magiciens d’Égypte et tous ses sages, et Pharaon se mit à leur raconter ses rêves. Mais il n’y avait personne pour les interpréter à Pharaon.

9 Alors le chef des échansons parla avec Pharaon, en disant : “ De mes péchés, moi, je fais mention aujourd’hui. 10 Pharaon s’était indigné contre ses serviteurs. Il me mit donc dans la prison de la maison du chef de la garde personnelle, moi et le chef des panetiers. 11 Après cela, nous avons tous deux rêvé un rêve, dans la même nuit, moi et lui. Nous avons rêvé chacun son rêve, [chaque rêve] ayant son interprétation. 12 Il y avait là, avec nous, un jeune homme, un Hébreu, serviteur du chef de la garde personnelle. Quand nous les lui avons racontés, alors il nous a interprété nos rêves. À chacun il a interprété selon son rêve. 13 Et il est arrivé que, comme il nous les avait interprétés, ainsi en a-t-il été. Moi, il m’a rétabli dans ma fonction, mais lui, il l’a pendu. ”

14 Alors Pharaon envoya appeler Joseph, pour qu’on l’amène bien vite du cachot. Il se rasa donc, changea ses manteaux et entra chez Pharaon. 15 Alors Pharaon dit à Joseph : “ J’ai rêvé un rêve, mais il n’y a personne pour l’interpréter. Or, moi, j’ai entendu dire de toi que tu sais entendre un rêve et l’interpréter. ” 16 Mais Joseph répondit à Pharaon, en disant : “ Ce n’est pas moi qui dois compter ! Dieu annoncera le bien-être à Pharaon. ”

17 Pharaon parla encore à Joseph : “ Dans mon rêve, voici que je me tenais sur la rive du Nil. 18 Et voici que du Nil montaient sept vaches grasses de chair et belles de forme, et elles se mirent à paître dans l’herbe du Nil. 19 Et voici que sept autres vaches montaient derrière elles, chétives, très mauvaises de forme et maigres de chair. Je n’en ai pas vu de pareilles — en [si] mauvais état — dans tout le pays d’Égypte. 20 Les vaches efflanquées et mauvaises se mirent à manger les sept premières vaches, les grasses. 21 Celles-ci entrèrent donc dans leur ventre, sans qu’on puisse savoir qu’elles étaient entrées dans leur ventre, car leur aspect était mauvais comme au début. Puis je me suis réveillé.

22 “ Après cela, j’ai vu dans mon rêve, et voici que sept épis montaient sur une seule tige, pleins et bons. 23 Et voici que sept épis racornis, maigres, desséchés par le vent d’est, poussaient après eux. 24 Et les épis maigres se mirent à engloutir les sept bons épis. J’ai donc raconté cela aux prêtres-magiciens, mais il n’y a eu personne pour me l’expliquer. ”

25 Alors Joseph dit à Pharaon : “ Le rêve de Pharaon ne fait qu’un. Ce que le [vrai] Dieu fait, il l’a annoncé à Pharaon. 26 Les sept bonnes vaches sont sept années. Pareillement, les sept bons épis sont sept années. Le rêve ne fait qu’un. 27 Les sept vaches efflanquées et mauvaises qui montaient derrière elles sont sept années ; et les sept épis vides, desséchés par le vent d’est, seront sept années de famine. 28 C’est là la chose que j’ai dite à Pharaon : ce que le [vrai] Dieu fait, il l’a fait voir à Pharaon.

29 “ Voici que viennent sept années de grande abondance dans tout le pays d’Égypte. 30 Mais, après elles, se lèveront à coup sûr sept années de famine ; oui, on oubliera toute l’abondance du pays d’Égypte et la famine consumera bel et bien le pays. 31 L’abondance [qui régnait] auparavant dans le pays ne sera [plus] connue par suite de cette famine qui aura suivi, car elle sera vraiment très dure. 32 Et si le rêve a été deux fois répété à Pharaon, c’est que la chose est solidement établie de la part du [vrai] Dieu et que le [vrai] Dieu se hâte de la faire.

33 “ Maintenant donc, que Pharaon cherche un homme avisé et sage et qu’il l’établisse sur le pays d’Égypte. 34 Que Pharaon agisse et qu’il prépose des surveillants sur le pays ; et il devra prélever le cinquième du pays d’Égypte pendant les sept années d’abondance. 35 Qu’ils rassemblent tous les vivres de ces bonnes années qui viennent et que, sous la main de Pharaon, ils entassent dans les villes du grain comme vivres, et ils devront en assurer la protection. 36 [Ces] vivres devront servir de réserve pour le pays en vue des sept années de famine qui surviendront au pays d’Égypte, afin que le pays ne soit pas retranché par la famine. ”

37 Eh bien, la chose parut bonne aux yeux de Pharaon et de tous ses serviteurs. 38 Pharaon dit alors à ses serviteurs : “ Pourra-t-on trouver un autre homme comme celui-ci, en qui soit l’esprit de Dieu ? ” 39 Puis Pharaon dit à Joseph : “ Puisque Dieu t’a fait connaître tout cela, il n’y a personne qui soit aussi avisé et sage que toi. 40 C’est toi qui seras au-dessus de ma maison, et tout mon peuple t’obéira aveuglément. Ce n’est que par le trône que je serai plus grand que toi. ” 41 Et Pharaon dit à Joseph : “ Vois : je te mets vraiment au-dessus de tout le pays d’Égypte. ” 42 Alors Pharaon ôta son anneau sigillaire de sa main et le mit sur la main de Joseph, il le revêtit de vêtements de fin lin et plaça un collier d’or autour de son cou. 43 En outre, il le fit monter sur le deuxième char d’honneur qui était à lui, pour que l’on crie devant lui : “ Avrek ! ” C’est ainsi qu’il le mit au-dessus de tout le pays d’Égypte.

44 Pharaon dit encore à Joseph : “ Je suis Pharaon, mais sans ta permission nul homme ne pourra lever la main ou le pied dans tout le pays d’Égypte. ” 45 Après cela Pharaon appela Joseph du nom de Tsaphnath-Panéah et lui donna pour femme Asnath la fille de Potiphéra le prêtre d’Ôn. Et Joseph se mit à sortir dans le pays d’Égypte. 46 Joseph était âgé de trente ans quand il se tint devant Pharaon le roi d’Égypte.

Alors Joseph sortit de devant Pharaon et voyagea dans tout le pays d’Égypte. 47 Pendant les sept années d’abondance, la terre ne cessa de produire à pleines poignées. 48 Et il rassemblait tous les vivres des sept années qui vinrent sur le pays d’Égypte, et il mettait les vivres dans les villes. Les vivres de la campagne qui était autour d’une ville, il les mettait au milieu de celle-ci. 49 Et Joseph entassait du grain en très grande quantité, comme le sable de la mer, jusqu’à ce que, finalement, on renonce à le compter, car c’était sans nombre.

50 Avant que n’arrive l’année de la famine, il naquit à Joseph deux fils, que lui donna Asnath la fille de Potiphéra le prêtre d’Ôn. 51 Joseph appela donc le premier-né du nom de Manassé, car, on le cite, “ Dieu m’a fait oublier tout mon malheur et toute la maison de mon père ”. 52 Et il appela le deuxième du nom d’Éphraïm, car, on le cite, “ Dieu m’a rendu fécond au pays de ma misère ”.

53 Finalement s’achevèrent les sept années de l’abondance qui avait régné dans le pays d’Égypte ; 54 alors les sept années de la famine commencèrent à arriver, comme l’avait dit Joseph. La famine survint dans tous les pays, mais dans tout le pays d’Égypte il y avait du pain. 55 Finalement tout le pays d’Égypte devint affamé et le peuple se mit à crier vers Pharaon pour du pain. Alors Pharaon dit à tous les Égyptiens : “ Allez vers Joseph. Tout ce qu’il vous dira, vous le ferez. ” 56 Et la famine sévissait sur toute la surface de la terre. Alors Joseph ouvrit tous les magasins à grain qui se trouvaient parmi eux et vendit [des céréales] aux Égyptiens, car la famine pesait fortement sur le pays d’Égypte. 57 Et les gens de toute la terre venaient en Égypte pour acheter [des céréales] à Joseph, car la famine pesait fortement sur toute la terre.

Genèse  42 : 1 - 38

42 Finalement Jacob vit qu’il y avait des céréales en Égypte. Alors Jacob dit à ses fils : “ Pourquoi restez-vous à vous regarder l’un l’autre ? ” 2 Et il ajouta : “ Voici que j’ai entendu dire qu’il y a des céréales en Égypte. Descendez-y et achetez-nous [des céréales] de là-bas, pour que nous restions en vie et ne mourions pas. ” 3 Alors dix frères de Joseph descendirent pour acheter du grain en Égypte. 4 Mais Jacob n’envoya pas Benjamin le frère de Joseph avec ses autres frères, car il disait : “ Sinon il pourrait lui arriver un accident mortel. ”

5 Les fils d’Israël arrivèrent donc avec les autres qui venaient acheter, car c’était la famine au pays de Canaan. 6 Et Joseph était l’homme au pouvoir dans le pays. C’est lui qui vendait [les céréales] à tous les gens de la terre. Les frères de Joseph arrivèrent donc et se prosternèrent devant lui la face contre terre. 7 Lorsque Joseph vit ses frères, il les reconnut immédiatement, mais il se rendit méconnaissable pour eux. Il parla donc durement avec eux et leur dit : “ D’où venez-vous ? ” À quoi ils dirent : “ Du pays de Canaan, pour acheter des vivres. ”

8 Ainsi Joseph reconnut ses frères, mais eux ne le reconnurent pas. 9 Aussitôt Joseph se souvint des rêves qu’il avait rêvés à leur sujet ; il leur dit encore : “ Vous êtes des espions ! Vous êtes venus pour voir les endroits découverts du pays ! ” 10 Alors ils lui dirent : “ Non, mon seigneur, mais tes serviteurs sont venus pour acheter des vivres. 11 Nous sommes tous fils d’un même homme. Nous sommes des hommes droits. Tes serviteurs ne sont pas des espions. ” 12 Mais il leur dit : “ Non ! Car vous êtes venus pour voir les endroits découverts du pays ! ” 13 À quoi ils dirent : “ Tes serviteurs sont douze frères. Nous sommes les fils d’un même homme, au pays de Canaan. Et voici que le plus jeune est aujourd’hui avec notre père, tandis que l’autre n’est plus. ”

14 Mais Joseph leur dit : “ C’est ce dont je vous ai parlé, en disant : ‘ Vous êtes des espions ! ’ 15 Par là vous serez mis à l’épreuve. Aussi vrai que Pharaon est vivant, vous ne sortirez pas d’ici excepté quand votre plus jeune frère viendra ici. 16 Envoyez l’un de vous pour qu’il aille chercher votre frère, tandis que vous, vous aurez été liés, pour que vos paroles soient mises à l’épreuve, [pour savoir s’il s’agit bien de] la vérité dans votre cas. Sinon, aussi vrai que Pharaon est vivant, vous êtes des espions. ” 17 Là-dessus il les mit ensemble sous garde pendant trois jours.

18 Puis Joseph leur dit au troisième jour : “ Faites ceci et demeurez en vie. Je crains le [vrai] Dieu. 19 Si vous êtes des hommes droits, que l’un de vos frères reste lié dans votre maison de garde, mais vous autres, allez, emportez des céréales pour la famine [qui est] dans vos maisons. 20 Puis vous m’amènerez votre plus jeune frère pour que vos paroles soient reconnues dignes de foi, et vous ne mourrez pas. ” Et ils se mirent à faire ainsi.

21 Ils se dirent alors l’un à l’autre : “ Vraiment, nous sommes coupables à l’égard de notre frère, car nous avons vu la détresse de son âme quand il implorait compassion de notre part, mais nous n’avons pas écouté. Voilà pourquoi cette détresse est venue sur nous. ” 22 Alors Ruben leur répondit, en disant : “ Ne vous avais-je pas dit : ‘ Ne péchez pas contre l’enfant ’ ? Mais vous n’avez pas écouté. Voici donc que son sang est bel et bien redemandé. ” 23 Quant à eux, ils ne savaient pas que Joseph écoutait, car il y avait entre eux un interprète. 24 Alors il s’éloigna d’eux et se mit à pleurer. Puis il revint vers eux et leur parla ; et il prit d’entre eux Siméon et le lia sous leurs yeux. 25 Ensuite Joseph donna l’ordre, et on se mit à remplir de grain leurs récipients. On devait également remettre l’argent des hommes, à chacun dans son sac à grain individuel, et leur donner des provisions pour la route. Ainsi fit-on pour eux.

26 Ils chargèrent donc leurs céréales sur leurs ânes et s’en allèrent de là. 27 Quand l’un d’eux ouvrit son sac à grain pour donner du fourrage à son âne, au gîte, il vit son argent, et voici qu’il était à l’entrée de son sac. 28 Alors il dit à ses frères : “ On a rendu mon argent et le voici maintenant dans mon sac ! ” Alors leur cœur défaillit, si bien qu’ils se tournèrent tout tremblants l’un vers l’autre, en disant : “ Qu’est-ce que Dieu nous a fait ? ”

29 Finalement ils arrivèrent chez Jacob leur père au pays de Canaan, et ils lui racontèrent toutes les choses qui leur étaient arrivées, en disant : 30 “ L’homme qui est le seigneur du pays a parlé durement avec nous, parce qu’il nous a pris pour des gens qui espionnent le pays. 31 Mais nous lui avons dit : ‘ Nous sommes des hommes droits. Nous ne sommes pas des espions. 32 Nous sommes douze frères, les fils de notre père. L’un n’est plus et le plus jeune est aujourd’hui avec notre père, au pays de Canaan. ’ 33 Mais l’homme qui est le seigneur du pays nous a dit : ‘ À ceci je saurai que vous êtes des hommes droits : faites rester avec moi l’un de vos frères. Puis prenez quelque chose pour la famine [qui est] dans vos maisons et partez. 34 Et amenez-moi votre plus jeune frère, pour que je sache que vous n’êtes pas des espions, mais que vous êtes des hommes droits. Je vous rendrai votre frère et vous pourrez faire des affaires dans le pays. ’ ”

35 Et voici ce qui arriva : tandis qu’ils vidaient leurs sacs à grain, voilà que le paquet d’argent de chacun était dans son sac à grain. Ils virent, eux et leur père, leurs paquets d’argent, et ils prirent peur. 36 Alors Jacob leur père s’écria à leur adresse : “ C’est moi que vous avez privé d’enfants ! Joseph n’est plus et Siméon n’est plus, et vous allez prendre Benjamin ! C’est sur moi que sont venues toutes ces choses ! ” 37 Mais Ruben dit à son père : “ Mes deux fils, tu pourras les faire mourir si je ne te le ramène pas. Confie-le à mes soins et c’est moi qui le ferai revenir vers toi. ” 38 Mais il dit : “ Mon fils ne descendra pas avec vous, car son frère est mort et il est resté seul. S’il lui arrivait un accident mortel sur le chemin où vous iriez, alors, à coup sûr, vous feriez descendre, dans le chagrin, mes cheveux gris au shéol. ”

Genèse  43 : 1 - 34

43 Et la famine était dure dans le pays. 2 Et il arriva ceci : dès qu’ils eurent achevé de manger les céréales qu’ils avaient apportées d’Égypte, alors leur père leur dit : “ Retournez, achetez-nous un peu de vivres. ” 3 Mais Juda lui dit : “ L’homme nous [l’]a formellement attesté, disant : ‘ Vous ne pourrez revoir ma face, à moins que votre frère ne soit avec vous. ’ 4 Si tu envoies notre frère avec nous, nous descendrons volontiers t’acheter des vivres. 5 Mais si tu ne l’envoies pas, nous ne descendrons pas, car l’homme nous a bien dit : ‘ Vous ne pourrez revoir ma face, à moins que votre frère ne soit avec vous. ’ ” 6 Israël s’écria : “ Pourquoi vous a-t-il fallu me faire du mal en racontant à l’homme que vous aviez encore un frère ? ” 7 À quoi ils dirent : “ L’homme s’est informé avec soin sur nous et sur notre parenté, en disant : ‘ Votre père est-il encore vivant ? Avez-vous encore un frère ? ’ Nous l’avons alors renseigné conformément à ces choses. Pouvions-nous vraiment savoir qu’il dirait : ‘ Faites descendre votre frère ’ ? ”

8 Finalement Juda dit à Israël son père : “ Envoie le garçon avec moi, pour que nous nous levions et que nous allions, pour que nous restions en vie et ne mourions pas, nous, toi et nos petits enfants. 9 C’est moi qui serai garant pour lui. De ma main tu pourras réclamer la peine pour lui. Si je ne te le ramène pas et ne le remets pas en ta présence, alors j’aurai péché contre toi pour toujours. 10 Mais si nous ne nous étions pas attardés, nous serions déjà allés et revenus ces deux fois. ”

11 Alors Israël leur père leur dit : “ Si donc il en est ainsi, faites ceci : prenez dans vos récipients les plus beaux produits du pays et portez-les en cadeau à cet homme : un peu de baume, un peu de miel, du ladanum et de l’écorce résineuse, des pistaches et des amandes. 12 En outre, prenez en votre main le double d’argent ; l’argent qui a été remis à l’entrée de vos sacs, rapportez-le en votre main. Peut-être était-ce une erreur. 13 Prenez votre frère et levez-vous. Retournez vers l’homme. 14 Et que le Dieu Tout-Puissant vous donne [de trouver] pitié devant l’homme pour qu’il vous libère vraiment votre autre frère et Benjamin. Mais moi, si je dois être privé d’enfants, je serai à coup sûr privé d’enfants ! ”

15 Alors les hommes prirent ce cadeau, ils prirent en leur main le double d’argent, et Benjamin. Puis ils se levèrent, descendirent en Égypte et se tinrent finalement devant Joseph. 16 Lorsque Joseph vit Benjamin avec eux, aussitôt il dit à l’homme qui était au-dessus de sa maison : “ Emmène [ces] hommes à la maison, abats des animaux et apprête, car ces hommes mangeront avec moi à midi. ” 17 Aussitôt l’homme fit comme avait dit Joseph. L’homme emmena donc ces hommes à la maison de Joseph. 18 Mais les hommes eurent peur, car ils avaient été emmenés à la maison de Joseph, et ils disaient : “ C’est à cause de l’argent qui s’en est retourné avec nous dans nos sacs, au début, qu’on nous fait venir ici ; c’est pour se jeter sur nous, et nous assaillir, et nous prendre comme esclaves avec nos ânes ! ”

19 Ils s’avancèrent donc vers l’homme qui était au-dessus de la maison de Joseph et lui parlèrent à l’entrée de la maison ; 20 ils dirent : “ Pardon, mon seigneur ! Oui, nous sommes bien descendus, au début, pour acheter des vivres. 21 Mais voici ce qui s’est passé : lorsque nous sommes arrivés au gîte et que nous avons ouvert nos sacs, eh bien, voilà que l’argent de chacun était à l’entrée de son sac, notre argent avec tout son poids. Nous voudrions donc le rendre de nos propres mains. 22 Et nous avons descendu en nos mains de l’autre argent pour acheter des vivres. Nous ne savons vraiment pas qui a mis notre argent dans nos sacs. ” 23 Alors il dit : “ Tout va bien pour vous. N’ayez pas peur. Votre Dieu et le Dieu de votre père a mis pour vous un trésor dans vos sacs. Votre argent m’est parvenu, à moi d’abord. ” Puis il fit sortir Siméon vers eux.

24 Alors l’homme introduisit ces hommes dans la maison de Joseph, il donna de l’eau pour qu’ils se fassent laver les pieds et il donna du fourrage pour leurs ânes. 25 Ils préparèrent alors le cadeau [en attendant] l’arrivée de Joseph, à midi, car ils avaient appris que c’était là qu’ils mangeraient le pain. 26 Quand Joseph entra dans la maison, alors ils lui apportèrent, dans la maison, le cadeau qui était en leur main et ils se prosternèrent à terre devant lui. 27 Après cela il demanda s’ils allaient bien, puis il dit : “ Votre père, le vieillard dont vous avez parlé, va-t-il bien ? Est-il encore vivant ? ” 28 À quoi ils dirent : “ Ton serviteur notre père va bien. Il est encore vivant. ” Puis ils s’inclinèrent et se prosternèrent.

29 Lorsqu’il leva les yeux et vit Benjamin son frère, le fils de sa mère, alors il dit : “ Est-ce là votre frère, le plus jeune, dont vous m’avez parlé ? ” Et il ajouta : “ Que Dieu te témoigne sa faveur, mon fils ! ” 30 Joseph fut alors saisi de hâte, car ses sentiments intimes s’étaient émus pour son frère, si bien qu’il chercha [un endroit] pour pleurer ; il entra dans une chambre intérieure et là il se laissa aller aux larmes. 31 Après cela il se lava le visage et sortit ; il se domina alors et dit : “ Servez le repas. ” 32 Alors on le servit, lui à part, et eux à part, et à part [aussi] les Égyptiens qui mangeaient avec lui, car les Égyptiens ne peuvent prendre un repas avec les Hébreux, parce que c’est chose détestable pour les Égyptiens.

33 Et ils étaient assis devant lui, le premier-né selon son droit de premier-né et le plus jeune selon sa jeunesse ; et ces hommes se regardaient l’un l’autre avec stupeur. 34 Et il leur faisait porter des portions de devant lui, mais il augmentait la portion de Benjamin, laquelle était cinq fois plus grosse que les portions de tous les autres. Ils festoyèrent donc et burent avec lui jusqu’à satiété.

Genèse  44 : 1 - 34

44 Plus tard, il donna ordre à l’homme qui était au-dessus de sa maison, en disant : “ Remplis de vivres les sacs de ces hommes, autant qu’ils peuvent en porter, et mets l’argent de chacun à l’entrée de son sac. 2 Mais ma coupe, la coupe d’argent, tu dois la mettre à l’entrée du sac du plus jeune, avec l’argent de ses céréales. ” Il fit donc selon la parole que Joseph avait dite.

3 Le matin était devenu lumière quand on renvoya les hommes, eux et leurs ânes. 4 Ils sortirent de la ville. Ils ne s’en étaient guère éloignés lorsque Joseph dit à l’homme qui était au-dessus de sa maison : “ Lève-toi ! Poursuis ces hommes, oui rattrape-les et dis-leur : ‘ Pourquoi avez-vous rendu le mal pour le bien ? 5 N’est-ce pas là l’objet dans lequel boit mon maître et au moyen duquel il lit habilement les présages ? Vous avez commis là une mauvaise action. ’ ”

6 Finalement il les rattrapa et leur dit ces paroles. 7 Mais ils lui dirent : “ Pourquoi mon seigneur parle-t-il en ces termes ? Il est impensable que tes serviteurs fassent une chose pareille ! 8 Voyons, l’argent que nous avons trouvé à l’entrée de nos sacs, nous te l’avons rapporté du pays de Canaan. Comment donc pourrions-nous voler argent ou or de la maison de ton maître ? 9 Que celui de tes esclaves chez qui on trouvera l’[objet] meure, et que nous devenions nous-mêmes esclaves de mon maître. ” 10 Alors il dit : “ Que dès maintenant il en soit exactement selon vos paroles. Celui chez qui on trouvera l’[objet] deviendra donc mon esclave, mais vous, vous serez reconnus innocents. ” 11 Là-dessus ils descendirent bien vite à terre chacun son sac et ils ouvrirent chacun son sac. 12 Il se mit à fouiller soigneusement. Il commença par le plus âgé et finit par le plus jeune. La coupe fut enfin trouvée dans le sac de Benjamin.

13 Alors ils déchirèrent leurs manteaux, rechargèrent chacun son âne et retournèrent à la ville. 14 Puis Juda et ses frères entrèrent dans la maison de Joseph ; celui-ci était encore là ; alors ils tombèrent à terre, devant lui. 15 Joseph leur dit alors : “ Quelle est cette action que vous avez commise ? Ne saviez-vous pas qu’un homme comme moi sait lire habilement les présages ? ” 16 Là-dessus Juda s’écria : “ Que dirons-nous à notre maître ? Comment parlerons-nous ? Et comment pourrons-nous montrer que nous sommes justes ? Le [vrai] Dieu a trouvé la faute de tes esclaves. Voici que nous sommes esclaves de mon maître, et nous, et celui dans la main duquel a été trouvée la coupe ! ” 17 Mais il dit : “ Il est impensable que je fasse cela ! L’homme en la main duquel a été trouvée la coupe, c’est lui qui deviendra mon esclave. Quant à vous autres, montez en paix vers votre père. ”

18 Alors Juda s’approcha de lui et dit : “ Je te prie, mon maître, s’il te plaît, laisse ton esclave dire une parole aux oreilles de mon maître, sans que ta colère s’enflamme contre ton esclave, car avec toi c’est comme avec Pharaon. 19 Mon maître a questionné ses esclaves, en disant : ‘ Avez-vous un père ou un frère ? ’ 20 Nous avons donc dit à mon maître : ‘ Oui, nous avons un vieux père et un enfant de sa vieillesse, le plus jeune. Mais le frère de celui-ci est mort, si bien qu’il est resté seul de sa mère, et son père l’aime particulièrement. ’ 21 Puis tu as dit à tes esclaves : ‘ Faites-le descendre vers moi pour que je fixe mon œil sur lui. ’ 22 Mais nous avons dit à mon maître : ‘ Le garçon ne peut pas quitter son père. S’il quittait son père, celui-ci mourrait à coup sûr. ’ 23 Alors tu as dit à tes esclaves : ‘ Si votre plus jeune frère ne descend pas avec vous, vous ne pourrez plus voir ma face. ’

24 “ Et il est arrivé que nous sommes montés vers ton esclave mon père et que nous lui avons alors rapporté les paroles de mon maître. 25 Plus tard, notre père a dit : ‘ Retournez, achetez-nous un peu de vivres. ’ 26 Mais nous avons dit : ‘ Nous ne pouvons descendre. Si notre plus jeune frère est avec nous, nous descendrons sans faute ; car nous ne pouvons voir la face de l’homme, si notre plus jeune frère n’est pas avec nous. ’ 27 Alors ton esclave mon père nous a dit : ‘ Vous, vous savez bien que ma femme ne m’a donné que deux fils. 28 Plus tard, l’un est parti d’auprès de moi et je me suis écrié : “ Ah ! il a certainement été mis en pièces ! ” Et je ne l’ai pas revu jusqu’à présent. 29 Si vous enleviez encore celui-ci hors de ma vue et s’il lui arrivait un accident mortel, à coup sûr vous feriez descendre, dans le malheur, mes cheveux gris au shéol. ’

30 “ Et maintenant, dès que j’arriverai chez ton esclave mon père sans que le garçon soit avec nous, l’âme de l’un étant liée à l’âme de l’autre, 31 alors voici ce qui ne manquera pas d’arriver : dès qu’il verra que le garçon n’est pas là, il mourra, et tes esclaves feront vraiment descendre, dans le chagrin, les cheveux gris de ton esclave notre père au shéol. 32 Car ton esclave est devenu garant du garçon, tant qu’il serait loin de son père, en disant : ‘ Si je ne te le ramène pas, alors j’aurai péché contre mon père pour toujours. ’ 33 Maintenant donc, s’il te plaît, que ton esclave reste à la place du garçon comme esclave de mon maître, afin que le garçon monte avec ses frères. 34 Comment, en effet, pourrai-je monter vers mon père sans que le garçon soit avec moi, de peur que je ne sois alors spectateur du malheur qui trouvera mon père ? ”

Genèse  45 : 1 - 28

45 Alors Joseph ne put se dominer plus longtemps devant tous ceux qui étaient placés près de lui. Il s’écria donc : “ Faites sortir tout le monde d’auprès de moi ! ” Et personne d’autre ne se tenait près de lui pendant que Joseph se faisait connaître à ses frères.

2 Et il élevait la voix en pleurant, si bien que les Égyptiens entendirent et que la maison de Pharaon entendit. 3 Finalement Joseph dit à ses frères : “ Je suis Joseph. Mon père est-il encore vivant ? ” Mais ses frères ne purent lui répondre, car ils étaient troublés à cause de lui. 4 Joseph donc dit à ses frères : “ Avancez près de moi, s’il vous plaît. ” Et ils s’avancèrent près de lui.

Puis il dit : “ Je suis Joseph votre frère, que vous avez vendu pour l’Égypte. 5 Mais maintenant, ne soyez pas peinés et ne soyez pas en colère contre vous-mêmes, de m’avoir vendu [pour] ici ; car c’est pour la préservation de la vie que Dieu m’a envoyé en avant de vous. 6 Car ceci est la deuxième année de la famine au milieu de la terre, et il y a encore cinq ans durant lesquels il n’y aura ni période de labour ni moisson. 7 Dieu m’a donc envoyé en avant de vous afin de mettre, pour vous, sur la terre, un reste et vous garder en vie en [vous] faisant échapper d’une grande manière. 8 Ainsi donc, ce n’est pas vous qui m’avez envoyé ici, mais c’est le [vrai] Dieu, pour m’établir comme père pour Pharaon, et comme seigneur pour toute sa maison, et comme quelqu’un qui domine sur tout le pays d’Égypte.

9 “ Montez vite vers mon père, et vous devrez lui dire : ‘ Voici ce qu’a dit ton fils Joseph : “ Dieu m’a établi comme seigneur pour toute l’Égypte. Descends vers moi. Ne tarde pas. 10 Tu devras habiter au pays de Goshèn et tu devras rester près de moi, toi, tes fils et les fils de tes fils, ainsi que ton petit bétail et ton gros bétail, et tout ce qui est à toi. 11 Là je ne manquerai pas de te ravitailler, car il y aura encore cinq ans de famine ; de peur que tu ne tombes dans la pauvreté, toi, ta maison et tout ce qui est à toi. ” ’ 12 Et voilà que vos yeux voient, ainsi que les yeux de mon frère Benjamin, que c’est ma bouche qui vous parle. 13 Vous devrez donc raconter à mon père toute ma gloire en Égypte et tout ce que vous avez vu ; et vous devrez vous hâter de faire descendre mon père ici. ”

14 Alors il se jeta au cou de Benjamin son frère et se mit à pleurer, et Benjamin pleura sur son cou. 15 Puis il embrassa tous ses frères et pleura tout contre eux ; après quoi ses frères parlèrent avec lui.

16 Et la nouvelle fut entendue dans la maison de Pharaon, disant : “ Les frères de Joseph sont venus ! ” Cela parut bon aux yeux de Pharaon et de ses serviteurs. 17 Alors Pharaon dit à Joseph : “ Dis à tes frères : ‘ Faites ceci : chargez vos bêtes de somme et partez, rentrez au pays de Canaan ; 18 prenez votre père et vos maisonnées, et venez ici auprès de moi, pour que je vous donne le bon du pays d’Égypte ; et mangez la partie grasse du pays. 19 Et à toi il t’est ordonné : “ Faites ceci : procurez-vous au pays d’Égypte des chariots pour vos petits et pour vos femmes ; vous devrez installer votre père dans l’un d’eux et vous devrez venir ici. 20 Que votre œil ne s’apitoie pas sur votre matériel, car le bon de tout le pays d’Égypte est à vous. ” ’ ”

21 Alors les fils d’Israël firent ainsi ; Joseph leur donna des chariots, selon les ordres de Pharaon, et il leur donna des provisions pour la route. 22 À chacun d’eux il donna des manteaux de rechange individuels, mais à Benjamin il donna trois cents pièces d’argent et cinq manteaux de rechange. 23 Et à son père il envoya ceci : dix ânes transportant des bonnes choses d’Égypte et dix ânesses transportant grain, pain et vivres pour son père, pour la route. 24 Ainsi il renvoya ses frères, et ils se mirent en devoir de partir. Mais il leur dit : “ Ne vous exaspérez pas l’un l’autre en chemin. ”

25 Et ils se mirent à monter d’Égypte et arrivèrent finalement au pays de Canaan, chez Jacob leur père. 26 Ils lui annoncèrent alors la nouvelle, disant : “ Joseph est encore vivant, et c’est lui qui domine sur tout le pays d’Égypte ! ” Mais son cœur s’engourdit, car il ne les croyait pas. 27 Quand ils lui dirent toutes les paroles que Joseph leur avait dites et quand il vit les chariots que Joseph avait envoyés pour le transporter, alors l’esprit de Jacob leur père reprit vie. 28 Alors Israël s’écria : “ C’est assez ! Joseph mon fils est encore vivant ! Ah ! que j’aille le voir avant que je meure ! ”

Genèse  46 : 1 - 34

46 Israël et tous ceux qui étaient à lui se mirent donc en route et arrivèrent à Béer-Shéba, et il se mit à sacrifier des sacrifices au Dieu de son père Isaac. 2 Alors Dieu parla à Israël dans des visions de nuit ; il dit : “ Jacob, Jacob ! ” À quoi il dit : “ Me voici ! ” 3 Il reprit : “ Je suis le [vrai] Dieu, le Dieu de ton père. N’aie pas peur de descendre en Égypte, car je t’y constituerai en grande nation. 4 Moi-même je descendrai avec toi en Égypte et moi-même je t’en ferai aussi monter à coup sûr ; et Joseph posera sa main sur tes yeux. ”

5 Après cela, Jacob se leva [et partit] de Béer-Shéba ; et les fils d’Israël transportaient Jacob leur père, leurs petits et leurs femmes, dans les chariots que Pharaon avait envoyés pour le transporter. 6 De plus, ils emmenèrent leurs troupeaux et leurs biens, ce qu’ils avaient amassé au pays de Canaan. Finalement ils entrèrent en Égypte, Jacob et toute sa descendance avec lui. 7 Il fit entrer avec lui en Égypte ses fils et les fils de ses fils avec lui, ses filles et les filles de ses fils, oui toute sa descendance.

8 Or voici les noms des fils d’Israël qui entrèrent en Égypte : Jacob et ses fils : le premier-né de Jacob fut Ruben.

9 Et les fils de Ruben furent Hanok, Pallou, Hetsrôn et Karmi.

10 Et les fils de Siméon furent Yemouël, Yamîn, Ohad, Yakîn, Tsohar et Shaoul le fils d’une Cananéenne.

11 Et les fils de Lévi furent Guershôn, Qehath et Merari.

12 Et les fils de Juda furent Er, Onân, Shéla, Pérets et Zérah. Mais Er et Onân moururent au pays de Canaan.

Et les fils de Pérets furent Hetsrôn et Hamoul.

13 Et les fils d’Issakar furent Tola, Pouva, Yob et Shimrôn.

14 Et les fils de Zéboulôn furent Séred, Élôn et Yahléel.

15 Ce sont là les fils de Léa, qu’elle donna à Jacob en Paddân-Aram, ainsi que sa fille Dina. Toutes les âmes de ses fils et de ses filles furent [au nombre de] trente-trois.

16 Et les fils de Gad furent Tsiphiôn, Haggui, Shouni, Etsbôn, Éri, Arodi et Aréli.

17 Et les fils d’Asher furent Yimna, Yishva, Yishvi et Beria, et il y eut Sérah leur sœur.

Et les fils de Beria furent Héber et Malkiël.

18 Ce sont là les fils de Zilpa, que Labân avait donnée à sa fille Léa. Avec le temps elle donna ceux-là à Jacob : seize âmes.

19 Les fils de Rachel la femme de Jacob furent Joseph et Benjamin.

20 Et il naquit à Joseph, au pays d’Égypte, Manassé et Éphraïm, que lui donna Asnath la fille de Potiphéra le prêtre d’Ôn.

21 Et les fils de Benjamin furent Béla, Béker, Ashbel, Guéra, Naamân, Éhi, Rosh, Mouppim, Houppim et Ard.

22 Ce sont là les fils de Rachel, qui naquirent à Jacob. Toutes les âmes furent [au nombre de] quatorze.

23 Et les fils de Dân : Houshim.

24 Et les fils de Naphtali furent Yahtséel, Gouni, Yétser et Shillem.

25 Ce sont là les fils de Bilha, que Labân avait donnée à sa fille Rachel. Avec le temps elle donna ceux-là à Jacob ; toutes les âmes furent [au nombre de] sept.

26 Toutes les âmes qui vinrent vers Jacob [et entrèrent] en Égypte furent celles qui étaient sorties de sa cuisse, à part les femmes des fils de Jacob. Toutes les âmes furent [au nombre de] soixante-six. 27 Et les fils de Joseph qui lui naquirent en Égypte : deux âmes. Toutes les âmes de la maison de Jacob qui entrèrent en Égypte furent [au nombre de] soixante-dix.

28 Et il envoya Juda en avant de lui vers Joseph, pour annoncer la nouvelle en avant de lui à Goshèn. Après cela, ils entrèrent au pays de Goshèn. 29 Alors Joseph fit atteler son char et monta à la rencontre d’Israël son père à Goshèn. Lorsqu’il parut devant lui, aussitôt il se jeta à son cou et se laissa aller aux larmes sur son cou, encore et encore. 30 Finalement Israël dit à Joseph : “ Cette fois, je suis prêt à mourir, maintenant que j’ai vu ta face, puisque tu es encore vivant. ”

31 Alors Joseph dit à ses frères et à la maisonnée de son père : “ Que je monte informer Pharaon et lui dire : ‘ Mes frères et la maisonnée de mon père, qui étaient au pays de Canaan, sont venus ici auprès de moi. 32 Ces hommes sont des bergers, parce qu’ils sont devenus éleveurs ; et ils ont amené ici leur petit bétail et leur gros bétail, et tout ce qui est à eux. ’ 33 Et voici ce qui devra arriver : quand Pharaon vous appellera, oui [quand] il dira : ‘ Quelles sont vos occupations ? ’ 34 il faudra que vous disiez : ‘ Tes serviteurs sont éleveurs, depuis notre jeunesse jusqu’à présent, nous comme nos ancêtres ’ ; c’est afin que vous habitiez au pays de Goshèn, car tout gardien de moutons est chose détestable pour l’Égypte. ”

Genèse  47 : 1 - 31

47 Joseph vint donc informer Pharaon et dit : “ Mon père et mes frères, leur petit bétail et leur gros bétail, ainsi que tout ce qui est à eux, sont arrivés du pays de Canaan, et les voici au pays de Goshèn. ” 2 Et, dans tout le groupe de ses frères, il prit cinq hommes pour les présenter à Pharaon.

3 Alors Pharaon dit à ses frères : “ Quelles sont vos occupations ? ” Ils dirent donc à Pharaon : “ Tes serviteurs sont gardiens de moutons, nous comme nos ancêtres. ” 4 Puis ils dirent à Pharaon : “ Nous sommes venus pour résider comme étrangers dans le pays, parce qu’il n’y a pas de pâturage pour le petit bétail que possèdent tes serviteurs, car la famine est dure au pays de Canaan. Et maintenant, s’il te plaît, que tes serviteurs habitent au pays de Goshèn. ” 5 Alors Pharaon dit à Joseph : “ Ton père et tes frères sont venus ici auprès de toi. 6 Le pays d’Égypte est à ta disposition. Fais habiter ton père et tes frères dans la meilleure partie du pays. Qu’ils habitent au pays de Goshèn, et si tu sais qu’il y a parmi eux des hommes courageux, il faudra que tu les établisses comme chefs de bétail sur ce qui m’appartient. ”

7 Puis Joseph fit entrer Jacob son père et le présenta à Pharaon, et Jacob se mit à bénir Pharaon. 8 Pharaon dit alors à Jacob : “ De combien sont les jours des années de ta vie ? ” 9 Alors Jacob dit à Pharaon : “ Les jours des années de mes résidences en terre étrangère sont de cent trente ans. Ils se sont révélés peu nombreux et angoissants, les jours des années de ma vie, et ils n’ont pas atteint les jours des années de la vie de mes pères, aux jours de leurs résidences en terre étrangère. ” 10 Puis Jacob bénit Pharaon et il sortit de devant Pharaon.

11 Joseph établit donc son père et ses frères et leur donna une propriété dans le pays d’Égypte, dans la meilleure partie du pays, au pays de Ramsès, comme l’avait ordonné Pharaon. 12 Et Joseph ravitaillait en pain son père et ses frères, ainsi que toute la maisonnée de son père, selon le nombre des petits.

13 Or il n’y avait pas de pain dans tout le pays, car la famine était très dure ; le pays d’Égypte et le pays de Canaan s’épuisèrent par suite de la famine. 14 Joseph ramassait tout l’argent qui se trouvait au pays d’Égypte et au pays de Canaan contre les céréales qu’on achetait ; et Joseph faisait rentrer l’argent dans la maison de Pharaon. 15 Finalement l’argent du pays d’Égypte et du pays de Canaan fut dépensé, et tous les Égyptiens se mirent à venir vers Joseph, en disant : “ Donne-nous du pain ! Pourquoi devrions-nous mourir devant toi, parce qu’il n’y a plus d’argent ? ” 16 Alors Joseph dit : “ Livrez votre bétail et je vous donnerai du pain en échange de votre bétail, s’il n’y a plus d’argent. ” 17 Ils amenèrent donc leur bétail à Joseph ; et Joseph leur donnait du pain en échange de leurs chevaux, [en échange] des troupeaux de petit bétail et des troupeaux de gros bétail, ainsi que des ânes, et il continua de leur fournir du pain en échange de tout leur bétail durant cette année-là.

18 Cette année-là s’acheva finalement ; alors ils vinrent vers lui l’année suivante et lui dirent : “ Nous ne le cacherons pas à mon seigneur, mais l’argent et le cheptel d’animaux domestiques ont été dépensés chez mon seigneur. Il ne reste devant mon seigneur que nos corps et nos terres. 19 Pourquoi devrions-nous mourir sous tes yeux, et nous et nos terres ? Achète-nous, nous et nos terres, pour du pain, et nous deviendrons, nous ainsi que nos terres, esclaves de Pharaon ; donne-nous de la semence pour que nous vivions et ne mourions pas, et pour que nos terres ne soient pas désolées. ” 20 Joseph acheta donc pour Pharaon toutes les terres des Égyptiens, car les Égyptiens vendirent chacun son champ, parce que la famine pesait fortement sur eux ; et le pays devint la propriété de Pharaon.

21 Quant au peuple, il le fit passer dans les villes d’un bout à l’autre du territoire d’Égypte. 22 Il n’y eut que les terres des prêtres qu’il n’acheta pas, car les rations des prêtres provenaient de Pharaon et ils mangeaient leurs rations que Pharaon leur donnait. C’est pourquoi ils ne vendirent pas leurs terres. 23 Puis Joseph dit au peuple : “ Voyez ! Je vous ai achetés aujourd’hui, vous et vos terres, pour Pharaon. Voici de la semence pour vous, et vous devrez ensemencer la terre. 24 Quand sera apparu son produit, alors vous devrez donner un cinquième à Pharaon, mais quatre parts seront à vous, comme semence pour les champs, comme nourriture pour vous et pour ceux qui sont dans vos maisons, et pour qu’en mangent vos petits. ” 25 Alors ils dirent : “ Tu nous as conservé la vie. Que nous trouvions faveur aux yeux de mon seigneur et nous deviendrons esclaves de Pharaon. ” 26 De cela Joseph fit alors un décret, [en vigueur] jusqu’à ce jour, sur la propriété foncière d’Égypte, afin que Pharaon [reçoive] jusqu’à concurrence d’un cinquième. Il n’y eut que les terres des prêtres, [considérés] comme un groupe à part, qui ne devinrent pas la propriété de Pharaon.

27 Et Israël habitait au pays d’Égypte, au pays de Goshèn ; et ils s’y installèrent, furent féconds et devinrent très nombreux. 28 Jacob vécut dix-sept ans au pays d’Égypte, de sorte que les jours de Jacob, les années de sa vie, furent de cent quarante-sept ans.

29 Finalement s’approchèrent les jours de la mort d’Israël. Alors il appela son fils Joseph et lui dit : “ Si donc j’ai trouvé faveur à tes yeux, mets, s’il te plaît, ta main sous ma cuisse, et tu devras user envers moi de bonté de cœur et de fidélité. (S’il te plaît, ne m’enterre pas en Égypte.) 30 Je devrai me coucher avec mes pères, et tu devras me transporter hors d’Égypte et m’enterrer dans leur tombe. ” À quoi il dit : “ Moi, je ferai selon ta parole. ” 31 Alors il dit : “ Jure-le-moi. ” Et il le lui jura. Puis Israël se prosterna sur le chevet du lit.

Genèse  48 : 1 - 22

48 Or il arriva, après ces choses, qu’on dit à Joseph : “ Écoute, ton père s’affaiblit. ” Alors il prit avec lui ses deux fils, Manassé et Éphraïm. 2 Et on informa Jacob, en disant : “ Voici que ton fils Joseph est venu vers toi. ” Alors Israël rassembla ses forces et s’assit sur son lit. 3 Puis Jacob dit à Joseph :

“ Le Dieu Tout-Puissant m’est apparu à Louz, au pays de Canaan, pour me bénir. 4 Il m’a dit alors : ‘ Voici que je te rends fécond ; oui, je te rendrai nombreux et je te transformerai en assemblée de peuples ; oui, je donnerai ce pays à ta semence après toi en propriété pour des temps indéfinis. ’ 5 Et maintenant, tes deux fils, qui te sont nés au pays d’Égypte, avant que je vienne vers toi en Égypte, ils sont miens. Éphraïm et Manassé seront à moi comme Ruben et Siméon. 6 Mais ta progéniture, celle dont tu deviendras père après eux, elle sera à toi. En même temps que le nom de leurs frères, ils seront appelés dans leur héritage. 7 Pour moi, quand je venais de Paddân, Rachel mourut près de moi, au pays de Canaan, en chemin, alors qu’il y avait encore une grande étendue de pays avant d’arriver à Éphrath, de sorte que je l’ai enterrée là, sur le chemin d’Éphrath, c’est-à-dire Bethléhem. ”

8 Puis Israël vit les fils de Joseph et dit : “ Qui sont ceux-ci ? ” 9 Et Joseph dit à son père : “ Ce sont mes fils, que Dieu m’a donnés en ce lieu. ” Alors il dit : “ Amène-les-moi, s’il te plaît, pour que je les bénisse. ” 10 Or les yeux d’Israël étaient affaiblis par la vieillesse. Il ne pouvait pas voir. Il les fit donc approcher de lui, puis il les embrassa et les étreignit. 11 Ensuite Israël dit à Joseph : “ Je ne comptais pas voir ta face, mais voici que Dieu m’a fait voir même ta descendance. ” 12 Après cela, Joseph les fit sortir d’entre ses genoux, et il se prosterna la face contre terre.

13 Puis Joseph les prit tous deux, Éphraïm de sa main droite, [pour qu’il fût] à la gauche d’Israël, et Manassé de sa main gauche, [pour qu’il fût] à la droite d’Israël, et il les fit approcher de lui. 14 Mais Israël étendit sa main droite et la posa sur la tête d’Éphraïm, bien qu’il fût le cadet, et sa main gauche sur la tête de Manassé. C’est à dessein qu’il plaça ainsi ses mains, puisque Manassé était le premier-né. 15 Et il se mit à bénir Joseph et à dire :

“ Le [vrai] Dieu devant qui ont marché mes pères Abraham et Isaac,

le [vrai] Dieu qui m’a fait paître durant toute mon existence, jusqu’à ce jour,

16 l’ange qui m’a ramené de tout malheur, bénis ces garçons.

Et que mon nom soit invoqué sur eux ainsi que le nom de mes pères, Abraham et Isaac,

et qu’ils s’accroissent jusqu’à [devenir] une multitude au milieu de la terre. ”

17 Quand Joseph vit que son père tenait sa main droite posée sur la tête d’Éphraïm, cela lui déplut, et il voulut saisir la main de son père pour la détourner de la tête d’Éphraïm vers la tête de Manassé. 18 Aussi Joseph dit-il à son père : “ Pas ainsi, mon père, car celui-ci est le premier-né. Mets ta main droite sur sa tête. ” 19 Mais son père refusait et dit : “ Je sais, mon fils, je sais. Lui aussi deviendra un peuple, et lui aussi deviendra grand. Pourtant son frère cadet deviendra plus grand que lui, et sa descendance deviendra le plein équivalent de nations. ” 20 Et il continua de les bénir en ce jour-là, en disant :

“ Que par ton moyen Israël bénisse encore et encore, en disant :

‘ Que Dieu te constitue comme Éphraïm et comme Manassé. ’ ”

Ainsi il mettait Éphraïm avant Manassé.

21 Puis Israël dit à Joseph : “ Vois, je suis en train de mourir, mais, à coup sûr, Dieu restera avec vous et il vous fera retourner au pays de vos ancêtres. 22 Quant à moi, oui je te donne de plus qu’à tes frères une épaule [de pays] que j’ai prise de la main des Amorites par mon épée et par mon arc. ”

Genèse  49 : 1 - 33

49 Plus tard, Jacob appela ses fils et dit : “ Réunissez-vous, que je vous annonce ce qui vous arrivera dans la période finale des jours. 2 Rassemblez-vous et écoutez, fils de Jacob, oui écoutez Israël votre père.

3 “ Ruben, tu es mon premier-né, ma vigueur et le commencement de ma puissance procréatrice, l’excellence en dignité et l’excellence en force. 4 Par un débordement impétueux comme les eaux, n’excelle pas, car tu es monté sur le lit de ton père. À cette époque tu as profané ma couche. Il y est monté !

5 “ Siméon et Lévi sont frères. Leurs armes de combat sont des instruments de violence. 6 N’entre pas dans le groupe de leurs intimes, ô mon âme ! Ne t’unis pas à leur assemblée, ô ma pensée, car, dans leur colère, ils ont tué des hommes et, dans leur caprice, ils ont coupé les jarrets à des taureaux. 7 Maudite soit leur colère, car elle est cruelle, et leur fureur, car elle se montre brutale. Que je les répartisse en Jacob et que je les disperse en Israël.

8 “ Quant à toi, Juda, tes frères te loueront. Ta main sera sur la nuque de tes ennemis. Les fils de ton père se prosterneront devant toi. 9 C’est un lionceau, Juda ! Oui, de la proie tu remonteras, mon fils. Il s’est courbé, il s’est étendu comme un lion et, comme un lion, qui ose le faire lever ? 10 Le sceptre ne s’écartera pas de Juda, ni le bâton de commandant d’entre ses pieds, jusqu’à ce que vienne Shilo ; et à lui appartiendra l’obéissance des peuples. 11 Il attache son âne adulte à une vigne, et à un cépage de choix le petit de son ânesse ; oui, il lavera ses habits dans le vin, et dans le sang des raisins son vêtement. 12 Ses yeux sont rouge foncé de vin et ses dents blanches de lait.

13 “ Zéboulôn résidera près de la côte de la mer, il sera près de la côte où les navires sont à l’ancre ; son côté lointain sera vers Sidon.

14 “ Issakar est un âne aux os solides, couché entre les deux couffins du bât. 15 Il verra que le lieu de repos est bon et que le pays est agréable ; il courbera son épaule pour porter les fardeaux et il sera assujetti au travail forcé de l’esclave.

16 “ Dân jugera son peuple, comme l’une des tribus d’Israël. 17 Que Dân soit un serpent au bord de la route, une vipère cornue au bord du chemin, qui mord les talons du cheval, de sorte que son cavalier tombe à la renverse. 18 Oui, j’attendrai ton salut, ô Jéhovah !

19 “ Quant à Gad, une bande de maraudeurs l’assaillira, mais lui, il assaillira la queue de l’arrière-garde.

20 “ D’Asher le pain sera gras, et il donnera des friandises de roi.

21 “ Naphtali est une biche élancée. Il donne des paroles gracieuses.

22 “ Rejeton d’un arbre portant du fruit, Joseph est le rejeton d’un arbre portant du fruit près de la source, qui fait passer ses branches par-dessus un mur. 23 Mais les archers le harcelaient, ils lui tiraient dessus, ils gardaient de l’animosité contre lui. 24 Et pourtant son arc habitait dans un lieu permanent, et la force de ses mains était souple. Des mains du Puissant de Jacob, de là vient le Berger, la Pierre d’Israël. 25 Il vient du Dieu de ton père, et il t’aidera ; il est avec le Tout-Puissant et il te bénira des bénédictions des cieux, là-haut, des bénédictions de l’abîme d’eau qui gît en bas, des bénédictions des seins et de la matrice. 26 Les bénédictions de ton père l’emporteront vraiment sur les bénédictions des montagnes éternelles, sur l’ornement des collines de durée indéfinie. Elles resteront sur la tête de Joseph, oui sur le crâne de celui qui a été séparé de ses frères.

27 “ Benjamin déchirera sans relâche, comme un loup. Le matin, il mangera l’animal capturé et, le soir, il partagera le butin. ”

28 Tous ceux-là sont les douze tribus d’Israël, et c’est là ce que leur dit leur père, quand il les bénit. Il les bénit chacun selon sa propre bénédiction.

29 Puis il leur donna ordre et leur dit : “ Je suis réuni à mon peuple. Enterrez-moi, avec mes pères, dans la grotte qui est dans le champ d’Éphrôn le Hittite, 30 dans la grotte qui est dans le champ de Makpéla, qui est en face de Mamré, au pays de Canaan, le champ qu’Abraham a acquis d’Éphrôn le Hittite, comme propriété funéraire. 31 C’est là qu’on a enterré Abraham et Sara sa femme. C’est là qu’on a enterré Isaac et Rébecca sa femme, et c’est là que j’ai enterré Léa. 32 Le champ acquis par achat et la grotte qui s’y trouve venaient des fils de Heth. ”

33 Ainsi Jacob acheva de donner des ordres à ses fils. Puis il ramena ses pieds sur le lit, il expira et fut réuni à son peuple.

Genèse  50 : 1 - 26

50 Alors Joseph tomba sur le visage de son père, il se mit à pleurer tout contre lui et l’embrassa. 2 Puis Joseph ordonna à ses serviteurs, les médecins, d’embaumer son père. Les médecins embaumèrent donc Israël ; 3 et il leur fallut quarante jours pleins pour lui, car tel est le nombre de jours qu’il faut habituellement pour l’embaumement, et les Égyptiens versèrent des larmes pour lui pendant soixante-dix jours.

4 Finalement les jours où on le pleura passèrent, et Joseph parla à la maisonnée de Pharaon, en disant : “ Si donc j’ai trouvé faveur à vos yeux, parlez, s’il vous plaît, aux oreilles de Pharaon, en disant : 5 ‘ Mon père m’a fait jurer, en disant : “ Vois, je suis en train de mourir. Dans ma tombe que je me suis creusée au pays de Canaan, c’est là que tu m’enterreras. ” Et maintenant, s’il te plaît, laisse-moi monter pour enterrer mon père ; après quoi je reviendrai volontiers. ’ ” 6 Alors Pharaon dit : “ Monte et enterre ton père comme il te l’a fait jurer. ”

7 Joseph monta donc pour enterrer son père et avec lui montèrent tous les serviteurs de Pharaon, les anciens de sa maisonnée et tous les anciens du pays d’Égypte, 8 ainsi que toute la maisonnée de Joseph, ses frères et la maisonnée de son père. Ils ne laissèrent au pays de Goshèn que leurs petits enfants, leur petit bétail et leur gros bétail. 9 Avec lui montèrent aussi chars et cavaliers, et le camp devint très nombreux. 10 Et ils arrivèrent à l’aire de battage d’Atad, qui est dans la région du Jourdain ; là ils se livrèrent à une très grande et très imposante lamentation, et il observa pour son père les rites de deuil pendant sept jours. 11 Et les habitants du pays, les Cananéens, virent les rites de deuil sur l’aire de battage d’Atad, et ils s’écrièrent : “ C’est un deuil imposant pour les Égyptiens ! ” C’est pourquoi on a appelé [ce lieu] du nom d’Abel-Mitsraïm ; [il se trouve] dans la région du Jourdain.

12 Et ses fils entreprirent de faire pour lui exactement comme il leur avait ordonné. 13 Ses fils le transportèrent donc au pays de Canaan et l’enterrèrent dans la grotte du champ de Makpéla, le champ qu’Abraham avait acquis d’Éphrôn le Hittite, comme propriété funéraire, en face de Mamré. 14 Après avoir enterré son père, Joseph retourna en Égypte, lui, et ses frères, et tous ceux qui étaient montés avec lui pour enterrer son père.

15 Quand les frères de Joseph virent que leur père était mort, alors ils dirent : “ Il se peut que Joseph garde de l’animosité contre nous et il ne manquera pas de nous payer de retour pour tout le mal que nous lui avons fait. ” 16 Ils firent donc parvenir un ordre à Joseph, en ces mots : “ Ton père a donné cet ordre avant sa mort, en disant : 17 ‘ Voici ce que vous direz à Joseph : “ Je t’en supplie, pardonne, s’il te plaît, la révolte de tes frères et leur péché, car ils t’ont fait du mal. ” ’ Et maintenant pardonne, s’il te plaît, la révolte des serviteurs du Dieu de ton père. ” Et Joseph se mit à pleurer lorsqu’ils lui parlèrent. 18 Après cela ses frères vinrent aussi ; ils tombèrent devant lui et dirent : “ Nous voici tes esclaves ! ” 19 Mais Joseph leur dit : “ N’ayez pas peur ; en effet, suis-je à la place de Dieu ? 20 Quant à vous, vous aviez en vue du mal contre moi. Dieu l’avait en vue pour le bien, afin d’agir comme en ce jour : garder en vie un grand nombre de gens. 21 Maintenant donc, n’ayez pas peur. Je continuerai moi-même à vous ravitailler, vous et vos petits enfants. ” Ainsi il les consola et leur parla sur un ton rassurant.

22 Et Joseph continua d’habiter en Égypte, lui et la maison de son père ; et Joseph vécut cent dix ans. 23 Et Joseph put voir les fils d’Éphraïm de la troisième génération [et] aussi les fils de Makir le fils de Manassé. Ils naquirent sur les genoux de Joseph. 24 Finalement Joseph dit à ses frères : “ Je suis en train de mourir, mais Dieu ne manquera pas de s’occuper de vous et, à coup sûr, il vous fera monter de ce pays vers le pays au sujet duquel il a juré à Abraham, à Isaac et à Jacob. ” 25 Joseph fit alors jurer les fils d’Israël, en disant : “ Dieu ne manquera pas de s’occuper de vous. Vous devrez donc emporter d’ici mes ossements. ” 26 Après cela Joseph mourut, à l’âge de cent dix ans ; ils le firent embaumer et il fut mis dans un cercueil en Égypte.

Exode  1 : 1 - 22

Exode

1 Or voici les noms des fils d’Israël qui entrèrent en Égypte avec Jacob ; ils arrivèrent chacun avec sa maisonnée : 2 Ruben, Siméon, Lévi et Juda, 3 Issakar, Zéboulôn et Benjamin, 4 Dân et Naphtali, Gad et Asher. 5 Toutes les âmes sorties de la cuisse de Jacob étaient soixante-dix âmes, mais Joseph était déjà en Égypte. 6 Finalement Joseph mourut, ainsi que tous ses frères et toute cette génération-là. 7 Et les fils d’Israël devinrent féconds et se mirent à pulluler ; ils se multipliaient et devenaient de plus en plus forts, de façon tout à fait extraordinaire, si bien que le pays se remplit d’eux.

8 Par la suite se leva sur l’Égypte un nouveau roi qui n’avait pas connu Joseph. 9 Il dit alors à son peuple : “ Voyez ! Le peuple des fils d’Israël est plus nombreux et plus fort que nous. 10 Allons ! Usons d’astuce avec eux, de peur qu’ils ne se multiplient et qu’il n’arrive à coup sûr, s’il nous survient une guerre, qu’ils s’ajoutent alors, eux aussi, à ceux qui nous haïssent, et combattent contre nous, et montent hors du pays. ”

11 On établit alors sur eux des chefs de travail forcé, afin de les opprimer quand ils portaient leurs fardeaux ; et ils se mirent à bâtir des villes-entrepôts pour Pharaon, à savoir Pithom et Raamsès. 12 Mais plus on les opprimait, plus ils se multipliaient et plus ils se répandaient, si bien qu’on ressentit un effroi mêlé d’aversion à cause des fils d’Israël. 13 Les Égyptiens firent donc travailler les fils d’Israël comme esclaves sous la tyrannie. 14 Ils leur rendaient la vie amère par un dur esclavage dans le mortier d’argile et les briques et par toutes les formes d’esclavage aux champs, oui toutes leurs formes d’esclavage dans lesquelles ils les employaient comme esclaves sous la tyrannie.

15 Plus tard, le roi d’Égypte dit aux accoucheuses hébreues — le nom de l’une était Shiphra et le nom de l’autre Poua —, 16 oui, il alla même jusqu’à dire : “ Quand vous aiderez les femmes hébreues à accoucher, oui [quand] vous les verrez sur le siège d’accouchement, si c’est un fils, alors vous devrez le faire mourir, mais si c’est une fille, alors elle devra vivre. ” 17 Cependant, les accoucheuses craignirent le [vrai] Dieu ; elles n’agirent pas comme le leur avait dit le roi d’Égypte, mais elles gardaient en vie les enfants mâles. 18 Par la suite, le roi d’Égypte appela les accoucheuses et leur dit : “ Pourquoi avez-vous fait cette chose, en ce que vous avez gardé en vie les enfants mâles ? ” 19 Alors les accoucheuses dirent à Pharaon : “ C’est que les femmes hébreues ne sont pas comme les Égyptiennes. Comme elles sont pleines de vie, elles ont déjà accouché avant que l’accoucheuse n’arrive auprès d’elles. ”

20 Dieu fit donc du bien aux accoucheuses ; le peuple croissait en nombre et devenait très fort. 21 Et il arriva, parce que les accoucheuses avaient craint le [vrai] Dieu, que, par la suite, il leur fit don de familles. 22 Finalement Pharaon donna ordre à tout son peuple, en disant : “ Tout fils nouveau-né, vous le jetterez dans le Nil, mais toute fille, vous la garderez en vie. ”

Exode  2 : 1 - 25

2 Pendant ce temps, un certain homme de la maison de Lévi alla prendre une fille de Lévi. 2 La femme devint enceinte et mit au monde un fils. Quand elle vit combien il était beau, elle le tint caché pendant trois mois lunaires. 3 Lorsqu’il lui fut impossible de le cacher plus longtemps, alors elle prit pour lui une arche de papyrus, l’enduisit de bitume et de poix, y plaça l’enfant et la déposa parmi les roseaux au bord du Nil. 4 En outre, la sœur de l’[enfant] se posta à distance pour savoir ce qu’on ferait de lui.

5 Un peu plus tard, la fille de Pharaon descendit pour se baigner dans le Nil, et ses servantes marchaient sur le bord du Nil. Elle aperçut l’arche au milieu des roseaux. Aussitôt elle envoya son esclave pour la prendre. 6 Quand elle l’ouvrit, elle vit l’enfant, et voici que le garçon pleurait. Elle eut pitié de lui, bien qu’elle dît : “ C’est un des enfants des Hébreux. ” 7 Alors la sœur de l’[enfant] dit à la fille de Pharaon : “ Veux-tu que j’aille appeler exprès pour toi une nourrice d’entre les femmes hébreues, afin qu’elle t’allaite l’enfant ? ” 8 Et la fille de Pharaon lui dit : “ Va ! ” Aussitôt la jeune fille alla appeler la mère de l’enfant. 9 La fille de Pharaon lui dit alors : “ Emmène cet enfant et allaite-le-moi ; et moi je te donnerai ton salaire. ” La femme prit donc l’enfant et l’allaita. 10 Et l’enfant grandit. Alors elle l’amena à la fille de Pharaon, si bien qu’il devint pour elle un fils ; elle l’appela alors du nom de Moïse et dit : “ C’est que je l’ai tiré de l’eau. ”

11 Or il arriva, en ces jours-là, comme Moïse devenait fort, qu’il sortit vers ses frères pour regarder les fardeaux qu’ils portaient ; il aperçut un certain Égyptien qui frappait un certain Hébreu d’entre ses frères. 12 Il se tourna alors de côté et d’autre et vit qu’il n’y avait personne en vue. Alors il abattit l’Égyptien et le cacha dans le sable.

13 Cependant, il sortit le jour suivant et voici que deux Hébreux se battaient. Alors il dit à celui qui avait tort : “ Pourquoi frappes-tu ton compagnon ? ” 14 Mais celui-ci dit : “ Qui t’a établi prince et juge sur nous ? As-tu l’intention de me tuer comme tu as tué l’Égyptien ? ” Alors Moïse prit peur et dit : “ À coup sûr, la chose se sait ! ”

15 Plus tard, Pharaon apprit cette chose et il chercha à tuer Moïse ; mais Moïse s’enfuit loin de Pharaon afin d’habiter au pays de Madiân ; et il s’assit près d’un puits. 16 Or le prêtre de Madiân avait sept filles ; comme d’habitude, elles vinrent puiser de l’eau et remplir les rigoles pour abreuver le petit bétail de leur père. 17 Comme d’habitude, les bergers vinrent les chasser. Mais Moïse se leva, vint au secours des femmes et abreuva leur petit bétail. 18 Et quand elles revinrent chez Réouël leur père, celui-ci s’écria : “ Comment se fait-il que vous soyez revenues si vite aujourd’hui ? ” 19 À quoi elles dirent : “ Un certain Égyptien nous a délivrées de la main des bergers ; oui, il a même puisé de l’eau pour nous afin d’abreuver le petit bétail. ” 20 Alors il dit à ses filles : “ Mais où est-il ? Pourquoi avez-vous laissé là cet homme ? Appelez-le pour qu’il mange le pain. ” 21 Après cela Moïse consentit à habiter avec l’homme, et celui-ci donna à Moïse Tsippora sa fille. 22 Plus tard, elle mit au monde un fils et il l’appela du nom de Guershom, car, dit-il : “ Je suis devenu un résident étranger dans un pays étranger. ”

23 Et il arriva pendant ces longs jours que, finalement, le roi d’Égypte mourut, mais les fils d’Israël continuèrent à soupirer à cause de l’esclavage et à pousser des cris de plainte, et leur appel au secours montait vers le [vrai] Dieu, à cause de l’esclavage. 24 Finalement Dieu entendit leurs gémissements et Dieu se souvint de son alliance avec Abraham, Isaac et Jacob. 25 Dieu regarda donc les fils d’Israël et Dieu prêta attention.

Exode  3 : 1 - 22

3 Moïse devint berger du petit bétail de Yithro, le prêtre de Madiân, dont il était le gendre. Alors qu’il menait le petit bétail vers le côté occidental du désert, il arriva finalement à la montagne du [vrai] Dieu, à Horeb. 2 L’ange de Jéhovah lui apparut alors dans une flamme de feu au milieu d’un buisson d’épines. Comme il regardait, eh bien, voici que le buisson d’épines était embrasé par le feu et pourtant le buisson d’épines ne se consumait pas. 3 Alors Moïse dit : “ Que je fasse un détour pour voir de plus près ce grand phénomène, pourquoi le buisson d’épines ne brûle pas. ” 4 Quand Jéhovah vit qu’il faisait un détour pour regarder de plus près, Dieu aussitôt l’appela du milieu du buisson d’épines et dit : “ Moïse ! Moïse ! ” À quoi celui-ci dit : “ Me voici. ” 5 Alors il dit : “ N’approche pas d’ici. Retire tes sandales de tes pieds, car le lieu où tu te tiens est un sol sacré. ”

6 Puis il dit : “ Je suis le Dieu de ton père, le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac et le Dieu de Jacob. ” Alors Moïse se cacha le visage, car il avait peur de regarder le [vrai] Dieu. 7 Et Jéhovah ajouta : “ Vraiment, j’ai vu l’affliction de mon peuple qui est en Égypte et j’ai entendu leur clameur à cause de ceux qui les poussent au travail, car je connais bien les douleurs qu’ils subissent. 8 Aussi je descends pour les délivrer de la main des Égyptiens et pour les faire monter de ce pays vers un pays bon et vaste, vers un pays ruisselant de lait et de miel, vers le lieu [où habitent] les Cananéens et les Hittites, les Amorites et les Perizzites, les Hivites et les Yebousites. 9 Et maintenant, vois, la clameur des fils d’Israël est venue jusqu’à moi, et j’ai vu aussi l’oppression dont les oppriment les Égyptiens. 10 Et maintenant viens ; que je t’envoie vers Pharaon, et fais sortir d’Égypte mon peuple les fils d’Israël. ”

11 Cependant Moïse dit au [vrai] Dieu : “ Qui suis-je pour que j’aille vers Pharaon et pour que je fasse sortir d’Égypte les fils d’Israël ? ” 12 À quoi il dit : “ C’est que je serai avec toi, et voici pour toi le signe que c’est moi qui t’ai envoyé : Quand tu auras fait sortir le peuple d’Égypte, vous servirez le [vrai] Dieu à cette montagne. ”

13 Mais Moïse dit au [vrai] Dieu : “ Supposons que je sois venu maintenant vers les fils d’Israël et que je leur aie dit : ‘ Le Dieu de vos ancêtres m’a envoyé vers vous ’, et qu’ils disent vraiment : ‘ Quel est son nom ? ’ Que leur dirai-je ? ” 14 Alors Dieu dit à Moïse : “ JE SERAI CE QUE JE SERAI. ” Et il ajouta : “ Voici ce que tu diras aux fils d’Israël : ‘ JE SERAI m’a envoyé vers vous. ’ ” 15 Puis Dieu dit encore à Moïse :

“ Voici ce que tu diras aux fils d’Israël : ‘ Jéhovah le Dieu de vos ancêtres, le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac et le Dieu de Jacob, m’a envoyé vers vous. ’ C’est là mon nom pour des temps indéfinis et c’est là mon mémorial de génération en génération. 16 Va, et tu devras réunir les anciens d’Israël et tu devras leur dire : ‘ Jéhovah le Dieu de vos ancêtres m’est apparu, le Dieu d’Abraham, d’Isaac et de Jacob, en disant : “ Je ne manquerai pas de m’occuper de vous et de ce qui vous est fait en Égypte. 17 Si bien que je dis : Je vous ferai monter de l’affliction des Égyptiens vers le pays des Cananéens et des Hittites, des Amorites et des Perizzites, des Hivites et des Yebousites, vers un pays ruisselant de lait et de miel. ” ’

18 “ Oui, ils écouteront ta voix, et tu devras venir, toi et les anciens d’Israël, vers le roi d’Égypte ; vous devrez lui dire : ‘ Jéhovah le Dieu des Hébreux est entré en rapport avec nous, et maintenant, s’il te plaît, nous voulons aller à trois jours de route dans le désert et nous voulons sacrifier à Jéhovah notre Dieu. ’ 19 Je sais bien, moi, que le roi d’Égypte ne vous permettra pas de partir, si ce n’est [contraint] par une main forte. 20 Il faudra donc que je tende ma main et que je frappe l’Égypte par tous mes actes prodigieux que je ferai au milieu d’elle ; après quoi il vous renverra. 21 Et vraiment je ferai que ce peuple trouve faveur aux yeux des Égyptiens ; oui, il arrivera, quand vous partirez, que vous ne partirez pas les mains vides. 22 Il faudra que chaque femme demande à sa voisine et à la femme qui réside comme étrangère dans sa maison des objets d’argent, des objets d’or et des manteaux ; vous devrez les mettre sur vos fils et sur vos filles, et vous devrez dépouiller les Égyptiens. ”

Exode  4 : 1 - 31

4 Cependant Moïse répondit et dit : “ Mais supposons qu’ils ne me croient pas et n’écoutent pas ma voix, car ils vont dire : ‘ Jéhovah ne t’est pas apparu. ’ ” 2 Alors Jéhovah lui dit : “ Qu’est-ce que tu as dans ta main ? ” À quoi il dit : “ Un bâton. ” 3 Il dit alors : “ Jette-le à terre. ” Il le jeta donc à terre, et [le bâton] devint un serpent ; et Moïse fuyait de devant lui. 4 Mais Jéhovah dit à Moïse : “ Avance ta main et saisis-le par la queue. ” Il avança donc sa main et le saisit, et il devint un bâton dans sa paume. 5 “ C’est, on le cite, afin qu’ils croient que Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres, le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac et le Dieu de Jacob, t’est apparu. ”

6 Puis Jéhovah lui dit encore : “ Mets ta main, s’il te plaît, dans le pli de ton vêtement. ” Il mit donc sa main dans le pli de son vêtement. Lorsqu’il la retira, eh bien, voici que sa main était atteinte de la lèpre, telle de la neige ! 7 Après cela il dit : “ Ramène ta main dans le pli de ton vêtement. ” Il ramena donc sa main dans le pli de son vêtement. Lorsqu’il la retira du pli de son vêtement, eh bien, voilà qu’elle était redevenue comme le reste de sa chair ! 8 “ Oui, il arrivera, on le cite, s’ils ne te croient pas et n’écoutent pas la voix du premier signe, qu’ils croiront alors sûrement à la voix du deuxième signe. 9 Cependant voici ce qui devra arriver : s’ils ne croient pas même à ces deux signes et n’écoutent pas ta voix, alors il faudra que tu prennes de l’eau du Nil et que tu la verses sur la terre ferme, et l’eau que tu prendras du Nil deviendra à coup sûr, oui elle deviendra bel et bien du sang sur la terre ferme. ”

10 Moïse dit alors à Jéhovah : “ Pardon, Jéhovah, mais je ne suis pas un homme à la parole facile, ni depuis hier, ni depuis les jours précédents, ni [même] depuis que tu parles à ton serviteur, car j’ai la bouche pesante et la langue pesante. ” 11 Mais Jéhovah lui dit : “ Qui a établi une bouche pour l’homme ou qui établit le muet, ou le sourd, ou le clairvoyant, ou l’aveugle ? N’est-ce pas moi, Jéhovah ? 12 Maintenant donc, va, et moi je serai avec ta bouche ; oui, je t’enseignerai ce que tu devras dire. ” 13 Mais il dit : “ Pardon, Jéhovah, mais envoie, s’il te plaît, par la main de qui tu enverras. ” 14 Alors la colère de Jéhovah s’enflamma contre Moïse et il dit : “ Aaron le Lévite n’est-il pas ton frère ? Je sais bien qu’il saura vraiment parler. Le voici d’ailleurs qui sort à ta rencontre. Oui, quand il te verra, il se réjouira réellement dans son cœur. 15 Tu devras lui parler et mettre les paroles dans sa bouche ; et moi je serai avec ta bouche et avec sa bouche ; oui, je vous enseignerai ce que vous aurez à faire. 16 Il faudra qu’il parle pour toi au peuple ; et voici ce qui devra arriver : il te servira de bouche, et toi tu lui serviras de Dieu. 17 Et ce bâton, tu le prendras dans ta main pour accomplir avec lui les signes. ”

18 Moïse s’en alla donc, retourna vers Yithro son beau-père et lui dit : “ S’il te plaît, je veux m’en aller et retourner vers mes frères qui sont en Égypte, pour que je voie s’ils sont encore vivants. ” Alors Yithro dit à Moïse : “ Va en paix. ” 19 Après cela, Jéhovah dit à Moïse, en Madiân : “ Va, retourne en Égypte, car tous les hommes qui pourchassaient ton âme sont morts. ”

20 Moïse prit donc sa femme et ses fils et les fit monter sur un âne, et il entreprit de retourner au pays d’Égypte. De plus, Moïse prit dans sa main le bâton du [vrai] Dieu. 21 Jéhovah dit encore à Moïse : “ Quand tu seras parti et [que tu seras] de retour en Égypte, veille à ce que vous accomplissiez réellement tous les miracles que j’ai mis dans ta main, [et cela] devant Pharaon. Quant à moi, je laisserai s’obstiner son cœur ; et il ne renverra pas le peuple. 22 Tu devras dire à Pharaon : ‘ Voici ce que Jéhovah a dit : “ Israël est mon fils, mon premier-né. 23 Et je te dis : Renvoie mon fils pour qu’il me serve. Mais si tu refuses de le renvoyer, voici que je tue ton fils, ton premier-né. ” ’ ”

24 Or il arriva, en cours de route, au gîte, que Jéhovah le rencontra, et il cherchait un moyen de le faire mourir. 25 Finalement Tsippora prit un silex, trancha le prépuce de son fils et lui fit toucher ses pieds, puis elle dit : “ C’est parce que tu es pour moi un époux de sang. ” 26 Alors il le lâcha. À cette époque elle dit : “ Un époux de sang ”, à cause de la circoncision.

27 Alors Jéhovah dit à Aaron : “ Va dans le désert à la rencontre de Moïse. ” Il alla donc, le rencontra à la montagne du [vrai] Dieu et l’embrassa. 28 Moïse raconta alors à Aaron toutes les paroles de Jéhovah, qui l’avait envoyé, et tous les signes qu’il lui avait ordonné de faire. 29 Après cela, Moïse et Aaron allèrent réunir tous les anciens des fils d’Israël. 30 Puis Aaron dit toutes les paroles que Jéhovah avait dites à Moïse, et il accomplit les signes sous les yeux du peuple. 31 Et le peuple crut. Quand ils apprirent que Jéhovah s’était occupé des fils d’Israël et qu’il avait vu leur affliction, alors ils s’inclinèrent et se prosternèrent.

Exode  5 : 1 - 23

5 Après cela, Moïse et Aaron entrèrent et dirent à Pharaon : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Renvoie mon peuple pour qu’il me célèbre une fête dans le désert. ’ ” 2 Mais Pharaon dit : “ Qui est Jéhovah pour que j’obéisse à sa voix en renvoyant Israël ? Je ne connais pas du tout Jéhovah ; d’ailleurs je ne renverrai pas Israël. ” 3 Cependant ils dirent : “ Le Dieu des Hébreux est entré en rapport avec nous. S’il te plaît, nous voulons aller à trois jours de route dans le désert et sacrifier à Jéhovah notre Dieu ; sinon il pourrait nous frapper de la peste ou de l’épée. ” 4 Alors le roi d’Égypte leur dit : “ Pourquoi, Moïse et Aaron, amenez-vous le peuple à se détourner de ses travaux ? Allez porter vos fardeaux ! ” 5 Pharaon reprit : “ Voyez ! Le peuple du pays est maintenant nombreux, et vraiment vous les faites cesser de porter leurs fardeaux. ”

6 Immédiatement, en ce jour-là, Pharaon donna ordre à ceux qui poussaient le peuple au travail, ainsi qu’à ses préposés, en disant : 7 “ Vous ne devrez plus ramasser de la paille afin de la donner au peuple pour faire des briques, comme par le passé. Qu’ils aillent eux-mêmes se ramasser de la paille. 8 Mais la quantité de briques prescrite qu’ils faisaient précédemment, vous continuerez à la leur imposer. Vous ne devrez pas faire de réduction pour eux, car ils se relâchent. C’est pourquoi ils crient, en disant : ‘ Nous voulons partir, nous voulons sacrifier à notre Dieu ! ’ 9 Que le service soit lourd sur les hommes et qu’ils s’y mettent, et qu’ils ne prêtent pas attention à des paroles mensongères. ”

10 Ceux qui poussaient le peuple au travail, ainsi que ses préposés, sortirent donc et dirent au peuple : “ Voici ce que Pharaon a dit : ‘ Je ne vous donne plus de paille. 11 Vous, allez, procurez-vous de la paille là où vous en trouverez, car rien ne sera réduit de vos services. ’ ” 12 Alors le peuple se dispersa par tout le pays d’Égypte afin de ramasser du chaume pour la paille. 13 Ceux qui les poussaient au travail les pressaient, en disant : “ Terminez vos travaux, chacun son travail, jour pour jour, comme lorsqu’il y avait de la paille. ” 14 Plus tard, on battit les préposés des fils d’Israël, ceux qu’avaient établis sur eux les chefs de corvée de Pharaon ; ceux-ci disaient : “ Pourquoi n’avez-vous pas terminé, hier et aujourd’hui, la tâche qui vous était prescrite, en faisant des briques comme par le passé ? ”

15 Alors les préposés des fils d’Israël entrèrent et se mirent à crier vers Pharaon, en disant : “ Pourquoi agis-tu de la sorte envers tes serviteurs ? 16 On ne donne pas de paille à tes serviteurs et pourtant on nous dit : ‘ Faites des briques ! ’ Et voilà qu’on bat tes serviteurs, alors que c’est ton peuple qui est en faute. ” 17 Mais il dit : “ Vous vous relâchez, vous vous relâchez ! C’est pourquoi vous dites : ‘ Nous voulons partir, nous voulons sacrifier à Jéhovah. ’ 18 Et maintenant allez, servez ! On ne vous donnera pas de paille, mais vous livrerez la quantité de briques fixée. ”

19 Alors les préposés des fils d’Israël se virent en mauvaise posture quand on dit : “ Sur vos briques vous ne devrez rien rabattre de la production journalière de qui que ce soit. ” 20 Après cela, ils rencontrèrent Moïse et Aaron qui se tenaient là pour les aborder à leur sortie de chez Pharaon. 21 Aussitôt ils leur dirent : “ Que Jéhovah vous regarde et qu’il juge, puisque vous nous avez fait sentir mauvais devant Pharaon et devant ses serviteurs, afin de mettre une épée dans leur main pour nous tuer. ” 22 Alors Moïse se tourna vers Jéhovah et dit : “ Jéhovah, pourquoi as-tu fait du mal à ce peuple ? Pourquoi m’as-tu envoyé ? 23 Car depuis le moment où je suis entré devant Pharaon pour parler en ton nom, il a fait du mal à ce peuple et tu n’as absolument pas délivré ton peuple. ”

Exode  6 : 1 - 30

6 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Maintenant tu vas voir ce que je ferai à Pharaon, car à cause d’une main forte il les renverra et à cause d’une main forte il les chassera de son pays. ”

2 Dieu parla encore à Moïse et lui dit : “ Je suis Jéhovah. 3 J’apparaissais à Abraham, à Isaac et à Jacob comme Dieu Tout-Puissant, mais en ce qui concerne mon nom de Jéhovah, je ne me suis pas fait connaître d’eux. 4 J’ai aussi établi mon alliance avec eux pour leur donner le pays de Canaan, le pays de leurs résidences en terre étrangère, dans lequel ils ont résidé comme étrangers. 5 J’ai moi-même entendu le gémissement des fils d’Israël que les Égyptiens réduisent en esclavage, et je me souviens de mon alliance.

6 “ C’est pourquoi dis aux fils d’Israël : ‘ Je suis Jéhovah, et je vous ferai vraiment sortir de dessous les fardeaux des Égyptiens et je vous délivrerai de leur esclavage ; oui, je vous revendiquerai à bras tendu et par de grands jugements. 7 Oui, je vous prendrai pour moi comme peuple et je serai Dieu pour vous ; et vraiment vous saurez que je suis Jéhovah votre Dieu, qui vous fais sortir de dessous les fardeaux d’Égypte. 8 Oui, je vous ferai entrer dans le pays au sujet duquel j’ai levé ma main en faisant serment de le donner à Abraham, à Isaac et à Jacob ; et vraiment je vous le donnerai comme une chose à posséder. Je suis Jéhovah. ’ ”

9 Après cela, Moïse parla en ce sens aux fils d’Israël, mais ils n’écoutèrent pas Moïse, par découragement et par suite du dur esclavage.

10 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 11 “ Entre, parle à Pharaon le roi d’Égypte pour qu’il renvoie de son pays les fils d’Israël. ” 12 Cependant Moïse parla devant Jéhovah, en disant : “ Vois ! Les fils d’Israël ne m’ont pas écouté ; comment Pharaon m’écoutera-t-il, moi qui suis incirconcis des lèvres ? ” 13 Mais Jéhovah continua de parler à Moïse et à Aaron, et de donner à travers eux l’ordre aux fils d’Israël et à Pharaon le roi d’Égypte, afin de faire sortir les fils d’Israël du pays d’Égypte.

14 Voici les chefs de la maison de leurs pères : les fils de Ruben le premier-né d’Israël furent Hanok, Pallou, Hetsrôn et Karmi. Ce sont là les familles de Ruben.

15 Et les fils de Siméon furent Yemouël, Yamîn, Ohad, Yakîn, Tsohar et Shaoul le fils d’une Cananéenne. Ce sont là les familles de Siméon.

16 Et voici les noms des fils de Lévi, selon leurs origines familiales : Guershôn, Qehath et Merari. Les années de la vie de Lévi furent de cent trente-sept ans.

17 Les fils de Guershôn furent Libni et Shiméï, selon leurs familles.

18 Et les fils de Qehath furent Amram, Yitsehar, Hébrôn et Ouzziël. Les années de la vie de Qehath furent de cent trente-trois ans.

19 Et les fils de Merari furent Mahli et Moushi.

Ce furent là les familles des Lévites selon leurs origines familiales.

20 Or Amram prit pour femme Yokébed la sœur de son père. Plus tard elle lui donna Aaron et Moïse. Les années de la vie d’Amram furent de cent trente-sept ans.

21 Et les fils de Yitsehar furent Qorah, Népheg et Zikri.

22 Et les fils d’Ouzziël furent Mishaël, Eltsaphân et Sithri.

23 Or Aaron prit pour femme Élishéba la fille d’Amminadab, la sœur de Nahshôn. Plus tard elle lui donna Nadab et Abihou, Éléazar et Ithamar.

24 Et les fils de Qorah furent Assir, Elqana et Abiasaph. Ce furent là les familles des Qorahites.

25 Et Éléazar le fils d’Aaron se procura pour femme l’une des filles de Poutiël. Plus tard elle lui donna Phinéas.

Ce sont là les chefs des pères des Lévites, selon leurs familles.

26 C’est là cet Aaron et ce Moïse à qui Jéhovah dit : “ Faites sortir les fils d’Israël du pays d’Égypte selon leurs armées. ” 27 Ce sont eux qui parlèrent à Pharaon le roi d’Égypte pour faire sortir d’Égypte les fils d’Israël. C’est là ce Moïse et cet Aaron.

28 Et il arriva, le jour où Jéhovah parla à Moïse au pays d’Égypte, 29 que Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : “ Je suis Jéhovah. Dis à Pharaon roi d’Égypte tout ce que je te dis. ” 30 Alors Moïse dit devant Jéhovah : “ Vois ! Je suis incirconcis des lèvres ; comment donc Pharaon m’écoutera-t-il ? ”

Exode  7 : 1 - 25

7 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Voici que je t’ai fait Dieu pour Pharaon, et Aaron ton frère deviendra ton prophète. 2 Toi, tu diras tout ce que je t’ordonnerai, et Aaron ton frère parlera à Pharaon, et celui-ci devra renvoyer de son pays les fils d’Israël. 3 Quant à moi, je laisserai s’obstiner le cœur de Pharaon ; oui, je multiplierai mes signes et mes miracles au pays d’Égypte. 4 Pharaon ne vous écoutera pas ; il faudra donc que je pose ma main sur l’Égypte et que je fasse sortir du pays d’Égypte mes armées, mon peuple, les fils d’Israël, par de grands jugements. 5 Et à coup sûr les Égyptiens sauront que je suis Jéhovah, quand je tendrai ma main contre l’Égypte et que je ferai bel et bien sortir du milieu d’eux les fils d’Israël. ” 6 Moïse et Aaron firent donc comme le leur avait ordonné Jéhovah. Ainsi firent-ils, exactement. 7 Moïse était âgé de quatre-vingts ans et Aaron était âgé de quatre-vingt-trois ans à l’époque où ils parlèrent à Pharaon.

8 Jéhovah dit alors à Moïse et à Aaron : 9 “ Si Pharaon vous parle, en disant : ‘ Faites un miracle pour vous ’, alors tu devras dire à Aaron : ‘ Prends ton bâton et jette-le devant Pharaon. ’ Il deviendra un gros serpent. ” 10 Alors Moïse et Aaron entrèrent chez Pharaon et firent exactement comme l’avait ordonné Jéhovah. Aaron jeta donc son bâton devant Pharaon et ses serviteurs, et il devint un gros serpent. 11 Cependant, Pharaon aussi appela les sages et les sorciers. Alors les prêtres-magiciens d’Égypte, eux aussi, firent la même chose avec leurs arts magiques. 12 Ils jetèrent donc chacun son bâton et [les bâtons] devinrent de gros serpents, mais le bâton d’Aaron engloutit leurs bâtons. 13 Pourtant le cœur de Pharaon s’obstina, et il ne les écouta pas, comme l’avait dit Jéhovah.

14 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Le cœur de Pharaon est endurci. Il a refusé de renvoyer le peuple. 15 Va vers Pharaon au matin. Vois ! Il sort vers l’eau ! Tu devras te poster pour le rencontrer au bord du Nil, et tu prendras dans ta main le bâton qui s’est changé en serpent. 16 Tu devras lui dire : ‘ Jéhovah le Dieu des Hébreux m’a envoyé vers toi pour dire : “ Renvoie mon peuple pour qu’il me serve dans le désert ”, mais voici que tu n’as pas obéi jusqu’à présent. 17 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ À ceci tu sauras que je suis Jéhovah. Voici que je frappe, avec le bâton qui est dans ma main, sur les eaux qui sont dans le Nil, et, à coup sûr, elles se changeront en sang. 18 Les poissons qui sont dans le Nil mourront, le Nil deviendra bel et bien puant et les Égyptiens n’auront nulle envie de boire l’eau du Nil. ” ’ ”

19 Plus tard, Jéhovah dit à Moïse : “ Dis à Aaron : ‘ Prends ton bâton et tends ta main sur les eaux d’Égypte, sur leurs fleuves, sur les canaux de leur Nil, sur leurs étangs couverts de roseaux et sur toutes les eaux dans leurs réservoirs, pour qu’elles deviennent du sang. ’ Oui, il y aura du sang dans tout le pays d’Égypte, et dans les récipients de bois, et dans les récipients de pierre. ” 20 Aussitôt ils firent ainsi, Moïse et Aaron, comme Jéhovah l’avait ordonné ; il leva le bâton et frappa les eaux qui étaient dans le Nil, sous les yeux de Pharaon et de ses serviteurs, et toutes les eaux qui étaient dans le Nil furent changées en sang. 21 Les poissons qui étaient dans le Nil moururent et le Nil devint puant ; et les Égyptiens ne purent boire l’eau du Nil ; et le sang fut dans tout le pays d’Égypte.

22 Mais les prêtres-magiciens d’Égypte firent la même chose avec leurs arts occultes, si bien que le cœur de Pharaon continua de s’obstiner, et il ne les écouta pas, comme l’avait dit Jéhovah. 23 Pharaon se tourna donc et entra dans sa maison, et sur cela non plus il ne fixa pas son cœur pour en tenir compte. 24 Et tous les Égyptiens creusaient aux alentours du Nil pour [trouver] de l’eau à boire, car ils ne pouvaient pas boire de l’eau du Nil. 25 Sept jours s’accomplirent après que Jéhovah eut frappé le Nil.

Exode  8 : 1 - 32

8 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Entre chez Pharaon, et tu devras lui dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Renvoie mon peuple pour qu’il me serve. 2 Si tu refuses toujours de le renvoyer, voici que je frappe tout ton territoire de la plaie des grenouilles. 3 Et vraiment le Nil fourmillera de grenouilles ; oui, elles monteront et entreront dans ta maison, et dans ta chambre à coucher intérieure, et sur ton lit, et dans les maisons de tes serviteurs, et sur ton peuple, et dans tes fours, et dans tes pétrins. 4 Et sur toi, et sur ton peuple, et sur tous tes serviteurs monteront les grenouilles. ” ’ ”

5 Plus tard, Jéhovah dit à Moïse : “ Dis à Aaron : ‘ Tends ta main avec ton bâton sur les fleuves, les canaux du Nil et les étangs couverts de roseaux, et fais monter les grenouilles sur le pays d’Égypte. ’ ” 6 Alors Aaron tendit sa main sur les eaux d’Égypte, et les grenouilles montèrent et couvrirent le pays d’Égypte. 7 Cependant les prêtres-magiciens firent de même par leurs arts occultes ; ils firent monter les grenouilles sur le pays d’Égypte. 8 Par la suite, Pharaon appela Moïse et Aaron, et il dit : “ Implorez Jéhovah pour qu’il éloigne les grenouilles de moi et de mon peuple, car je veux renvoyer le peuple pour qu’il sacrifie à Jéhovah. ” 9 Alors Moïse dit à Pharaon : “ Glorifie-toi à mon sujet : à toi de dire quand je dois implorer pour toi, pour tes serviteurs et pour ton peuple, afin de retrancher les grenouilles de chez toi et de tes maisons. Il n’en restera que dans le Nil. ” 10 À quoi il dit : “ Demain. ” Alors [Moïse] dit : “ Il en sera selon ta parole, afin que tu saches qu’il n’y a personne d’autre comme Jéhovah notre Dieu, 11 en ce que les grenouilles s’éloigneront vraiment de toi et de tes maisons, de tes serviteurs et de ton peuple. Il n’en restera que dans le Nil. ”

12 Puis Moïse et Aaron sortirent de chez Pharaon, et Moïse cria vers Jéhovah à cause des grenouilles qu’Il avait mises sur Pharaon. 13 Alors Jéhovah fit selon la parole de Moïse, et les grenouilles mouraient dans les maisons, dans les cours et dans les champs. 14 On les entassait, tas par tas, et le pays devint puant. 15 Lorsque Pharaon vit qu’un soulagement avait eu lieu, il endurcit son cœur et il ne les écouta pas, comme l’avait dit Jéhovah.

16 Jéhovah dit alors à Moïse : “ Dis à Aaron : ‘ Tends ton bâton et frappe la poussière de la terre, et elle devra devenir des moustiques dans tout le pays d’Égypte. ’ ” 17 Et ils firent cela. Aaron tendit donc sa main avec son bâton et frappa la poussière de la terre, et les moustiques vinrent sur les hommes et sur les bêtes. Toute la poussière de la terre devint des moustiques dans tout le pays d’Égypte. 18 Les prêtres-magiciens voulurent faire de même par leurs arts occultes, pour faire sortir des moustiques, mais ils ne le purent pas. Les moustiques vinrent sur les hommes et sur les bêtes. 19 Alors les prêtres-magiciens dirent à Pharaon : “ C’est le doigt de Dieu ! ” Mais le cœur de Pharaon continua de s’obstiner, et il ne les écouta pas, comme l’avait dit Jéhovah.

20 Jéhovah alors dit à Moïse : “ Lève-toi de bon matin et place-toi devant Pharaon. Vois ! Il sort vers l’eau ! Tu devras lui dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Renvoie mon peuple pour qu’il me serve. 21 Mais si tu ne renvoies pas mon peuple, voici que j’envoie les taons sur toi, sur tes serviteurs, sur ton peuple et dans tes maisons ; et vraiment les maisons d’Égypte seront pleines de taons, ainsi que le sol sur lequel elles sont. 22 Oui, en ce jour-là, je ferai une distinction pour le pays de Goshèn, où se tient mon peuple, pour que là on ne trouve pas de taons, afin que tu saches que je suis Jéhovah au milieu de la terre. 23 Oui, j’établirai une démarcation entre mon peuple et ton peuple. Ce signe aura lieu demain. ” ’ ”

24 Et Jéhovah se mit à faire ainsi ; et de gros essaims de taons envahissaient la maison de Pharaon, les maisons de ses serviteurs et tout le pays d’Égypte. Le pays se trouva ravagé à cause des taons. 25 Finalement Pharaon appela Moïse et Aaron et dit : “ Allez, sacrifiez à votre Dieu dans le pays. ” 26 Mais Moïse dit : “ Il n’est pas convenable d’agir ainsi, car nous sacrifierions à Jéhovah notre Dieu ce qui est détestable pour les Égyptiens. Supposons que nous sacrifiions sous leurs yeux ce qui est détestable pour les Égyptiens ; ne nous lapideraient-ils pas ? 27 Nous irons à trois jours de route dans le désert et nous sacrifierons résolument à Jéhovah notre Dieu, comme il nous l’a dit. ”

28 Pharaon dit alors : “ Moi, je vous renverrai, oui vous sacrifierez à Jéhovah votre Dieu dans le désert. Seulement, ne vous éloignez pas trop dans votre marche. Implorez pour moi. ” 29 Alors Moïse dit : “ Voici que je sors de chez toi et vraiment j’implorerai Jéhovah, et demain les taons s’éloigneront à coup sûr de Pharaon, de ses serviteurs et de son peuple. Seulement, que Pharaon ne se joue pas encore [de nous], en ne renvoyant pas le peuple, pour sacrifier à Jéhovah. ” 30 Puis Moïse sortit de chez Pharaon et implora Jéhovah. 31 Jéhovah fit alors selon la parole de Moïse, et les taons s’éloignèrent de Pharaon, de ses serviteurs et de son peuple. Il n’en resta pas un seul. 32 Cependant Pharaon endurcit son cœur, cette fois encore, et il ne renvoya pas le peuple.

Exode  9 : 1 - 35

9 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Entre chez Pharaon et tu devras lui déclarer : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu des Hébreux : “ Renvoie mon peuple pour qu’il me serve. 2 Mais si tu refuses toujours de le renvoyer et si tu continues à le retenir, 3 vois, la main de Jéhovah vient sur ton bétail qui est dans la campagne. Sur les chevaux, sur les ânes, sur les chameaux, sur le gros bétail et sur le petit bétail il y aura une peste très grave. 4 Oui, Jéhovah fera une distinction entre le bétail d’Israël et le bétail d’Égypte, et rien ne mourra de tout ce qui appartient aux fils d’Israël. ” ’ ” 5 Jéhovah indiqua en outre un temps fixé, en disant : “ Demain, Jéhovah fera cette chose dans le pays. ”

6 Jéhovah fit donc cette chose le lendemain ; et toutes sortes de [bêtes parmi le] bétail d’Égypte mouraient, mais du bétail des fils d’Israël, pas une [bête] ne mourut. 7 Alors Pharaon envoya [constater], et, voyez, pas une seule [bête] du bétail d’Israël n’était morte. Malgré cela, le cœur de Pharaon resta endurci et il ne renvoya pas le peuple.

8 Après cela Jéhovah dit à Moïse et à Aaron : “ Procurez-vous plein vos deux mains de la suie de four, et Moïse devra la lancer vers les cieux, sous les yeux de Pharaon. 9 Elle devra devenir de la poudre sur tout le pays d’Égypte, et elle devra devenir, sur les hommes et sur les bêtes, des furoncles faisant éruption avec des vésicules, dans tout le pays d’Égypte. ”

10 Ils prirent donc de la suie de four et se tinrent devant Pharaon, et Moïse la lança vers les cieux et elle devint des furoncles avec des vésicules, lesquels faisaient éruption sur les hommes et sur les bêtes. 11 Les prêtres-magiciens ne purent se tenir devant Moïse à cause des furoncles, car les furoncles étaient apparus sur les prêtres-magiciens et sur tous les Égyptiens. 12 Mais Jéhovah laissa s’obstiner le cœur de Pharaon, et il ne les écouta pas, comme Jéhovah l’avait déclaré à Moïse.

13 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Lève-toi de bon matin et place-toi devant Pharaon, et tu devras lui dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu des Hébreux : “ Renvoie mon peuple pour qu’il me serve. 14 Car, cette fois-ci, j’envoie tous mes coups contre ton cœur, et sur tes serviteurs, et sur ton peuple, afin que tu saches qu’il n’y a personne comme moi dans toute la terre. 15 Car j’aurais déjà pu avancer ma main pour te frapper, toi et ton peuple, par la peste, afin que tu sois effacé de la terre. 16 Mais, en fait, c’est pour cela que je t’ai laissé exister : c’est pour te faire voir ma force et afin qu’on proclame mon nom dans toute la terre. 17 Traites-tu encore orgueilleusement mon peuple en ne le renvoyant pas ? 18 Voici que demain, vers cette heure-ci, je fais pleuvoir une grêle très violente, telle qu’il n’y en a jamais eu de semblable en Égypte depuis le jour de sa fondation jusqu’à présent. 19 Et maintenant, envoie mettre à l’abri tout ton bétail et tout ce qui est à toi dans la campagne. Quant à tout homme et à toute bête qui se trouveront dans la campagne et qui n’auront pas été ramenés à la maison, oui la grêle descendra sur eux, et ils mourront à coup sûr. ” ’ ”

20 Parmi les serviteurs de Pharaon, celui qui craignit la parole de Jéhovah fit s’enfuir dans les maisons ses serviteurs et son bétail, 21 mais celui qui ne fixa pas son cœur sur la parole de Jéhovah pour en tenir compte laissa ses serviteurs et son bétail dans la campagne.

22 Jéhovah dit alors à Moïse : “ Tends ta main vers les cieux, pour qu’il vienne de la grêle sur tout le pays d’Égypte, sur les hommes et sur les bêtes, et sur toute la végétation des champs, dans le pays d’Égypte. ” 23 Moïse tendit donc son bâton vers les cieux ; et Jéhovah produisit des tonnerres et de la grêle, et du feu descendait sur la terre, et Jéhovah faisait pleuvoir de la grêle sur le pays d’Égypte. 24 Ainsi il vint de la grêle, et un feu jaillissant au milieu de la grêle. Elle fut très violente, telle qu’il n’y en avait pas eu de semblable dans tout le pays d’Égypte depuis l’époque où il est devenu une nation. 25 Et la grêle frappait tout le pays d’Égypte. La grêle frappa tout ce qui était dans la campagne, depuis les hommes jusqu’aux bêtes, ainsi que toutes sortes de végétation des champs, et elle brisa toutes sortes d’arbres des champs. 26 Ce fut seulement dans le pays de Goshèn, où étaient les fils d’Israël, qu’il n’y eut pas de grêle.

27 Finalement Pharaon envoya appeler Moïse et Aaron, et il leur dit : “ Cette fois, j’ai péché. Jéhovah est juste ; moi et mon peuple nous avons tort. 28 Implorez Jéhovah pour que ce soit assez des tonnerres de Dieu et de la grêle. Dans ce cas, je suis prêt à vous renvoyer, et vous ne resterez pas plus longtemps. ” 29 Et Moïse lui dit : “ Dès que je sortirai de la ville, j’étendrai mes mains vers Jéhovah. Les tonnerres cesseront et la grêle ne durera pas plus longtemps, afin que tu saches que la terre appartient à Jéhovah. 30 Quant à toi et à tes serviteurs, je sais déjà que même alors vous ne montrerez aucune crainte à cause de Jéhovah Dieu. ”

31 Or le lin et l’orge avaient été frappés, car l’orge était en épi et le lin avait des boutons de fleurs. 32 Mais le blé et l’épeautre n’avaient pas été frappés, car ils sont tardifs. 33 Alors Moïse sortit de chez Pharaon, hors de la ville, et il étendit ses mains vers Jéhovah, et les tonnerres et la grêle cessèrent progressivement, et la pluie ne se déversa plus sur la terre. 34 Quand Pharaon vit que la pluie, la grêle et les tonnerres avaient cessé, il recommença à pécher et il endurcit son cœur, lui et ses serviteurs. 35 Et le cœur de Pharaon continua de s’obstiner, et il ne renvoya pas les fils d’Israël, comme Jéhovah l’avait déclaré par le moyen de Moïse.

Exode  10 : 1 - 29

10 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Entre chez Pharaon, car moi, j’ai laissé s’endurcir son cœur et le cœur de ses serviteurs, afin de placer mes signes juste devant lui, 2 et afin que tu proclames aux oreilles de ton fils et du fils de ton fils comment j’ai sévi contre l’Égypte et mes signes que j’ai établis parmi eux ; et à coup sûr vous saurez que je suis Jéhovah. ”

3 Moïse et Aaron entrèrent donc chez Pharaon et lui dirent : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu des Hébreux : ‘ Jusqu’à quand refuseras-tu de te soumettre à moi ? Renvoie mon peuple pour qu’il me serve. 4 Car si tu refuses toujours de renvoyer mon peuple, voici que demain j’amène les sauterelles à l’intérieur de tes frontières. 5 Oui, elles couvriront la surface visible de la terre et on ne pourra pas voir la terre ; elles mangeront bel et bien le reste de ce qui a échappé, ce qui vous a été laissé par la grêle ; oui, elles mangeront tout arbre chez vous qui germe dans la campagne. 6 Tes maisons, les maisons de tous tes serviteurs et les maisons de toute l’Égypte en seront remplies à un point tel que tes pères et les pères de tes pères n’ont pas vu cela depuis le jour où ils ont existé sur le sol jusqu’à ce jour. ’ ” Là-dessus, il se tourna et sortit de chez Pharaon.

7 Après cela les serviteurs de Pharaon lui dirent : “ Jusqu’à quand cet homme sera-t-il comme un piège pour nous ? Renvoie ces hommes pour qu’ils servent Jéhovah leur Dieu. Ne sais-tu pas encore que l’Égypte a péri ? ” 8 On fit donc revenir Moïse et Aaron vers Pharaon, et il leur dit : “ Allez, servez Jéhovah votre Dieu. Quels sont en particulier ceux qui iront ? ” 9 Alors Moïse dit : “ Avec nos jeunes gens et avec nos vieillards nous irons. Avec nos fils et avec nos filles, avec nos moutons et avec nos bovins nous irons, car nous avons une fête pour Jéhovah. ” 10 Alors il leur dit : “ Qu’il en soit ainsi : [qu’on constate] que Jéhovah est avec vous quand je vous renverrai, vous et vos petits ! Voyez, au contraire, c’est quelque chose de mauvais que vous avez en vue. 11 Non, pas ainsi ! Allez, s’il vous plaît, vous qui êtes des hommes robustes, et servez Jéhovah, car c’est cela que vous voulez obtenir. ” Là-dessus, on les chassa de devant Pharaon.

12 Jéhovah dit alors à Moïse : “ Tends ta main sur le pays d’Égypte pour les sauterelles, afin qu’elles montent sur le pays d’Égypte et qu’elles mangent toute la végétation du pays, tout ce qu’a laissé la grêle. ” 13 Aussitôt Moïse tendit son bâton sur le pays d’Égypte et Jéhovah fit souffler un vent d’est sur le pays, tout ce jour-là et toute la nuit. Le matin arriva et le vent d’est porta les sauterelles. 14 Et les sauterelles montaient sur tout le pays d’Égypte et se posaient sur tout le territoire d’Égypte. Elles furent très pesantes. Avant elles il n’en avait jamais paru de cette manière, des sauterelles comme celles-ci, et après elles il n’en paraîtra jamais de cette manière. 15 Elles couvrirent alors la surface visible de tout le pays, et le pays s’obscurcit ; elles mangeaient toute la végétation du pays et tous les fruits des arbres qu’avait laissés la grêle ; il ne fut laissé rien de vert aux arbres ni à la végétation des champs, dans tout le pays d’Égypte.

16 Alors Pharaon appela en toute hâte Moïse et Aaron, et il dit : “ J’ai péché contre Jéhovah votre Dieu et contre vous. 17 Et maintenant, s’il te plaît, pardonne mon péché rien que cette fois et implorez Jéhovah votre Dieu pour qu’il éloigne de dessus moi rien que cette plaie meurtrière. ” 18 Il sortit donc de chez Pharaon et implora Jéhovah. 19 Alors Jéhovah changea [le vent] en un vent d’ouest très fort qui porta les sauterelles et les engloutit dans la mer Rouge. Il ne resta pas une seule sauterelle dans tout le territoire d’Égypte. 20 Mais Jéhovah laissa s’obstiner le cœur de Pharaon, et il ne renvoya pas les fils d’Israël.

21 Jéhovah dit alors à Moïse : “ Tends ta main vers les cieux pour qu’il y ait des ténèbres sur le pays d’Égypte et que les ténèbres puissent se palper. ” 22 Moïse aussitôt tendit sa main vers les cieux, et il y eut des ténèbres opaques dans tout le pays d’Égypte pendant trois jours. 23 On ne se voyait pas l’un l’autre et personne ne se leva de sa place pendant trois jours ; mais pour tous les fils d’Israël il y avait de la lumière dans les lieux où ils habitaient. 24 Après cela Pharaon appela Moïse et dit : “ Allez, servez Jéhovah. On ne retiendra que vos moutons et vos bovins. Vos petits aussi pourront aller avec vous. ” 25 Mais Moïse dit : “ C’est toi-même qui remettras aussi dans nos mains des sacrifices et des holocaustes, car nous devons les offrir à Jéhovah notre Dieu. 26 Et notre bétail, lui aussi, ira avec nous. Pas un sabot ne pourra rester, car c’est d’eux que nous prendrons de quoi rendre un culte à Jéhovah notre Dieu, et nous ne savons pas nous-mêmes ce que nous offrirons à Jéhovah, pour [son] culte, jusqu’à ce que nous soyons arrivés là-bas. ” 27 Cependant Jéhovah laissa s’obstiner le cœur de Pharaon, et il ne consentit pas à les renvoyer. 28 Pharaon donc lui dit : “ Sors de devant moi ! Prends garde ! Ne cherche pas à revoir ma face, car le jour où tu verras ma face, tu mourras. ” 29 À quoi Moïse dit : “ Ainsi as-tu parlé. Je ne chercherai plus à revoir ta face. ”

Exode  11 : 1 - 10

11 Jéhovah dit alors à Moïse : “ Je vais encore amener une plaie sur Pharaon et sur l’Égypte. Après quoi il vous renverra d’ici. Au moment où il vous renverra tout à fait, il vous chassera bel et bien d’ici. 2 Parle donc aux oreilles du peuple pour qu’on demande, chaque homme à son compagnon et chaque femme à sa compagne, des objets d’argent et des objets d’or. ” 3 Alors Jéhovah fit que le peuple trouva faveur aux yeux des Égyptiens. De plus, l’homme Moïse était très grand au pays d’Égypte, aux yeux des serviteurs de Pharaon et aux yeux du peuple.

4 Moïse dit encore : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Vers minuit je vais sortir au milieu de l’Égypte, 5 et tout premier-né au pays d’Égypte devra mourir, depuis le premier-né de Pharaon qui siège sur son trône jusqu’au premier-né de la servante qui est au moulin à bras, et tout premier-né de bête. 6 Oui, il y aura dans tout le pays d’Égypte une grande clameur, telle qu’il n’y en a encore jamais eu de semblable, et telle qu’il ne s’en produira jamais plus de semblable. 7 Mais contre aucun des fils d’Israël, pas un chien ne remuera furieusement la langue — depuis l’homme jusqu’à la bête — ; afin que vous sachiez que Jéhovah peut faire une distinction entre les Égyptiens et les fils d’Israël. ’ 8 Oui, tous tes serviteurs que voici descendront vers moi et se prosterneront devant moi, en disant : ‘ Pars, toi et tout le peuple qui suit tes pas. ’ Et après cela, je sortirai. ” Là-dessus, [Moïse] sortit de chez Pharaon dans une ardente colère.

9 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Pharaon ne vous écoutera pas, afin que se multiplient mes miracles au pays d’Égypte. ” 10 Moïse et Aaron accomplirent tous ces miracles devant Pharaon, mais Jéhovah laissait s’obstiner le cœur de Pharaon, si bien qu’il ne renvoya pas les fils d’Israël de son pays.

Exode  12 : 1 - 51

12 Jéhovah dit alors à Moïse et à Aaron, au pays d’Égypte : 2 “ Ce mois sera pour vous le début des mois. Il sera pour vous le premier des mois de l’année. 3 Parlez à toute l’assemblée d’Israël, en disant : ‘ Le dixième jour de ce mois, ils se procureront chacun un mouton pour la maison ancestrale, un mouton par maison. 4 Mais si la maisonnée est trop peu nombreuse pour le mouton, alors lui et son proche voisin devront l’emmener dans sa maison selon le nombre des âmes ; vous compterez chacun en fonction de ce qu’il peut manger quant au mouton. 5 Pour vous le mouton sera une bête sans défaut, un mâle, âgé d’un an. Vous pourrez choisir parmi les jeunes béliers ou parmi les chèvres. 6 Il devra rester sous votre protection jusqu’au quatorzième jour de ce mois, et toute la congrégation de l’assemblée d’Israël devra le tuer entre les deux soirs. 7 On devra prendre une partie du sang et l’appliquer sur les deux montants et sur le haut de la porte des maisons dans lesquelles on le mangera.

8 “ ‘ On devra manger la chair cette nuit-là. On la mangera rôtie au feu, avec des gâteaux sans levain et des herbes amères. 9 N’en mangez rien qui soit cru ou bouilli, cuit dans l’eau, mais rôti au feu : la tête avec les jambes et l’intérieur. 10 Vous n’en devrez rien laisser jusqu’au matin, mais ce qui en resterait jusqu’au matin, vous le brûlerez par le feu. 11 Et voici comment vous le mangerez : vos hanches ceintes, des sandales à vos pieds et votre bâton dans votre main ; et vous devrez le manger à la hâte. C’est la Pâque de Jéhovah. 12 Et je devrai passer par le pays d’Égypte cette nuit-là et frapper tout premier-né dans le pays d’Égypte, depuis l’homme jusqu’à la bête, et sur tous les dieux d’Égypte j’exécuterai des jugements. Je suis Jéhovah. 13 Le sang devra devenir votre signe, sur les maisons où vous êtes ; et je devrai voir le sang et passer par-dessus vous, et la plaie ne viendra pas sur vous — pour supprimer — quand je frapperai le pays d’Égypte.

14 “ ‘ Et ce jour devra vous servir de mémorial, et vous devrez le célébrer comme une fête pour Jéhovah dans toutes vos générations. Vous le célébrerez comme une ordonnance pour des temps indéfinis. 15 Sept jours durant vous mangerez des gâteaux sans levain. Oui, le premier jour vous ôterez la pâte aigrie de vos maisons, car quiconque mangera de ce qui est levé, du premier jour au septième, cette âme-là devra être retranchée d’Israël. 16 Et le premier jour aura lieu pour vous une sainte assemblée, et une sainte assemblée le septième jour. Aucun travail ne se fera en ces [jours-là]. Uniquement ce qu’il faut que chaque âme mange, cela seul pourra être fait pour vous.

17 “ ‘ Vous devrez garder la fête des Gâteaux sans levain, car c’est en ce jour-là même que je devrai faire sortir vos armées du pays d’Égypte. Vous devrez garder ce jour dans toutes vos générations, comme une ordonnance pour des temps indéfinis. 18 Au premier mois, le quatorzième jour du mois, au soir, vous mangerez des gâteaux sans levain jusqu’au vingt et unième jour du mois, au soir. 19 Sept jours durant il ne se trouvera pas de pâte aigrie dans vos maisons, car quiconque goûtera à ce qui est levé, que ce soit un résident étranger ou un indigène du pays, cette âme-là devra être retranchée de l’assemblée d’Israël. 20 Vous ne mangerez rien de levé. Dans tous les lieux où vous habiterez vous mangerez des gâteaux sans levain. ’ ”

21 Aussitôt Moïse appela tous les anciens d’Israël et leur dit : “ Tirez et prenez pour vous du petit bétail selon vos familles, et tuez la victime pascale. 22 Vous devrez prendre un bouquet d’hysope et le tremper dans le sang qui sera dans un bassin, et appliquer sur le haut de la porte et sur les deux montants une partie du sang qui sera dans le bassin ; et nul d’entre vous ne devra sortir de l’entrée de sa maison jusqu’au matin. 23 Alors, quand vraiment Jéhovah passera pour frapper les Égyptiens et qu’il verra le sang sur le haut de la porte et sur les deux montants, à coup sûr Jéhovah passera par-dessus l’entrée, et il ne laissera pas la suppression entrer dans vos maisons pour vous frapper.

24 “ Vous devrez garder cette chose comme une prescription pour toi et pour tes fils, pour des temps indéfinis. 25 Et il devra arriver ceci : quand vous entrerez dans le pays que Jéhovah vous donnera, comme il l’a déclaré, alors il faudra que vous gardiez ce service. 26 Et il devra arriver ceci : quand vos fils vous diront : ‘ Que signifie pour vous ce service ? ’ 27 alors il faudra que vous disiez : ‘ C’est le sacrifice de la Pâque pour Jéhovah, qui a passé par-dessus les maisons des fils d’Israël en Égypte, quand il a frappé les Égyptiens, mais qu’il a délivré nos maisons. ’ ”

Alors le peuple s’inclina et se prosterna. 28 Puis les fils d’Israël s’en allèrent et firent comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse et à Aaron. Ainsi firent-ils, exactement.

29 Et il arriva qu’à minuit Jéhovah frappa tout premier-né dans le pays d’Égypte, depuis le premier-né de Pharaon siégeant sur son trône jusqu’au premier-né du captif qui était dans le cachot, et tout premier-né de bête. 30 Alors Pharaon se leva la nuit, lui et tous ses serviteurs, et tous les [autres] Égyptiens ; et il y eut une grande clameur parmi les Égyptiens, car il n’y avait pas une maison où il n’y eût un mort. 31 Aussitôt il appela de nuit Moïse et Aaron et dit : “ Levez-vous, sortez du milieu de mon peuple, vous et les [autres] fils d’Israël, et allez, servez Jéhovah, comme vous l’avez déclaré. 32 Prenez et votre petit bétail et votre gros bétail, comme vous l’avez déclaré, et partez. Et vous devez en outre me bénir. ”

33 Et les Égyptiens pressaient le peuple, afin de le renvoyer bien vite du pays, “ car, disaient-ils, nous sommes tous comme si nous étions déjà morts ”. 34 Alors le peuple porta sa pâte avant qu’elle soit levée, leurs pétrins enveloppés dans leurs manteaux sur leur épaule. 35 Et les fils d’Israël firent selon la parole de Moïse, car ils demandèrent aux Égyptiens des objets d’argent, des objets d’or et des manteaux. 36 Et Jéhovah fit que le peuple trouva faveur aux yeux des Égyptiens, si bien que ceux-ci leur accordèrent les choses demandées ; et ils dépouillèrent les Égyptiens.

37 Alors les fils d’Israël partirent de Ramsès pour Soukkoth, au nombre de six cent mille hommes de pied, [des hommes] robustes, sans compter les petits. 38 Et un peuple mêlé, immense, monta aussi avec eux, ainsi que du petit bétail et du gros bétail, cheptel très nombreux. 39 Ils se mirent à faire cuire la pâte qu’ils avaient emportée d’Égypte en gâteaux ronds, gâteaux sans levain, car elle n’avait pas levé, parce qu’ils avaient été chassés d’Égypte et n’avaient pu s’attarder, et ils ne s’étaient même pas préparé de provisions.

40 Et l’habitation des fils d’Israël, qui avaient habité en Égypte, fut de quatre cent trente ans. 41 Et il arriva à la fin des quatre cent trente ans, oui il arriva, en ce jour-là même, que toutes les armées de Jéhovah sortirent du pays d’Égypte. 42 C’est une nuit à observer en ce qui concerne Jéhovah, pour les avoir fait sortir du pays d’Égypte. En ce qui concerne Jéhovah, cette nuit est [une nuit] à observer par tous les fils d’Israël dans toutes leurs générations.

43 Jéhovah dit encore à Moïse et à Aaron : “ Voici l’ordonnance de la Pâque : Aucun étranger ne peut en manger. 44 Mais là où il y a un esclave mâle acquis à prix d’argent, tu dois le circoncire. Alors seulement il pourra être admis à en manger. 45 L’immigrant et le salarié ne peuvent en manger. 46 On la mangera dans une seule maison. Tu ne pourras emporter aucune partie de [sa] chair hors de la maison, vers quelque endroit à l’extérieur. Vous n’en briserez pas un os. 47 Toute l’assemblée d’Israël la célébrera. 48 Si un résident étranger réside comme étranger chez toi et s’il veut vraiment célébrer la Pâque pour Jéhovah, que soit circoncis tout mâle de chez lui. Alors seulement il pourra s’approcher pour la célébrer ; et il devra devenir comme un indigène du pays. Mais aucun incirconcis ne peut en manger. 49 Il existera une même loi pour l’indigène et pour le résident étranger qui réside comme étranger au milieu de vous. ”

50 Tous les fils d’Israël firent donc comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse et à Aaron. Ainsi firent-ils, exactement. 51 Et il arriva, en ce jour-là même, que Jéhovah fit sortir les fils d’Israël du pays d’Égypte, avec leurs armées.

Exode  13 : 1 - 22

13 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 2 “ Sanctifie pour moi tout premier-né mâle qui ouvre toute matrice parmi les fils d’Israël, parmi hommes et bêtes. Il est à moi. ”

3 Moïse dit encore au peuple : “ Qu’on garde le souvenir de ce jour où vous êtes sortis d’Égypte, de la maison des esclaves, car c’est par la force de la main que Jéhovah vous a fait sortir d’ici. On ne pourra donc manger rien de levé. 4 Aujourd’hui vous sortez, au mois d’Abib. 5 Et il devra arriver ceci : quand Jéhovah t’aura fait entrer au pays des Cananéens, des Hittites et des Amorites, des Hivites et des Yebousites, qu’il a juré à tes ancêtres de te donner, pays ruisselant de lait et de miel, alors il faudra que tu fasses ce service en ce mois. 6 Sept jours durant tu mangeras des gâteaux sans levain, et le septième jour sera une fête pour Jéhovah. 7 On mangera des gâteaux sans levain pendant les sept jours ; on ne verra chez toi rien de levé, on ne verra pas chez toi de pâte aigrie, à l’intérieur de toutes tes frontières. 8 En ce jour-là, tu devras expliquer à ton fils, en disant : ‘ C’est à cause de ce que Jéhovah a fait pour moi, quand je suis sorti d’Égypte. ’ 9 Et cela devra te servir de signe sur ta main et de mémorial entre tes yeux, afin que la loi de Jéhovah soit dans ta bouche, car c’est par une main forte que Jéhovah t’a fait sortir d’Égypte. 10 Tu devras garder cette ordonnance, en son temps fixé, d’année en année.

11 “ Et il devra arriver ceci : quand Jéhovah te fera entrer au pays des Cananéens, comme il l’a juré à toi et à tes ancêtres, et qu’il te l’aura donné, 12 alors il faudra que tu voues à Jéhovah tout [fils] qui ouvre la matrice, et tout premier-né, petit de la bête, qui deviendra ta propriété. Les mâles appartiennent à Jéhovah. 13 Tout premier-né d’âne, tu le rachèteras par un mouton ; si tu ne le rachètes pas, alors tu devras lui briser la nuque. Tout premier-né d’homme, parmi tes fils, tu le rachèteras.

14 “ Et il devra arriver ceci : si ton fils, dans l’avenir, t’interroge en disant : ‘ Que signifie cela ? ’ alors il faudra que tu lui dises : ‘ Par la force de la main, Jéhovah nous a fait sortir d’Égypte, de la maison des esclaves. 15 Il est arrivé que Pharaon s’obstinait pour ce qui était de nous renvoyer ; alors Jéhovah a tué tout premier-né au pays d’Égypte, depuis le premier-né de l’homme jusqu’au premier-né de la bête. C’est pourquoi je sacrifie à Jéhovah tous les mâles qui ouvrent la matrice, et je rachète tout premier-né de mes fils. ’ 16 Cela devra servir de signe sur ta main et de fronteau entre tes yeux, car c’est par la force de la main que Jéhovah nous a fait sortir d’Égypte. ”

17 Et il arriva, au moment où Pharaon renvoya le peuple, que Dieu ne les conduisit pas par le chemin du pays des Philistins, simplement parce qu’il était proche, car Dieu dit : “ Il se peut que le peuple ait du regret quand il verra la guerre et qu’il retourne bel et bien en Égypte. ” 18 Dieu fit donc faire un détour au peuple par le chemin du désert de la mer Rouge. Mais c’est en formation de combat que les fils d’Israël montèrent du pays d’Égypte. 19 Et Moïse emportait les ossements de Joseph avec lui, car celui-ci avait fait jurer solennellement les fils d’Israël, en disant : “ Dieu ne manquera pas de s’occuper de vous, et vous devrez faire monter d’ici mes ossements avec vous. ” 20 Ils partirent alors de Soukkoth et campèrent à Étham, en bordure du désert.

21 Et Jéhovah marchait en avant d’eux, le jour dans une colonne de nuage pour les conduire par le chemin, et la nuit dans une colonne de feu pour les éclairer, pour qu’ils puissent marcher le jour et la nuit. 22 La colonne de nuage ne s’éloignait pas de devant le peuple pendant le jour, ni la colonne de feu pendant la nuit.

Exode  14 : 1 - 31

14 Jéhovah parla alors à Moïse, en disant : 2 “ Dis aux fils d’Israël qu’ils rebroussent chemin et campent devant Pihahiroth, entre Migdol et la mer, en vue de Baal-Tsephôn. Vous camperez en face [de ce lieu], près de la mer. 3 Alors, à coup sûr, Pharaon dira au sujet des fils d’Israël : ‘ Ils errent en [pleine] confusion dans le pays. Le désert s’est refermé sur eux. ’ 4 Et je laisserai bel et bien s’obstiner le cœur de Pharaon ; oui, il les poursuivra et je me glorifierai par le moyen de Pharaon et de toutes ses forces militaires ; et à coup sûr les Égyptiens sauront que je suis Jéhovah. ” Et ils firent cela, exactement.

5 Plus tard, on annonça au roi d’Égypte que le peuple avait fui. Immédiatement le cœur de Pharaon et de ses serviteurs fut changé à l’égard du peuple, si bien qu’ils dirent : “ Qu’avons-nous fait là ? Car nous avons renvoyé Israël pour qu’il ne travaille plus pour nous comme esclave. ” 6 Il fit donc préparer ses chars, et il prit son peuple avec lui. 7 Il prit alors six cents chars d’élite et tous les autres chars d’Égypte avec des guerriers sur chacun d’eux. 8 Ainsi Jéhovah laissa s’obstiner le cœur de Pharaon le roi d’Égypte, et il se mit à la poursuite des fils d’Israël, tandis que les fils d’Israël sortaient la main levée. 9 Les Égyptiens se mirent à leur poursuite, et tous les chevaux de char de Pharaon ainsi que ses cavaliers et ses forces militaires les rattrapèrent alors qu’ils campaient près de la mer, près de Pihahiroth, en vue de Baal-Tsephôn.

10 Quand Pharaon s’approcha, les fils d’Israël se mirent à lever les yeux, et voici que les Égyptiens marchaient derrière eux ; et les fils d’Israël eurent très peur et se mirent à crier vers Jéhovah. 11 Puis ils dirent à Moïse : “ Est-ce parce qu’il n’y a pas de tombes en Égypte que tu nous as emmenés ici, pour mourir dans le désert ? Qu’est-ce que tu nous as fait en nous faisant sortir d’Égypte ? 12 N’est-ce pas la parole que nous te disions en Égypte, en disant : ‘ Laisse-nous tranquilles, pour que nous servions les Égyptiens ’ ? Car il vaut mieux pour nous servir les Égyptiens que de mourir dans le désert. ” 13 Alors Moïse dit au peuple : “ N’ayez pas peur. Tenez ferme et voyez le salut de Jéhovah, celui qu’il va réaliser pour vous aujourd’hui. Car les Égyptiens que vous voyez réellement aujourd’hui, vous ne les reverrez plus, non, jamais plus. 14 Jéhovah lui-même combattra pour vous, et vous, vous vous tairez. ”

15 Jéhovah dit alors à Moïse : “ Pourquoi cries-tu sans cesse vers moi ? Dis aux fils d’Israël qu’ils lèvent le camp. 16 Quant à toi, lève ton bâton, tends ta main sur la mer et fends-la, pour que les fils d’Israël aillent au milieu de la mer, sur une terre ferme. 17 Quant à moi, voici que je laisse s’obstiner le cœur des Égyptiens pour qu’ils entrent derrière eux et que je me glorifie par le moyen de Pharaon et de toutes ses forces militaires, de ses chars et de ses cavaliers. 18 Et à coup sûr les Égyptiens sauront que je suis Jéhovah quand je me serai glorifié par le moyen de Pharaon, de ses chars et de ses cavaliers. ”

19 Alors l’ange du [vrai] Dieu, qui marchait en avant du camp d’Israël, partit et passa sur leurs arrières, et la colonne de nuage partit de leur avant-garde et se tint sur leurs arrières. 20 Elle vint donc entre le camp des Égyptiens et le camp d’Israël. D’une part, elle était nuage et ténèbres. D’autre part, elle éclairait la nuit. Et ce groupe-ci ne s’approcha pas de ce groupe-là, de toute la nuit.

21 Moïse tendit alors sa main sur la mer ; et Jéhovah se mit à faire reculer la mer par un fort vent d’est durant toute la nuit ; il se mit à faire du bassin de la mer un sol ferme, et les eaux se fendaient. 22 Finalement les fils d’Israël allèrent au milieu de la mer, sur une terre ferme, tandis que les eaux étaient pour eux une muraille à leur droite et à leur gauche. 23 Et les Égyptiens se mirent à leur poursuite ; tous les chevaux de Pharaon, ses chars et ses cavaliers entrèrent alors derrière eux, au milieu de la mer. 24 Et il arriva, durant la veille du matin, que, de l’intérieur de la colonne de feu et de nuage, Jéhovah se mit à regarder le camp des Égyptiens, puis il jeta la confusion dans le camp des Égyptiens. 25 Et il ôtait les roues de leurs chars, si bien qu’ils les conduisaient avec difficulté ; et les Égyptiens se mirent à dire : “ Fuyons, [évitons] tout contact avec Israël, car à coup sûr Jéhovah combat pour eux contre les Égyptiens. ”

26 Finalement Jéhovah dit à Moïse : “ Tends ta main sur la mer pour que les eaux reviennent sur les Égyptiens, sur leurs chars et sur leurs cavaliers. ” 27 Moïse aussitôt tendit sa main sur la mer, et la mer commença à revenir à son niveau normal, à l’approche du matin. Pendant ce temps, les Égyptiens fuyaient pour ne pas la rencontrer, mais Jéhovah se débarrassa des Égyptiens au milieu de la mer. 28 Et les eaux revenaient. Finalement elles recouvrirent les chars et les cavaliers appartenant à toutes les forces militaires de Pharaon et qui étaient entrés derrière eux dans la mer. Il n’en resta pas même un seul.

29 Quant aux fils d’Israël, ils marchèrent sur une terre ferme au milieu du lit de la mer, et les eaux furent pour eux une muraille à leur droite et à leur gauche. 30 Ainsi, en ce jour-là, Jéhovah sauva Israël de la main des Égyptiens, et Israël put voir les Égyptiens morts sur le bord de la mer. 31 Israël put voir aussi la grande main que Jéhovah avait mise en action contre les Égyptiens ; et le peuple se mit à craindre Jéhovah et à avoir foi en Jéhovah et en Moïse son serviteur.

Exode  15 : 1 - 27

15 À cette époque Moïse et les fils d’Israël se mirent à chanter ce chant pour Jéhovah et à dire ce qui suit :

“ Que je chante pour Jéhovah, car il s’est élevé hautement.

Le cheval et son cavalier, il les a jetés dans la mer.

 2 Ma force et [ma] puissance, c’est Yah, puisqu’il devient mon salut.

C’est là mon Dieu, et je le louerai ; le Dieu de mon père, et je l’exalterai.

 3 Jéhovah est un guerrier. Jéhovah est son nom.

 4 Les chars de Pharaon et ses forces militaires, il les a précipités dans la mer ;

l’élite de ses guerriers a été engloutie dans la mer Rouge.

 5 Les eaux houleuses les ont alors recouverts ; ils sont descendus dans les profondeurs comme une pierre.

 6 Ta droite, ô Jéhovah, se montre puissante par la force,

ta droite, ô Jéhovah, peut mettre en pièces l’ennemi.

 7 Dans l’abondance de ta supériorité, tu peux démolir ceux qui se dressent contre toi ;

tu envoies ta colère ardente, elle les dévore comme le chaume.

 8 Par un souffle de tes narines, les eaux se sont amoncelées ;

elles sont restées immobiles comme une digue de flots ;

les eaux houleuses se sont figées au cœur de la mer.

 9 L’ennemi disait : ‘ Je poursuivrai ! Je rattraperai !

Je partagerai le butin ! Mon âme se rassasiera d’eux !

Je tirerai mon épée ! Ma main les chassera ! ’

10 Tu as soufflé de ton souffle, la mer les a recouverts ;

ils se sont enfoncés comme du plomb dans les eaux majestueuses.

11 Qui est comme toi parmi les dieux, ô Jéhovah ?

Qui est comme toi, qui te montres puissant en sainteté ?

Celui qu’on doit craindre avec des chants de louange, Celui qui fait des prodiges.

12 Tu as tendu ta droite, la terre s’est mise à les engloutir.

13 Dans ta bonté de cœur tu as guidé ce peuple que tu as ramené.

Oui, dans ta force tu le conduiras vers ta sainte demeure.

14 Oui, les peuples l’apprendront, ils s’agiteront ;

oui, les douleurs saisiront les habitants de Philistie.

15 À cette époque les cheiks d’Édom seront vraiment troublés ;

quant aux despotes de Moab, un tremblement les saisira.

Tous les habitants de Canaan seront vraiment démoralisés.

16 Sur eux tomberont la frayeur et l’effroi.

À cause de la grandeur de ton bras, ils seront immobiles comme une pierre,

jusqu’à ce que passe ton peuple, ô Jéhovah,

jusqu’à ce que passe le peuple que tu as produit.

17 Tu les amèneras et tu les planteras dans la montagne de ton héritage,

lieu fixe que tu t’es préparé pour demeure, ô Jéhovah,

sanctuaire, ô Jéhovah, que tes mains ont établi.

18 Jéhovah régnera pour des temps indéfinis, oui pour toujours.

19 Quand les chevaux de Pharaon, avec ses chars et ses cavaliers, sont entrés dans la mer,

alors Jéhovah a fait revenir sur eux les eaux de la mer,

tandis que les fils d’Israël ont marché sur une terre ferme au milieu de la mer. ”

20 Alors Miriam la prophétesse, la sœur d’Aaron, prit un tambourin dans sa main ; et toutes les femmes se mirent à sortir avec elle, avec tambourins et danses. 21 Et Miriam répondait aux hommes :

“ Chantez pour Jéhovah, car il s’est élevé hautement.

Le cheval et son cavalier, il les a jetés dans la mer. ”

22 Plus tard, Moïse fit partir Israël de la mer Rouge et ils sortirent vers le désert de Shour ; ils marchèrent trois jours dans le désert, mais ils ne trouvèrent pas d’eau. 23 Finalement ils arrivèrent à Mara, mais ils ne purent boire l’eau de Mara, car elle était amère. C’est pourquoi il l’appela du nom de Mara. 24 Et le peuple se mit à murmurer contre Moïse, en disant : “ Qu’allons-nous boire ? ” 25 Alors il cria vers Jéhovah. Et Jéhovah lui indiqua un arbre ; il le jeta dans l’eau et l’eau devint douce.

Là Il établit pour eux une prescription et une base pour le jugement, et là il les mit à l’épreuve. 26 Il dit encore : “ Si tu écoutes strictement la voix de Jéhovah ton Dieu, si tu fais ce qui est droit à ses yeux, si tu prêtes vraiment l’oreille à ses commandements et si tu gardes toutes ses prescriptions, je ne mettrai sur toi aucune des maladies que j’ai mises sur les Égyptiens, car je suis Jéhovah qui te guérit. ”

27 Après cela, ils arrivèrent à Élim, où il y avait douze sources d’eau et soixante-dix palmiers. Et ils campèrent là, près de l’eau.

Exode  16 : 1 - 36

16 Plus tard, ils partirent d’Élim, et toute l’assemblée des fils d’Israël arriva finalement au désert de Sîn, qui est entre Élim et le Sinaï, au quinzième jour du deuxième mois après leur sortie du pays d’Égypte.

2 Et toute l’assemblée des fils d’Israël se mit à murmurer contre Moïse et contre Aaron dans le désert. 3 Les fils d’Israël leur disaient : “ Si seulement nous étions morts de la main de Jéhovah au pays d’Égypte, alors que nous étions assis près des marmites de viande, alors que nous mangions du pain à satiété, car vous nous avez fait sortir dans ce désert pour faire mourir de faim toute cette congrégation. ”

4 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Voici que je fais pleuvoir des cieux du pain pour vous ; le peuple devra sortir et en ramasser chacun sa quantité jour pour jour, afin que je le mette à l’épreuve [pour voir] s’il marchera dans ma loi ou non. 5 Et voici ce qui devra arriver au sixième jour : il faudra qu’ils préparent ce qu’ils auront rapporté, et ce sera bien le double de ce qu’ils ramasseront jour après jour. ”

6 Moïse et Aaron dirent donc à tous les fils d’Israël : “ Ce soir vous saurez à coup sûr que c’est Jéhovah qui vous a fait sortir du pays d’Égypte. 7 Et le matin vous verrez vraiment la gloire de Jéhovah, car il a entendu vos murmures contre Jéhovah. Nous, que sommes-nous pour que vous murmuriez contre nous ? ” 8 Moïse reprit : “ Ce sera quand Jéhovah vous donnera le soir de la viande à manger et le matin du pain à satiété, car Jéhovah a entendu vos murmures que vous murmurez contre lui. Nous, que sommes-nous ? Ce n’est pas contre nous que sont vos murmures, mais contre Jéhovah. ”

9 Puis Moïse dit à Aaron : “ Dis à toute l’assemblée des fils d’Israël : ‘ Approchez-vous devant Jéhovah, car il a entendu vos murmures. ’ ” 10 Alors il arriva ceci : dès qu’Aaron eut parlé à toute l’assemblée des fils d’Israël, ils se tournèrent du côté du désert, et, voyez, la gloire de Jéhovah apparut dans le nuage.

11 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 12 “ J’ai entendu les murmures des fils d’Israël. Parle-leur, en disant : ‘ Entre les deux soirs vous mangerez de la viande et au matin vous serez rassasiés de pain, et vous saurez à coup sûr que je suis Jéhovah votre Dieu. ’ ”

13 Voici donc ce qui arriva : le soir, les cailles montèrent puis couvrirent le camp, et le matin il s’était formé une couche de rosée autour du camp. 14 Finalement la couche de rosée s’évapora et voici que sur la surface du désert il y avait quelque chose de fin, de floconneux, de fin comme le givre sur la terre. 15 Lorsque les fils d’Israël virent cela, alors ils se dirent l’un à l’autre : “ Qu’est-ce ? ” Car ils ne savaient pas ce que c’était. Moïse donc leur dit : “ C’est le pain que Jéhovah vous a donné pour nourriture. 16 Voici la parole que Jéhovah a ordonnée : ‘ Ramassez-en, chacun en fonction de ce qu’il mange. Vous en prendrez un omer par individu, selon le nombre des âmes que chacun de vous a dans sa tente. ’ ” 17 Et les fils d’Israël se mirent à faire ainsi ; ils ramassaient cela, les uns recueillant beaucoup et les autres recueillant peu. 18 Lorsqu’ils le mesuraient avec l’omer, celui qui avait recueilli beaucoup n’en avait pas en surplus et celui qui avait recueilli peu n’en manquait pas. Ils ramassaient cela chacun en fonction de ce qu’il mangeait.

19 Alors Moïse leur dit : “ Que personne n’en laisse jusqu’au matin. ” 20 Mais ils n’écoutèrent pas Moïse. Quand des hommes en laissaient jusqu’au matin, il s’y engendrait des vers et cela puait ; si bien que Moïse s’indigna contre eux. 21 Ils ramassaient cela matin après matin, chacun en fonction de ce qu’il mangeait. Quand le soleil devenait chaud, cela fondait.

22 Et il arriva, au sixième jour, qu’ils ramassèrent le double de pain, deux omers par personne. Tous les chefs de l’assemblée vinrent donc l’annoncer à Moïse. 23 Alors il leur dit : “ C’est ce qu’a dit Jéhovah. Demain, c’est l’observation sabbatique d’un saint sabbat pour Jéhovah. Ce que vous pouvez cuire, cuisez-le, et ce que vous pouvez faire bouillir, faites-le bouillir, et tout ce qu’il y aura en surplus, mettez-le en réserve pour vous comme chose à garder jusqu’au matin. ” 24 Ils le mirent donc en réserve jusqu’au matin, comme l’avait ordonné Moïse, et cela ne pua pas, et il ne s’y trouva pas de larves. 25 Alors Moïse dit : “ Mangez cela aujourd’hui, car aujourd’hui est un sabbat pour Jéhovah. Aujourd’hui vous n’en trouverez pas dans la campagne. 26 Six jours durant vous ramasserez cela, mais le septième jour est un sabbat. Ce [jour-là], il ne s’en formera pas. ” 27 Or il arriva, au septième jour, que certains du peuple sortirent quand même pour en ramasser, mais ils n’en trouvèrent pas.

28 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Jusqu’à quand refuserez-vous de garder mes commandements et mes lois ? 29 Rendez-vous bien compte que Jéhovah vous a donné le sabbat. C’est pourquoi il vous donne, au sixième jour, le pain de deux jours. Restez chacun à sa place. Que personne ne sorte de l’endroit où il est au septième jour. ” 30 Et le peuple se mit à observer le sabbat le septième jour.

31 La maison d’Israël appelait cela du nom de “ manne ”. C’était blanc comme de la graine de coriandre et cela avait le goût des gâteaux plats au miel. 32 Alors Moïse dit : “ Voici la parole que Jéhovah a ordonnée : ‘ Remplissez-en un omer, comme chose à garder dans toutes vos générations, afin qu’elles voient le pain que je vous faisais manger au désert, quand je vous faisais sortir du pays d’Égypte. ’ ” 33 Moïse donc dit à Aaron : “ Prends une jarre, mets-y un plein omer de manne et dépose-la devant Jéhovah comme chose à garder dans toutes vos générations. ” 34 Ainsi que Jéhovah l’avait ordonné à Moïse, Aaron la déposa alors devant le Témoignage, comme chose à garder. 35 Les fils d’Israël mangèrent la manne quarante ans durant, jusqu’à leur arrivée en pays habité. C’est la manne qu’ils mangèrent jusqu’à leur arrivée à la frontière du pays de Canaan. 36 Or l’omer est un dixième d’épha.

Exode  17 : 1 - 16

17 Et toute l’assemblée des fils d’Israël entreprit de partir du désert de Sîn, par étapes, [étapes] qu’ils parcoururent selon l’ordre de Jéhovah, et ils se mirent à camper à Rephidim. Mais il n’y avait pas d’eau à boire pour le peuple.

2 Alors le peuple se prit de querelle avec Moïse et dit : “ Donne-nous de l’eau, que nous buvions ! ” Mais Moïse leur dit : “ Pourquoi vous querellez-vous avec moi ? Pourquoi mettez-vous sans cesse Jéhovah à l’épreuve ? ” 3 Et là le peuple continua d’avoir soif d’eau, et le peuple murmurait contre Moïse et disait : “ Pourquoi nous as-tu fait monter d’Égypte pour nous faire mourir de soif, ainsi que nos fils et notre bétail ? ” 4 Finalement Moïse cria vers Jéhovah, en disant : “ Que dois-je faire avec ce peuple ? Encore un peu et ils vont me lapider ! ”

5 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Passe en avant du peuple et prends avec toi quelques-uns des anciens d’Israël, et ton bâton avec lequel tu as frappé le Nil. Prends-le dans ta main et tu devras marcher. 6 Vois ! Je me tiens devant toi, là, sur le rocher, en Horeb. Tu devras frapper sur le rocher, il devra en sortir de l’eau et le peuple devra la boire. ” Et Moïse fit ainsi, sous les yeux des anciens d’Israël. 7 Il appela donc le lieu du nom de Massa et Meriba, à cause de la querelle des fils d’Israël et parce qu’ils avaient mis Jéhovah à l’épreuve, en disant : “ Jéhovah est-il au milieu de nous, ou non ? ”

8 Et les Amaléqites vinrent combattre contre Israël à Rephidim. 9 Moïse dit alors à Josué : “ Choisis-nous des hommes et sors, combats contre les Amaléqites. Demain je me posterai sur le sommet de la colline, avec le bâton du [vrai] Dieu dans ma main. ” 10 Josué fit donc comme le lui avait dit Moïse, pour combattre contre les Amaléqites ; et Moïse, Aaron et Hour montèrent au sommet de la colline.

11 Et voici ce qui arriva : dès que Moïse levait sa main, les Israélites l’emportaient, mais dès qu’il laissait retomber sa main, les Amaléqites l’emportaient. 12 Lorsque les mains de Moïse furent lourdes, alors ils prirent une pierre et la mirent sous lui, et il s’assit dessus ; Aaron et Hour lui soutinrent les mains, l’un de ce côté-ci et l’autre de ce côté-là, si bien que ses mains restèrent fermes jusqu’au coucher du soleil. 13 Josué vainquit donc Amaleq et son peuple avec le tranchant de l’épée.

14 Jéhovah dit alors à Moïse : “ Écris cela en mémorial dans le livre et énonce-le aux oreilles de Josué : ‘ J’effacerai complètement le souvenir d’Amaleq de dessous les cieux. ’ ” 15 Alors Moïse bâtit un autel et l’appela du nom de Jéhovah-Nissi, 16 en disant : “ Parce qu’une main est contre le trône de Yah, pour Jéhovah ce sera la guerre avec Amaleq de génération en génération. ”

Exode  18 : 1 - 27

18 Or Yithro le prêtre de Madiân, le beau-père de Moïse, apprit tout ce que Dieu avait fait pour Moïse et pour Israël son peuple : comment Jéhovah avait fait sortir Israël d’Égypte. 2 Alors Yithro le beau-père de Moïse prit Tsippora la femme de Moïse — c’était après qu’elle eut été renvoyée —, 3 et ses deux fils : le nom de l’un était Guershom, “ car, avait-il dit, je suis devenu un résident étranger dans un pays étranger ” ; 4 le nom de l’autre était Éliézer, “ car, on le cite, le Dieu de mon père est celui qui me vient en aide, en ce qu’il m’a délivré de l’épée de Pharaon ”.

5 Yithro le beau-père de Moïse vint alors, avec ses fils et sa femme, vers Moïse, au désert où il campait, à la montagne du [vrai] Dieu. 6 Puis il fit dire à Moïse : “ Moi, ton beau-père, Yithro, je suis venu vers toi, ainsi que ta femme et ses deux fils avec elle. ” 7 Aussitôt Moïse sortit à la rencontre de son beau-père, puis il se prosterna et l’embrassa, et ils se demandèrent l’un l’autre comment ils allaient. Après quoi ils entrèrent dans la tente.

8 Et Moïse se mit à raconter à son beau-père tout ce que Jéhovah avait fait à Pharaon et à l’Égypte à cause d’Israël, et toutes les tribulations qui leur étaient arrivées en chemin, et pourtant Jéhovah les délivrait. 9 Alors Yithro se réjouit de tout le bien que Jéhovah avait fait pour Israël en ce qu’il l’avait délivré de la main de l’Égypte. 10 Et Yithro dit : “ Béni soit Jéhovah qui vous a délivrés de la main de l’Égypte et de la main de Pharaon, et qui a délivré le peuple de dessous la main de l’Égypte. 11 À présent je sais vraiment que Jéhovah est plus grand que tous les [autres] dieux à cause de cette affaire où ils se sont montrés présomptueux contre eux. ” 12 Alors Yithro le beau-père de Moïse prit un holocauste et des sacrifices pour Dieu ; et Aaron et tous les anciens d’Israël vinrent manger le pain avec le beau-père de Moïse, devant le [vrai] Dieu.

13 Et il arriva, le lendemain, que Moïse s’assit comme d’habitude pour servir de juge pour le peuple, et le peuple se tint devant Moïse du matin jusqu’au soir. 14 Et le beau-père de Moïse put voir tout ce qu’il faisait pour le peuple. Et il dit : “ Quel est ce travail que tu fais pour le peuple ? Pourquoi continues-tu à siéger seul, et tout le peuple se place-t-il sans arrêt devant toi, du matin jusqu’au soir ? ” 15 Alors Moïse dit à son beau-père : “ C’est que le peuple vient à moi sans cesse pour interroger Dieu. 16 S’ils ont une affaire, elle doit venir devant moi, et je dois juger entre les parties, et je dois faire connaître les décisions du [vrai] Dieu et ses lois. ”

17 Alors le beau-père de Moïse lui dit : “ Elle n’est pas bonne ta façon de faire. 18 À coup sûr, tu t’épuiseras, et toi et ce peuple qui est avec toi, car cette tâche est trop lourde pour toi. Tu ne peux l’accomplir à toi seul. 19 À présent écoute ma voix. Je vais te conseiller, et Dieu sera avec toi. Toi, sers de représentant pour le peuple devant le [vrai] Dieu, et tu devras porter toi-même les affaires devant le [vrai] Dieu. 20 Tu devras les avertir quant à la teneur des prescriptions et des lois, et tu devras leur faire connaître la voie où ils doivent marcher et le travail qu’ils doivent faire. 21 Mais toi, tu devrais choisir parmi tout le peuple des hommes capables, qui craignent Dieu, des hommes dignes de confiance, qui haïssent le gain injuste ; et tu devras les établir sur eux comme chefs de milliers, chefs de centaines, chefs de cinquantaines et chefs de dizaines. 22 Ils devront juger le peuple à tout moment convenable ; et il devra arriver ceci : toute grande affaire, ils la porteront devant toi, mais toute petite affaire, ils s’en occuperont eux-mêmes en tant que juges. Allège-toi donc la chose ; ils devront porter la charge avec toi. 23 Si tu fais cette chose — et Dieu t’a donné ordre —, alors, vraiment, tu pourras tenir et, de plus, tout ce peuple arrivera en paix dans son lieu. ”

24 Aussitôt Moïse écouta la voix de son beau-père et fit tout ce qu’il avait dit. 25 Moïse choisit donc des hommes capables dans tout Israël et leur donna des fonctions, [les mettant] comme chefs sur le peuple, comme chefs de milliers, chefs de centaines, chefs de cinquantaines et chefs de dizaines. 26 Et ils jugeaient le peuple à tout moment convenable. L’affaire difficile, ils la portaient devant Moïse, mais toute petite affaire, ils s’en occupaient eux-mêmes en tant que juges. 27 Après cela, Moïse reconduisit son beau-père et celui-ci s’en alla vers son pays.

Exode  19 : 1 - 25

19 Au troisième mois après que les fils d’Israël furent sortis du pays d’Égypte, en ce même jour, ils arrivèrent au désert du Sinaï. 2 Et ils entreprirent de partir de Rephidim et arrivèrent au désert du Sinaï, et ils campèrent dans le désert ; et Israël campait là, en face de la montagne.

3 Et Moïse monta vers le [vrai] Dieu, et Jéhovah se mit à l’appeler de la montagne, en disant : “ Voici ce que tu diras à la maison de Jacob et ce que tu annonceras aux fils d’Israël : 4 ‘ Vous avez vu vous-mêmes ce que j’ai fait aux Égyptiens, pour que je vous porte sur des ailes d’aigles et vous amène vers moi. 5 Et maintenant, si vous obéissez strictement à ma voix et si vous gardez vraiment mon alliance, alors, à coup sûr, vous deviendrez mon bien particulier parmi tous les [autres] peuples, car toute la terre m’appartient. 6 Et vous, vous deviendrez pour moi un royaume de prêtres et une nation sainte. ’ Ce sont là les paroles que tu diras aux fils d’Israël. ”

7 Moïse vint donc appeler les anciens du peuple et exposa devant eux toutes ces paroles que Jéhovah lui avait ordonnées. 8 Après cela tout le peuple répondit unanimement et dit : “ Tout ce qu’a dit Jéhovah, nous sommes prêts à le faire. ” Aussitôt Moïse revint vers Jéhovah [avec] les paroles du peuple. 9 Et Jéhovah dit à Moïse : “ Vois ! Je viens vers toi dans un sombre nuage, afin que le peuple entende quand je parlerai avec toi et qu’en toi aussi ils aient foi pour des temps indéfinis. ” Alors Moïse rapporta à Jéhovah les paroles du peuple.

10 Jéhovah dit encore à Moïse : “ Va vers le peuple, et tu devras les sanctifier aujourd’hui et demain, et ils devront laver leurs manteaux. 11 Il faudra qu’ils soient prêts pour le troisième jour, car le troisième jour Jéhovah descendra, devant les yeux de tout le peuple, sur le mont Sinaï. 12 Tu devras fixer des limites pour le peuple, tout autour, en disant : ‘ Gardez-vous de monter dans la montagne, et n’en touchez pas le bord. Quiconque touchera la montagne sera vraiment mis à mort. 13 Pas une main ne le touchera, car, à coup sûr, il sera lapidé ou sera transpercé. Homme ou bête, il ne vivra pas. ’ Quand retentira la corne de bélier, ils pourront monter à la montagne. ”

14 Alors Moïse descendit de la montagne vers le peuple, et il entreprit de sanctifier le peuple ; et ils se mirent à laver leurs manteaux. 15 Il dit donc au peuple : “ Préparez-vous pendant les trois jours. Ne vous approchez pas de la femme. ”

16 Et le troisième jour, quand vint le matin, il arriva ceci : il se produisait des tonnerres et des éclairs, et un épais nuage sur la montagne, et un son de cor très fort, si bien que tout le peuple qui était dans le camp tremblait. 17 Alors Moïse fit sortir le peuple du camp à la rencontre du [vrai] Dieu ; et ils allèrent se placer au pied de la montagne. 18 Le mont Sinaï était tout fumant, parce que sur lui était descendu Jéhovah dans le feu ; et sa fumée montait comme la fumée d’un four, et toute la montagne tremblait violemment. 19 Quand le son du cor devint de plus en plus fort, Moïse se mit à parler et le [vrai] Dieu se mit à lui répondre par une voix.

20 Ainsi Jéhovah descendit sur le mont Sinaï, au sommet de la montagne. Puis Jéhovah appela Moïse au sommet de la montagne, et Moïse se mit à monter. 21 Jéhovah dit alors à Moïse : “ Descends, avertis le peuple de ne pas tenter de franchir les limites [et aller] vers Jéhovah pour regarder : il en tomberait un grand nombre. 22 Et que même les prêtres, qui s’approchent régulièrement de Jéhovah, se sanctifient, pour que Jéhovah ne se déchaîne pas sur eux. ” 23 Alors Moïse dit à Jéhovah : “ Le peuple ne peut pas monter au mont Sinaï, parce que toi-même tu nous as déjà avertis, en disant : ‘ Fixe des limites à la montagne et rends-la sacrée. ’ ” 24 Cependant Jéhovah lui dit : “ Va, descends et tu devras monter, toi et Aaron avec toi, mais que les prêtres et le peuple ne franchissent pas les limites pour monter vers Jéhovah, de peur qu’il ne se déchaîne sur eux. ” 25 Moïse descendit donc vers le peuple et le lui dit.

Exode  20 : 1 - 26

20 Alors Dieu prononça toutes ces paroles, en disant :

2 “ Je suis Jéhovah ton Dieu, qui t’ai fait sortir du pays d’Égypte, de la maison des esclaves. 3 Tu ne dois pas avoir d’autres dieux contre ma face.

4 “ Tu ne dois pas te faire d’image sculptée, ni de forme qui ressemble à quoi que ce soit qui est dans les cieux en haut, ou qui est sur la terre en bas, ou qui est dans les eaux sous la terre. 5 Tu ne dois pas te prosterner devant eux, ni te laisser entraîner à les servir, car moi, Jéhovah ton Dieu, je suis un Dieu qui exige un attachement exclusif, qui fait venir la punition pour la faute des pères sur les fils, sur la troisième génération et sur la quatrième génération, pour ceux qui me haïssent ; 6 mais qui use de bonté de cœur envers la millième génération pour ceux qui m’aiment et gardent mes commandements.

7 “ Tu ne dois pas prendre le nom de Jéhovah ton Dieu de manière indigne, car Jéhovah ne laissera pas impuni celui qui prendra son nom de manière indigne.

8 “ Te souvenant du jour du sabbat afin de le tenir pour sacré, 9 pendant six jours tu feras du service et tu devras faire tout ton travail. 10 Mais le septième jour est un sabbat pour Jéhovah ton Dieu. Tu ne pourras faire aucun travail, ni toi, ni ton fils, ni ta fille, ni ton esclave mâle, ni ton esclave femelle, ni ton animal domestique, ni ton résident étranger qui est dans tes portes. 11 Car en six jours Jéhovah a fait les cieux et la terre, la mer et tout ce qui s’y trouve, et il s’est alors reposé le septième jour. C’est pourquoi Jéhovah a béni le jour du sabbat et l’a alors rendu sacré.

12 “ Honore ton père et ta mère, afin que tes jours se prolongent sur le sol que Jéhovah ton Dieu te donne.

13 “ Tu ne dois pas assassiner.

14 “ Tu ne dois pas commettre d’adultère.

15 “ Tu ne dois pas voler.

16 “ Tu ne dois pas déposer contre ton semblable en faux témoin.

17 “ Tu ne dois pas désirer la maison de ton semblable. Tu ne dois pas désirer la femme de ton semblable, ni son esclave mâle, ni son esclave femelle, ni son taureau, ni son âne, ni rien de ce qui appartient à ton semblable. ”

18 Or tout le peuple voyait les tonnerres et le flamboiement des éclairs, le son du cor et la montagne fumante. Lorsque le peuple vit cela, alors il frémit et se tint à distance. 19 Et ils disaient à Moïse : “ Parle avec nous, toi, et que nous écoutions, mais que Dieu ne parle pas avec nous, de crainte que nous ne mourions. ” 20 Moïse donc dit au peuple : “ N’ayez pas peur, car c’est pour vous mettre à l’épreuve que le [vrai] Dieu est venu et pour que la crainte de [Dieu] continue d’exister devant votre face, afin que vous ne péchiez pas. ” 21 Le peuple se tenait à distance, mais Moïse s’approcha de la sombre masse nuageuse où était le [vrai] Dieu.

22 Jéhovah dit encore à Moïse : “ Voici ce que tu diras aux fils d’Israël : ‘ Vous avez vu vous-mêmes que c’est des cieux que j’ai parlé avec vous. 23 Vous ne devez pas faire, à côté de moi, des dieux d’argent, et vous ne devez pas vous faire des dieux d’or. 24 Tu me feras un autel de terre, et sur lui tu devras sacrifier tes holocaustes et tes sacrifices de communion, ton petit bétail et ton gros bétail. En tout lieu où je ferai rappeler mon nom, je viendrai à toi et je te bénirai à coup sûr. 25 Et si tu me fais un autel de pierres, tu ne pourras pas les façonner en pierres de taille. Si tu manies quand même ton ciseau dessus, alors tu le profaneras. 26 Tu ne devras pas monter à mon autel par des degrés, afin que sur lui ne soient pas découvertes tes parties sexuelles. ’

Exode  21 : 1 - 36

21 “ Et voici les décisions judiciaires que tu exposeras devant eux :

2 “ Si tu achètes un esclave hébreu, il sera esclave six années, mais la septième, il sortira libre, sans rien payer. 3 S’il entre seul, il sortira seul. S’il est propriétaire d’une femme, alors sa femme doit sortir avec lui. 4 Si son maître lui procure une femme, si elle lui a donné des fils ou des filles, la femme et ses enfants seront à son maître, et lui, il sortira seul. 5 Mais si l’esclave dit avec insistance : ‘ J’aime vraiment mon maître, ma femme et mes fils, je ne veux pas sortir libre ’, 6 alors son maître devra le faire approcher du [vrai] Dieu et devra l’amener près de la porte ou du montant [de la porte] ; et son maître devra lui percer l’oreille avec un poinçon, et il devra être son esclave pour des temps indéfinis.

7 “ Si un homme vend sa fille comme esclave, elle ne sortira pas comme sortent les esclaves mâles. 8 Si elle déplaît aux yeux de son maître, si bien qu’il ne se l’assigne pas comme concubine, mais la fait racheter, il n’aura pas le droit de la vendre à un peuple étranger, alors qu’il la trahit. 9 Et si c’est à son fils qu’il l’assigne, il agira envers elle selon le droit des filles. 10 S’il prend une autre femme pour lui, rien ne sera diminué de sa nourriture, de son vêtement et de son droit conjugal. 11 S’il ne fait pas pour elle ces trois choses, alors elle doit sortir gratuitement, sans argent.

12 “ Qui frappe un homme de telle sorte qu’il meurt réellement, celui-là doit absolument être mis à mort. 13 Mais lorsque quelqu’un ne guette pas et que le [vrai] Dieu laisse arriver la chose par sa main, alors je devrai te fixer un lieu où il pourra s’enfuir. 14 Et si un homme s’échauffe contre son compagnon au point de le tuer par ruse, tu le prendras même d’auprès de mon autel, pour qu’il meure. 15 Et qui frappe son père et sa mère doit absolument être mis à mort.

16 “ Et celui qui enlève un homme par un rapt et qui le vend réellement — ou bien on l’a retrouvé en sa main —, celui-là doit absolument être mis à mort.

17 “ Et qui appelle le mal sur son père et sur sa mère doit absolument être mis à mort.

18 “ Si des hommes se prennent de querelle, si vraiment l’un d’eux frappe son compagnon avec une pierre ou avec une houe et que ce dernier ne meure pas, mais doive garder le lit ; 19 si [la victime] se lève et circule réellement dehors sur ce qui lui sert de support, alors celui qui l’a frappé devra être exempt de punition ; il compensera seulement le temps que l’autre a perdu pour son travail, jusqu’à ce qu’il l’ait fait guérir complètement.

20 “ Si un homme frappe son esclave mâle ou son esclave femelle avec un bâton, si [l’esclave] meurt réellement sous sa main, il doit absolument être vengé. 21 Mais s’il survit un jour ou deux jours, il ne sera pas vengé, car c’est son argent.

22 “ Si des hommes se battent, s’ils heurtent réellement une femme enceinte et que ses enfants sortent, mais sans qu’il y ait d’accident mortel, on doit absolument lui imposer une indemnité, selon ce que le propriétaire de la femme lui imposera ; et il devra la donner par l’intermédiaire des juges. 23 Mais s’il y a un accident mortel, alors tu devras donner âme pour âme, 24 œil pour œil, dent pour dent, main pour main, pied pour pied, 25 brûlure pour brûlure, blessure pour blessure, coup pour coup.

26 “ Si un homme frappe l’œil de son esclave mâle ou l’œil de son esclave femelle, s’il l’abîme réellement, il le renverra libre, en compensation de son œil. 27 Et si c’est la dent de son esclave mâle ou la dent de son esclave femelle qu’il fait tomber, il le renverra libre, en compensation de sa dent.

28 “ Si un taureau encorne un homme ou une femme, si [la victime] meurt réellement, le taureau doit absolument être lapidé, mais on n’en mangera pas la chair ; et le propriétaire du taureau est exempt de punition. 29 Si, par contre, un taureau avait déjà auparavant l’habitude d’encorner et qu’on en ait averti son propriétaire, mais si celui-ci ne l’a pas tenu sous garde et que [l’animal] ait fait mourir un homme ou une femme, le taureau sera lapidé et son propriétaire aussi sera mis à mort. 30 Si une rançon lui est imposée, alors il devra donner le prix de rachat pour son âme selon tout ce qui lui sera imposé. 31 Que [l’animal] ait encorné un fils ou qu’il ait encorné une fille, il lui sera fait selon cette décision judiciaire. 32 Si c’est un esclave mâle ou une esclave femelle que le taureau a encorné, il donnera le prix de trente sicles au maître de [l’esclave] et le taureau sera lapidé.

33 “ Si un homme ouvre une fosse, ou si un homme creuse une fosse et ne la couvre pas, et qu’il y tombe réellement un taureau ou un âne, 34 le propriétaire de la fosse donnera la compensation. Il rendra le prix au propriétaire [de la bête], et l’animal mort sera pour lui. 35 Si le taureau d’un homme heurte le taureau d’un autre et que celui-ci meure réellement, alors ils devront vendre le taureau vivant et partager le prix qu’on aura payé pour lui ; ils partageront aussi [l’animal] mort. 36 Ou bien s’il était reconnu qu’un taureau avait déjà auparavant l’habitude d’encorner, mais que son propriétaire ne l’ait pas tenu sous garde, celui-ci doit absolument donner la compensation : taureau pour taureau, et [l’animal] mort sera pour lui.

Exode  22 : 1 - 31

22 “ Si un homme vole un taureau ou un mouton, si vraiment il l’abat ou le vend, il compensera par cinq [têtes] de gros bétail pour le taureau et par quatre de petit bétail pour le mouton.

2 (“ Si un voleur est surpris en flagrant délit d’effraction, si vraiment il est frappé et meurt, on ne sera pas coupable de meurtre sur sa personne. 3 Si le soleil était levé sur lui, on sera coupable de meurtre sur sa personne.)

“ Il doit absolument donner la compensation. S’il n’a rien, alors il devra être vendu pour les choses qu’il a volées. 4 Si ce qui a été volé est réellement retrouvé en sa main, vivant — du taureau à l’âne et au mouton —, il compensera au double.

5 “ Si un homme fait brouter un champ ou une vigne, si vraiment il envoie ses bêtes de somme et fait ravager un autre champ, il compensera avec le meilleur de son champ ou avec le meilleur de sa vigne.

6 “ Si un feu se propage, si vraiment il atteint des épines et que des gerbes ou des céréales sur pied ou un champ soient consumés, celui qui a allumé l’incendie doit absolument compenser [ce qui a été brûlé].

7 “ Si un homme donne à son compagnon de l’argent ou des objets à garder, et qu’on les vole dans la maison de cet homme, si le voleur est trouvé, il compensera au double. 8 Si le voleur n’est pas trouvé, alors on devra faire approcher du [vrai] Dieu le propriétaire de la maison, pour voir s’il n’a pas mis la main sur le bien de son compagnon. 9 Quant à toute affaire de transgression concernant un taureau, un âne, un mouton, un vêtement, tout objet perdu dont il peut dire : ‘ C’est bien cela ! ’ l’affaire des deux [parties] viendra devant le [vrai] Dieu. Celui que Dieu déclarera coupable fera compensation au double à son compagnon.

10 “ Si un homme donne à son compagnon un âne, ou un taureau, ou un mouton, ou quelque animal domestique à garder ; si vraiment [la bête] meurt ou s’estropie ou est emmenée sans que personne le voie, 11 un serment par Jéhovah interviendra entre les deux [parties], comme quoi [le dépositaire] n’a pas mis la main sur le bien de son compagnon ; le propriétaire des [bêtes] devra l’accepter et l’autre n’aura pas à donner de compensation. 12 Mais si vraiment elles viennent à être volées de chez lui, il aura à donner la compensation à leur propriétaire. 13 Si vraiment [l’animal] vient à être déchiré par une bête sauvage, il l’apportera en témoignage. Il n’aura pas à compenser pour un animal déchiré par une bête sauvage.

14 “ Mais si quelqu’un emprunte [une bête] à son compagnon, si vraiment elle s’estropie ou meurt, son propriétaire n’étant pas présent, il doit absolument donner la compensation. 15 Si son propriétaire est présent, il n’aura pas à donner de compensation. Si [l’animal] est loué, cela devra rentrer dans son prix de location.

16 “ Et si un homme séduit une vierge qui n’est pas fiancée, s’il a couché avec elle, il doit absolument l’acquérir pour femme, au prix d’achat. 17 Si son père refuse catégoriquement de la lui donner, il paiera l’argent selon le prix d’achat fixé pour les vierges.

18 “ Tu ne dois pas garder en vie une sorcière.

19 “ Quiconque couche avec une bête doit absolument être mis à mort.

20 “ Qui sacrifie à [d’autres] dieux, et non à Jéhovah seul, sera voué à la destruction.

21 “ Tu ne dois pas maltraiter le résident étranger ni l’opprimer, car vous êtes devenus des résidents étrangers au pays d’Égypte.

22 “ Vous ne devez affliger aucune veuve, ni aucun orphelin de père. 23 Si tu l’affliges de quelque manière, alors si jamais il vient à crier vers moi, je ne manquerai pas d’entendre sa clameur ; 24 oui, ma colère s’enflammera et, à coup sûr, je vous tuerai par l’épée, et vos femmes devront devenir veuves et vos fils orphelins de père.

25 “ Si tu prêtes de l’argent à mon peuple, à l’affligé qui est près de toi, tu ne dois pas devenir pour lui comme un usurier. Vous ne devez pas lui imposer d’intérêt.

26 “ Si jamais tu viens à saisir comme gage le vêtement de ton compagnon, tu le lui rendras au coucher du soleil. 27 Car c’est sa seule couverture. C’est son manteau pour sa peau. Dans quoi couchera-t-il ? Voici donc ce qui arrivera à coup sûr : il criera vers moi et j’entendrai bel et bien, car je suis compatissant.

28 “ Tu ne dois pas appeler le mal sur Dieu, ni maudire un chef parmi ton peuple.

29 “ Ta production entière et le trop-plein de ton pressoir, tu ne dois pas tarder à me les donner. Tu me donneras le premier-né de tes fils. 30 Voici comment tu feras pour ton taureau et pour ton mouton : il restera sept jours avec sa mère. Le huitième jour, tu me le donneras.

31 “ Et vous vous montrerez des hommes saints pour moi ; vous ne mangerez pas, dans la campagne, de la chair d’un animal déchiré par une bête sauvage. Vous la jetterez aux chiens.

Exode  23 : 1 - 33

23 “ Tu ne dois pas répandre une rumeur mensongère. Ne prête pas la main au méchant en devenant un témoin qui projette la violence. 2 Tu ne dois pas suivre la foule dans une intention mauvaise ; et tu ne dois pas, à propos d’un différend, témoigner de manière à dévier avec la foule pour faire dévier le droit. 3 Quant au petit, tu ne dois pas marquer de préférence dans un différend qui le concerne.

4 “ Si tu rencontres le taureau de ton ennemi ou son âne égaré, il faut absolument que tu le lui ramènes. 5 Si tu vois l’âne de quelqu’un qui a de la haine pour toi couché sous sa charge, alors tu devras t’abstenir de l’abandonner. Avec lui il faut absolument que tu dégages la [bête].

6 “ Tu ne feras pas dévier la décision judiciaire de ton pauvre dans son différend.

7 “ Tu te tiendras éloigné de la parole mensongère. Ne tue pas l’innocent et le juste, car je ne déclarerai pas juste le méchant.

8 “ Tu n’accepteras pas de pot-de-vin, car le pot-de-vin aveugle les clairvoyants et peut pervertir les paroles des justes.

9 “ Tu ne dois pas opprimer le résident étranger, car vous connaissez bien, vous, l’âme du résident étranger, puisque vous êtes devenus des résidents étrangers au pays d’Égypte.

10 “ Pendant six années tu ensemenceras ta terre et tu devras récolter son produit. 11 Mais la septième année tu la laisseras en friche et tu devras la laisser en repos, et les pauvres de ton peuple devront en manger ; ce qu’ils laisseront, les bêtes sauvages des champs le mangeront. C’est ainsi que tu feras pour ta vigne et pour ton oliveraie.

12 “ Six jours durant tu feras ton travail, mais le septième jour tu cesseras [toute activité], afin que se reposent ton taureau et ton âne et que reprennent haleine le fils de ton esclave et le résident étranger.

13 “ Vous vous tiendrez sur vos gardes concernant tout ce que je vous ai dit ; vous ne devez pas mentionner le nom d’autres dieux. On ne l’entendra pas sur ta bouche.

14 “ Trois fois dans l’année, tu célébreras une fête pour moi. 15 Tu garderas la fête des Gâteaux sans levain. Tu mangeras des gâteaux sans levain pendant sept jours, comme je te l’ai ordonné, au temps fixé du mois d’Abib, car c’est en ce [mois] que tu es sorti d’Égypte. Et on ne devra pas paraître devant moi les mains vides. 16 Puis la fête de la Moisson des premiers fruits mûrs de tes travaux, de ce que tu sèmes dans les champs ; puis la fête de la Récolte, à la sortie de l’année, quand tu rentreras des champs [le produit de] tes travaux. 17 Trois fois dans l’année, tout mâle chez toi paraîtra devant la face du [vrai] Seigneur, Jéhovah.

18 “ Tu ne dois pas sacrifier, avec ce qui est levé, le sang de mon sacrifice. Et la graisse de ma fête ne passera pas la nuit jusqu’au matin.

19 “ Le meilleur des premiers fruits mûrs de ton sol, tu l’apporteras à la maison de Jéhovah ton Dieu.

“ Tu ne dois pas faire cuire un chevreau dans le lait de sa mère.

20 “ Voici que j’envoie un ange en avant de toi pour te garder pendant la route et pour te faire entrer dans le lieu que j’ai préparé. 21 Prends garde à cause de lui et obéis à sa voix. Ne te montre pas rebelle envers lui, car il ne pardonnera pas votre transgression, parce que mon nom est en lui. 22 Mais si tu obéis strictement à sa voix et si tu fais vraiment tout ce que je dirai, alors, à coup sûr, je serai hostile à tes ennemis et je harcèlerai ceux qui te harcèlent. 23 Car mon ange marchera en avant de toi, oui il te conduira chez les Amorites et les Hittites, les Perizzites et les Cananéens, les Hivites et les Yebousites, et je les effacerai bel et bien. 24 Tu ne devras pas te prosterner devant leurs dieux, ni te laisser entraîner à les servir ; tu ne devras rien faire qui ressemble à leurs œuvres, mais il faudra absolument que tu les démolisses et que tu brises leurs colonnes sacrées. 25 Vous devrez servir Jéhovah votre Dieu, et il ne manquera pas de bénir ton pain et ton eau, et j’éloignerai réellement la maladie du milieu de toi. 26 On ne trouvera dans ton pays ni femme qui avorte ni femme qui soit stérile. Je ferai que le nombre de tes jours soit complet.

27 “ J’enverrai en avant de toi la frayeur de moi et vraiment je jetterai la confusion chez tout peuple où tu arriveras ; oui, je te livrerai la nuque de tous tes ennemis. 28 Oui, j’enverrai en avant de toi le sentiment d’abattement, et il chassera bel et bien de devant toi les Hivites, les Cananéens et les Hittites. 29 Je ne les chasserai pas de devant toi en une seule année, de peur que le pays ne devienne une solitude désolée et que les bêtes sauvages des champs ne se multiplient vraiment contre toi. 30 Je les chasserai peu à peu de devant toi, jusqu’à ce que tu deviennes fécond et que tu prennes réellement possession du pays.

31 “ Oui, je fixerai ta frontière depuis la mer Rouge jusqu’à la mer des Philistins, et depuis le désert jusqu’au Fleuve ; car je livrerai en votre main les habitants du pays, et, à coup sûr, tu les chasseras de devant toi. 32 Tu ne concluras pas d’alliance avec eux ni avec leurs dieux. 33 Ils ne devront pas habiter dans ton pays, de peur qu’ils ne te fassent pécher contre moi. Si tu servais leurs dieux, cela deviendrait pour toi un piège. ”

Exode  24 : 1 - 18

24 Et à Moïse il dit : “ Monte vers Jéhovah, toi et Aaron, Nadab et Abihou, ainsi que soixante-dix des anciens d’Israël, et vous devrez vous prosterner de loin. 2 Moïse seul devra s’avancer vers Jéhovah, mais eux ne s’avanceront pas, et le peuple ne montera pas avec lui. ”

3 Alors Moïse vint raconter au peuple toutes les paroles de Jéhovah et toutes les décisions judiciaires, et tout le peuple répondit d’une seule voix et dit : “ Toutes les paroles qu’a dites Jéhovah, nous sommes prêts à les exécuter. ” 4 Moïse écrivit donc toutes les paroles de Jéhovah. Puis il se leva de bon matin et bâtit au pied de la montagne un autel et douze colonnes qui correspondaient aux douze tribus d’Israël. 5 Après cela il envoya des jeunes gens d’entre les fils d’Israël et ils offrirent des holocaustes et sacrifièrent des taureaux en sacrifices, en sacrifices de communion à Jéhovah. 6 Moïse prit ensuite la moitié du sang et le mit dans des bols, et de la moitié du sang il fit l’aspersion sur l’autel. 7 Finalement, il prit le livre de l’alliance et le lut aux oreilles du peuple. Alors ils dirent : “ Tout ce qu’a dit Jéhovah, nous sommes prêts à le faire et à obéir. ” 8 Moïse prit donc le sang, en fit l’aspersion sur le peuple et dit : “ Voici le sang de l’alliance que Jéhovah a conclue avec vous concernant toutes ces paroles. ”

9 Moïse et Aaron, Nadab et Abihou, ainsi que soixante-dix des anciens d’Israël, se mirent à monter, 10 et ils purent voir le Dieu d’Israël. Sous ses pieds il y avait comme un ouvrage en dalles de saphir et comme les cieux mêmes en pureté. 11 Et il n’étendit pas sa main contre les personnages de marque des fils d’Israël, mais ils eurent une vision du [vrai] Dieu, et ils mangèrent et burent.

12 Jéhovah dit alors à Moïse : “ Monte vers moi à la montagne et restes-y, car je veux te donner les tablettes de pierre et la loi et le commandement que je dois écrire pour les enseigner. ” 13 Moïse et Josué son ministre se levèrent donc et Moïse monta dans la montagne du [vrai] Dieu. 14 Mais il avait dit aux anciens : “ Attendez-nous à cet endroit, jusqu’à ce que nous revenions vers vous. Voyez ! Aaron et Hour sont avec vous. Quiconque a une affaire, qu’il s’avance vers eux. ” 15 Ainsi Moïse monta dans la montagne, tandis que le nuage couvrait la montagne.

16 Et la gloire de Jéhovah continua de résider sur le mont Sinaï, et le nuage continua de le couvrir pendant six jours. Finalement, le septième jour, il appela Moïse du milieu du nuage. 17 Aux yeux des fils d’Israël, l’aspect de la gloire de Jéhovah était comme un feu dévorant au sommet de la montagne. 18 Alors Moïse entra au milieu du nuage et monta à la montagne. Et Moïse resta dans la montagne quarante jours et quarante nuits.

Exode  25 : 1 - 40

25 Jéhovah parla alors à Moïse, en disant : 2 “ Dis aux fils d’Israël qu’ils prennent pour moi une contribution : De tout homme dont le cœur l’y incitera vous prendrez ma contribution. 3 Et voici la contribution que vous prendrez d’eux : de l’or, de l’argent et du cuivre ; 4 du fil bleu et de la laine teinte en pourpre rougeâtre ; du tissu teint en écarlate de cochenille, du fin lin et du poil de chèvre ; 5 des peaux de béliers teintes en rouge et des peaux de phoques ; du bois d’acacia ; 6 de l’huile pour le luminaire, de l’huile de baumier pour l’huile d’onction et pour l’encens parfumé ; 7 des pierres d’onyx et des pierres à enchâsser pour l’éphod et pour le pectoral. 8 Et ils devront me faire un sanctuaire, car je devrai camper au milieu d’eux. 9 D’après tout ce que je te fais voir, comme modèle du tabernacle et modèle de tout son mobilier, c’est ainsi que vous le ferez.

10 “ Et ils devront faire une Arche en bois d’acacia : deux coudées et demie sa longueur, et une coudée et demie sa largeur, et une coudée et demie sa hauteur. 11 Tu devras la recouvrir d’or pur. Tu la recouvriras à l’intérieur et à l’extérieur, et tu devras faire sur elle une bordure d’or tout autour. 12 Tu devras fondre pour elle quatre anneaux d’or et les mettre au-dessus de ses quatre pieds, deux anneaux sur un de ses côtés et deux anneaux sur l’autre de ses côtés. 13 Tu devras faire des barres en bois d’acacia et les recouvrir d’or. 14 Tu devras passer les barres dans les anneaux sur les côtés de l’Arche pour porter l’Arche avec elles. 15 Les barres resteront dans les anneaux de l’Arche. Elles n’en seront pas retirées. 16 Tu devras placer dans l’Arche le témoignage que je te donnerai.

17 “ Et tu devras faire un couvercle d’or pur : deux coudées et demie sa longueur, et une coudée et demie sa largeur. 18 Tu devras faire deux chérubins d’or. Tu les feras en ouvrage martelé, aux deux bouts du couvercle. 19 Fais un chérubin à ce bout-ci et un chérubin à ce bout-là. Vous ferez les chérubins sur le couvercle, à ses deux bouts. 20 Les chérubins devront déployer leurs deux ailes vers le haut, abritant de leurs ailes le couvercle, leurs faces l’une vers l’autre. Les faces des chérubins seront en direction du couvercle. 21 Tu devras placer le couvercle sur l’Arche, par-dessus, et tu placeras dans l’Arche le témoignage que je te donnerai. 22 Oui, c’est là que je me présenterai à toi et que je parlerai avec toi, d’au-dessus du couvercle, d’entre les deux chérubins qui sont sur l’arche du témoignage, oui [pour te dire] tout ce que je t’ordonnerai pour les fils d’Israël.

23 “ Et tu devras faire une table en bois d’acacia : deux coudées sa longueur, et une coudée sa largeur, et une coudée et demie sa hauteur. 24 Tu devras la recouvrir d’or pur et tu devras lui faire une bordure d’or tout autour. 25 Tu devras lui faire tout autour un rebord d’un palme, et tu devras faire la bordure d’or pour son rebord tout autour. 26 Tu devras faire pour elle quatre anneaux d’or et placer les anneaux aux quatre coins qui sont pour les quatre pieds. 27 Les anneaux seront près du rebord, comme supports pour les barres servant à porter la table. 28 Tu devras faire les barres en bois d’acacia et les recouvrir d’or, et avec elles on devra porter la table.

29 “ Et tu devras faire ses plats et ses coupes, ses cruches et ses bols, avec lesquels on versera [les libations]. Tu les feras en or pur. 30 Sur la table tu devras mettre le pain de proposition devant moi, constamment.

31 “ Et tu devras faire un porte-lampes d’or pur. Le porte-lampes sera fait en ouvrage martelé. Sa base, ses branches, ses coupes, ses boutons et ses fleurs sortiront de lui. 32 Six branches partent de ses côtés : trois branches du porte-lampes de l’un de ses côtés et trois branches du porte-lampes de l’autre de ses côtés. 33 Trois coupes en forme de fleurs d’amandier sont sur l’une des séries de branches, avec boutons et fleurs alternés, et trois coupes en forme de fleurs d’amandier sont sur l’autre série de branches, avec boutons et fleurs alternés. Ainsi en est-il pour les six branches partant du porte-lampes. 34 Sur le porte-lampes lui-même sont quatre coupes en forme de fleurs d’amandier, avec ses boutons et ses fleurs alternés. 35 Le bouton sous les deux [premières] branches est [issu] de lui, le bouton sous les deux branches [suivantes] est [issu] de lui, et le bouton sous les deux [dernières] branches est [issu] de lui, pour les six branches partant du porte-lampes. 36 Leurs boutons et leurs branches sortiront de lui. Le tout est d’une seule pièce en ouvrage martelé, en or pur. 37 Tu devras lui faire sept lampes ; on devra allumer les lampes et elles devront éclairer l’espace qui est devant lui. 38 Ses pincettes et ses récipients à feu sont en or pur. 39 D’un talent d’or pur il le fera, avec tous ses ustensiles. 40 Veille à ce que tu les fasses d’après leur modèle, celui qui t’a été montré à la montagne.

Exode  26 : 1 - 37

26 “ Et le tabernacle, tu le feras de dix toiles, de fin lin retors, de fil bleu, de laine teinte en pourpre rougeâtre et de tissu teint en écarlate de cochenille. Avec des chérubins, œuvre de brodeur, tu les feras. 2 La longueur de chaque toile est de vingt-huit coudées et la largeur de chaque toile est de quatre coudées. Il y a une même mesure pour toutes les toiles. 3 Cinq toiles formeront un assemblage, l’une étant jointe à l’autre, et cinq toiles [formeront] un assemblage, l’une étant jointe à l’autre. 4 Et tu devras faire des brides de fil bleu sur le bord de l’une des toiles, à l’extrémité de l’assemblage, et tu feras de même sur le bord de la toile du bout, à l’autre endroit de jonction. 5 Tu feras cinquante brides à l’une des toiles, et tu feras cinquante brides à l’extrémité de la toile qui est à l’autre endroit de jonction, les brides se faisant face l’une à l’autre. 6 Et tu devras faire cinquante agrafes d’or et joindre les toiles l’une à l’autre au moyen des agrafes, et cela devra devenir un seul tabernacle.

7 “ Et tu devras faire des toiles en poil de chèvre pour la tente sur le tabernacle. Tu feras onze toiles. 8 La longueur de chaque toile est de trente coudées, et la largeur de chaque toile est de quatre coudées. Il y a une même mesure pour les onze toiles. 9 Tu devras joindre cinq toiles à part et six toiles à part, et tu devras doubler la sixième toile sur le devant de la tente. 10 Tu devras faire cinquante brides sur le bord de l’une des toiles, [la toile] au bout de l’assemblage, et cinquante brides sur le bord de la toile qui est à l’autre endroit de jonction. 11 Tu devras faire cinquante agrafes de cuivre, tu devras introduire les agrafes dans les brides et assembler la tente, et elle devra devenir une. 12 Et le surplus des toiles de la tente est ce qui retombe. La moitié de la toile, à savoir le surplus, retombera sur l’arrière du tabernacle. 13 La coudée de ce côté-ci et la coudée de ce côté-là du surplus dans la longueur des toiles de la tente retomberont sur les côtés du tabernacle, pour le couvrir de ce côté-ci et de ce côté-là.

14 “ Et tu devras faire pour la tente une couverture en peaux de béliers teintes en rouge et une couverture en peaux de phoques par-dessus.

15 “ Et tu devras faire les cadres pour le tabernacle, en bois d’acacia, posés debout. 16 Dix coudées la longueur d’un cadre et une coudée et demie la largeur de chaque cadre. 17 Chaque cadre a deux tenons joints l’un à l’autre. Ainsi feras-tu pour tous les cadres du tabernacle. 18 Et tu devras faire les cadres pour le tabernacle : vingt cadres pour le côté [tourné] vers le Négueb, vers le sud.

19 “ Et tu feras quarante socles mortaisés en argent sous les vingt cadres ; deux socles mortaisés sous un cadre avec ses deux tenons, et deux socles mortaisés sous un autre cadre avec ses deux tenons. 20 Pour l’autre côté du tabernacle, le côté nord, vingt cadres, 21 ainsi que leurs quarante socles mortaisés en argent : deux socles mortaisés sous un cadre et deux socles mortaisés sous un autre cadre. 22 Pour les parties formant l’arrière du tabernacle, à l’ouest, tu feras six cadres. 23 Et tu feras deux cadres comme poteaux d’angle du tabernacle, aux deux parties qui en forment l’arrière. 24 Ils seront doubles dans le bas, et ensemble ils seront doubles jusqu’au sommet de chacun, au premier anneau. Ainsi en sera-t-il pour [tous] les deux. Ils deviendront deux poteaux d’angle. 25 Et il faudra qu’il y ait huit cadres avec leurs socles mortaisés en argent : seize socles, deux socles mortaisés sous un cadre et deux socles mortaisés sous un autre cadre.

26 “ Et tu devras faire des traverses en bois d’acacia : cinq pour les cadres de l’un des côtés du tabernacle, 27 et cinq traverses pour les cadres de l’autre côté du tabernacle, ainsi que cinq traverses pour les cadres du côté du tabernacle, pour les deux parties formant l’arrière, vers l’ouest. 28 La traverse médiane, au milieu des cadres, traverse d’un bout à l’autre.

29 “ Et les cadres, tu les recouvriras d’or, et tu feras en or leurs anneaux, supports pour les traverses, et tu devras recouvrir d’or les traverses. 30 Et tu devras dresser le tabernacle d’après son plan, celui qui t’a été montré à la montagne.

31 “ Et tu devras faire un rideau de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de tissu teint en écarlate de cochenille et de fin lin retors. Œuvre de brodeur, il le fera avec des chérubins. 32 Tu devras le mettre sur quatre colonnes d’acacia recouvertes d’or. Leurs chevilles sont en or. Elles sont sur quatre socles mortaisés en argent. 33 Tu devras mettre le rideau sous les agrafes et là, à l’intérieur du rideau, tu devras introduire l’arche du témoignage ; le rideau devra faire la séparation pour vous entre le Saint et le Très-Saint. 34 Et tu devras mettre le couvercle sur l’arche du témoignage dans le Très-Saint.

35 “ Et tu devras placer la table à l’extérieur du rideau, et le porte-lampes en face de la table, sur le côté du tabernacle, vers le sud ; la table, tu la mettras sur le côté nord. 36 Et tu devras faire pour l’entrée de la tente un voile de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de tissu teint en écarlate de cochenille et de fin lin retors, œuvre de tisseur. 37 Et tu devras faire pour le voile cinq colonnes d’acacia et les recouvrir d’or. Leurs chevilles sont en or. Et tu devras fondre pour elles cinq socles mortaisés en cuivre.

Exode  27 : 1 - 21

27 “ Et tu devras faire l’autel en bois d’acacia : cinq coudées sa longueur et cinq coudées sa largeur. L’autel sera carré et sa hauteur : trois coudées. 2 Tu devras faire ses cornes à ses quatre coins. Ses cornes sortiront de lui, et tu devras le recouvrir de cuivre. 3 Tu devras faire ses récipients pour en ôter les cendres grasses, ainsi que ses pelles, ses bols, ses fourchettes et ses récipients à feu ; tu feras en cuivre tous ses ustensiles. 4 Tu devras lui faire un grillage, ouvrage en filet de cuivre ; et tu devras faire sur le filet quatre anneaux de cuivre à ses quatre extrémités. 5 Tu devras le mettre sous le rebord de l’autel, par en bas, à l’intérieur, et le filet devra être vers le milieu de l’autel. 6 Tu devras faire des barres pour l’autel — ses barres [seront] en bois d’acacia — et tu devras les recouvrir de cuivre. 7 On devra introduire ses barres dans les anneaux, et les barres devront être sur les deux côtés de l’autel quand on le portera. 8 Caisse creuse en planches : [c’est ainsi que] tu le feras. Comme il t’a montré dans la montagne, ainsi on le fera.

9 “ Et tu devras faire la cour du tabernacle. Pour le côté [tourné] vers le Négueb, vers le sud, la cour a des tentures en fin lin retors ; cent coudées est la longueur pour l’un des côtés. 10 Ses vingt colonnes et leurs vingt socles mortaisés sont en cuivre. Les chevilles des colonnes et leurs tringles sont en argent. 11 De même pour le côté nord, sur la longueur : il y a des tentures sur une longueur de cent coudées ; ses vingt colonnes et leurs vingt socles mortaisés sont en cuivre, les chevilles des colonnes et leurs tringles sont en argent. 12 Quant à la largeur de la cour, du côté ouest les tentures sont de cinquante coudées, leurs colonnes sont [au nombre de] dix et leurs socles mortaisés [au nombre de] dix. 13 La largeur de la cour du côté est, vers le levant, est de cinquante coudées. 14 Il y a quinze coudées de tentures pour un côté ; leurs colonnes sont [au nombre de] trois et leurs socles mortaisés [au nombre de] trois. 15 Pour l’autre côté il y a quinze coudées de tentures ; leurs colonnes sont [au nombre de] trois et leurs socles mortaisés [au nombre de] trois.

16 “ Et pour la porte de la cour il y a un voile de vingt coudées de long, en fil bleu et en laine teinte de pourpre rougeâtre, en tissu teint en écarlate de cochenille, et en fin lin retors, œuvre de tisseur ; leurs colonnes sont [au nombre de] quatre et leurs socles mortaisés [au nombre de] quatre. 17 Toutes les colonnes de la cour, tout autour, sont munies de tringles d’argent ; leurs chevilles sont en argent, mais leurs socles mortaisés en cuivre. 18 La longueur de la cour est de cent coudées, la largeur de cinquante coudées et la hauteur de cinq coudées, en fin lin retors, et leurs socles mortaisés sont en cuivre. 19 Tous les ustensiles du tabernacle, dans tout son service, et tous ses piquets, et tous les piquets de la cour sont en cuivre.

20 “ Quant à toi, tu ordonneras aux fils d’Israël qu’ils te procurent de l’huile pure d’olives pilées pour le luminaire, afin d’allumer les lampes constamment. 21 Dans la tente de réunion, à l’extérieur du rideau qui est près du Témoignage, Aaron et ses fils le mettront en ordre du soir au matin devant Jéhovah. C’est une ordonnance pour des temps indéfinis, pour leurs générations, qui devra être appliquée par les fils d’Israël.

Exode  28 : 1 - 43

28 “ Et quant à toi, fais approcher de toi Aaron ton frère et ses fils avec lui, du milieu des fils d’Israël, pour qu’il me serve en tant que prêtre : Aaron, Nadab et Abihou, Éléazar et Ithamar, les fils d’Aaron. 2 Et tu devras faire pour Aaron ton frère des vêtements sacrés, pour la gloire et la beauté. 3 Et toi, tu parleras à tous ceux qui sont sages de cœur, [d’un cœur] que j’ai rempli de l’esprit de sagesse, et ils devront faire les vêtements d’Aaron pour le sanctifier, afin qu’il me serve en tant que prêtre.

4 “ Et voici les vêtements qu’ils feront : un pectoral et un éphod, un manteau sans manches et une robe en tissu quadrillé, un turban et une écharpe ; ils devront faire les vêtements sacrés pour Aaron ton frère et ses fils, afin qu’il me serve en tant que prêtre. 5 Et eux, ils prendront l’or et le fil bleu, la laine teinte en pourpre rougeâtre, le tissu teint en écarlate de cochenille et le fin lin.

6 “ Et ils devront faire l’éphod d’or, de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de tissu teint en écarlate de cochenille et de fin lin retors, œuvre de brodeur. 7 Il aura deux épaulières à joindre à ses deux extrémités, et il devra être joint. 8 Et la ceinture, qui est dessus pour l’assujettir, selon la facture de l’[éphod] sera de la même matière ; [elle sera] d’or, de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de tissu teint en écarlate de cochenille et de fin lin retors.

9 “ Et tu devras prendre deux pierres d’onyx et graver sur elles les noms des fils d’Israël, 10 six de leurs noms sur une pierre et les noms des six qui restent sur l’autre pierre, dans l’ordre de leurs naissances. 11 C’est d’un travail d’artisan en pierres, de gravures de sceau, que tu graveras les deux pierres aux noms des fils d’Israël. Enchâssées dans des montures d’or : c’est ainsi que tu les feras. 12 Tu devras mettre les deux pierres sur les épaulières de l’éphod comme pierres de mémorial pour les fils d’Israël ; Aaron devra porter leurs noms devant Jéhovah, sur ses deux épaulières, en mémorial. 13 Et tu devras faire des montures d’or, 14 et deux chaînes d’or pur. Tu les feras en cordons, [de même] facture [qu’]une corde ; et tu fixeras aux montures les chaînes en forme de cordes.

15 “ Et tu devras faire le pectoral du jugement, ouvrage de brodeur. De même facture que l’éphod tu le feras. Tu le feras d’or, de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de tissu teint en écarlate de cochenille et de fin lin retors. 16 Une fois plié en deux, il sera carré ; sa longueur sera d’un empan et sa largeur d’un empan. 17 Et tu devras le garnir d’une garniture de pierres : quatre rangées de pierres. Une rangée : rubis, topaze et émeraude, la première rangée. 18 La deuxième rangée : turquoise, saphir et jaspe. 19 La troisième rangée : léshem, agate et améthyste. 20 La quatrième rangée : chrysolithe, onyx et jade. Il faudra qu’il y ait des alvéoles d’or dans leurs garnitures. 21 Il faudra que les pierres soient selon les noms des fils d’Israël, les douze selon leurs noms. Il faudra qu’elles soient [gravées] de gravures de sceau, chacune selon son nom, pour les douze tribus.

22 “ Tu devras faire sur le pectoral des chaînes tressées, ouvrage en façon de cordes, en or pur. 23 Tu devras faire sur le pectoral deux anneaux d’or et tu devras mettre les deux anneaux aux deux extrémités du pectoral. 24 Tu devras passer les deux cordes d’or dans les deux anneaux aux extrémités du pectoral. 25 Tu passeras les deux bouts des deux cordes dans les deux montures, et tu devras les mettre sur les épaulières de l’éphod, sur son devant. 26 Tu devras faire deux anneaux d’or et les placer aux deux extrémités du pectoral, sur son bord, qui est du côté [tourné] vers l’éphod, à l’intérieur. 27 Tu devras faire deux anneaux d’or et les mettre sur les deux épaulières de l’éphod par en bas, sur son devant, près de son endroit de jonction, au-dessus de la ceinture de l’éphod. 28 On liera le pectoral par ses anneaux aux anneaux de l’éphod avec un cordon bleu, pour qu’il reste au-dessus de la ceinture de l’éphod et pour que le pectoral ne bouge pas de dessus l’éphod.

29 “ Et Aaron devra porter les noms des fils d’Israël sur le pectoral du jugement, sur son cœur, quand il entrera dans le Saint, en mémorial devant Jéhovah, constamment. 30 Tu devras mettre dans le pectoral du jugement l’Ourim et le Thoummim, et ils devront être sur le cœur d’Aaron quand il entrera devant Jéhovah ; Aaron devra porter les jugements des fils d’Israël sur son cœur devant Jéhovah, constamment.

31 “ Et tu devras faire le manteau sans manches de l’éphod, tout entier de fil bleu. 32 Il faudra qu’il y ait une ouverture dans le haut, en son milieu. Son ouverture aura tout autour une bordure, ouvrage de tisserand. Ce lui sera comme une ouverture de cotte de mailles, pour qu’il ne se déchire pas. 33 Tu devras faire sur son bord inférieur des grenades de fil bleu, de laine teinte en pourpre rougeâtre et de tissu teint en écarlate de cochenille, sur son bord inférieur tout autour, et entre elles des clochettes d’or tout autour : 34 une clochette d’or et une grenade, une clochette d’or et une grenade, sur le bord inférieur du manteau sans manches, tout autour. 35 Il devra être sur Aaron pour que celui-ci puisse faire le service, et il faudra que le son [qu’émettra Aaron] s’entende quand il entrera dans le sanctuaire devant Jéhovah et quand il en sortira, afin qu’il ne meure pas.

36 “ Et tu devras faire une plaque brillante en or pur et graver sur elle, en gravures de sceau : ‘ La sainteté appartient à Jéhovah. ’ 37 Tu devras la fixer avec un cordon bleu, et elle devra être sur le turban. Elle sera sur le devant du turban. 38 Elle devra être sur le front d’Aaron, et Aaron devra répondre de la faute commise contre les objets sacrés que les fils d’Israël sanctifieront, c’est-à-dire tous leurs dons sacrés ; elle devra rester sur son front constamment, afin de leur attirer l’approbation devant Jéhovah.

39 “ Et tu devras faire en tissu quadrillé la robe de fin lin, et tu devras faire un turban de fin lin ; et tu feras une écharpe, œuvre de tisseur.

40 “ Et pour les fils d’Aaron tu feras des robes, et tu devras leur faire des écharpes, et tu leur feras des coiffures pour la gloire et la beauté. 41 Tu devras en revêtir Aaron ton frère et ses fils avec lui ; tu devras les oindre, et remplir leur main de pouvoir et les sanctifier, et ils devront me servir en tant que prêtres. 42 Et fais-leur des caleçons de lin pour couvrir la chair nue. Ils iront des hanches jusqu’aux cuisses. 43 Ils devront être sur Aaron et ses fils quand ils entreront dans la tente de réunion ou quand ils s’approcheront de l’autel pour faire le service dans le lieu saint, afin qu’ils n’encourent pas de faute et meurent à coup sûr. C’est une ordonnance pour des temps indéfinis, pour lui et pour sa descendance après lui.

Exode  29 : 1 - 46

29 “ Et voici la chose que tu leur feras pour les sanctifier, afin qu’ils me servent en tant que prêtres : Prends un jeune taureau et deux béliers sans défaut, 2 puis du pain sans levain et des gâteaux en forme de couronne, sans levain, arrosés d’huile, ainsi que des galettes sans levain frottées d’huile. De fleur de farine de blé tu les feras. 3 Tu devras les mettre sur une corbeille et les présenter dans la corbeille, et aussi le taureau et les deux béliers.

4 “ Tu présenteras Aaron et ses fils à l’entrée de la tente de réunion, et tu devras les laver avec de l’eau. 5 Puis tu devras prendre les vêtements et revêtir Aaron de la robe, du manteau sans manches de l’éphod, de l’éphod et du pectoral, et tu devras le nouer sur lui avec la ceinture de l’éphod. 6 Tu devras mettre le turban sur sa tête et placer sur le turban le signe saint de consécration. 7 Tu devras prendre l’huile d’onction, la verser sur sa tête et l’oindre.

8 “ Puis tu feras approcher ses fils et tu devras les revêtir des robes. 9 Tu devras les ceindre de l’écharpe, Aaron ainsi que ses fils, et tu devras leur enrouler la coiffure [sur la tête] ; et la prêtrise devra leur appartenir en ordonnance pour des temps indéfinis. C’est ainsi que tu devras remplir de pouvoir la main d’Aaron et la main de ses fils.

10 “ Puis tu devras présenter le taureau devant la tente de réunion, et Aaron et ses fils devront poser leurs mains sur la tête du taureau. 11 Tu devras tuer le taureau devant Jéhovah, à l’entrée de la tente de réunion. 12 Tu devras prendre un peu du sang du taureau et le mettre avec ton doigt sur les cornes de l’autel, et tout le reste du sang, tu le verseras à la base de l’autel. 13 Tu devras prendre toute la graisse qui recouvre les intestins, ainsi que le tissu annexe [qui est] sur le foie, les deux rognons et la graisse qui est sur eux, et tu devras les faire fumer sur l’autel. 14 Mais la chair du taureau, sa peau et ses excréments, tu les brûleras par le feu en dehors du camp. C’est un sacrifice pour le péché.

15 “ Tu prendras ensuite l’un des béliers, et Aaron et ses fils devront poser leurs mains sur la tête du bélier. 16 Tu devras tuer le bélier, prendre son sang et en faire l’aspersion sur l’autel, tout autour. 17 Tu découperas le bélier en ses morceaux et tu devras laver ses intestins et ses jambes, et placer ses morceaux l’un contre l’autre et contre sa tête. 18 Et tu devras faire fumer tout le bélier sur l’autel. C’est un holocauste pour Jéhovah, une odeur reposante. C’est un sacrifice par le feu pour Jéhovah.

19 “ Tu devras prendre enfin l’autre bélier, et Aaron et ses fils devront poser leurs mains sur la tête du bélier. 20 Tu devras tuer le bélier, prendre un peu de son sang et le mettre sur le lobe de l’oreille droite d’Aaron et sur le lobe de l’oreille droite de ses fils, ainsi que sur le pouce de leur main droite et sur le gros orteil de leur pied droit, et tu devras faire l’aspersion du sang sur l’autel, tout autour. 21 Tu devras prendre une partie du sang qui est sur l’autel et une partie de l’huile d’onction, et tu devras en faire l’aspersion sur Aaron et sur ses vêtements, sur ses fils et sur les vêtements de ses fils avec lui, pour qu’ils soient vraiment saints, lui et ses vêtements, ses fils et les vêtements de ses fils avec lui.

22 “ Et tu devras prendre du bélier la graisse et la queue grasse, la graisse qui recouvre les intestins, le tissu annexe du foie, les deux rognons et la graisse qui est sur eux, ainsi que la cuisse droite, car c’est un bélier d’installation ; 23 [et] aussi une miche de pain, un gâteau de pain à l’huile en forme de couronne et une galette de la corbeille des gâteaux sans levain qui est devant Jéhovah. 24 Tu devras mettre toutes ces choses sur les paumes d’Aaron et sur les paumes de ses fils, et tu devras les balancer comme offrande balancée devant Jéhovah. 25 Et tu devras les prendre de leurs mains et les faire fumer sur l’autel, sur l’holocauste, en odeur reposante devant Jéhovah. C’est un sacrifice par le feu pour Jéhovah.

26 “ Et tu devras prendre la poitrine du bélier d’installation qui est pour Aaron, et la balancer comme offrande balancée devant Jéhovah, et elle devra devenir ta portion. 27 Tu devras sanctifier la poitrine de l’offrande balancée et la cuisse de la portion sacrée, qui a été balancée et qui a été prélevée du bélier d’installation, de ce qui était pour Aaron et de ce qui était pour ses fils. 28 Et cela devra appartenir à Aaron et à ses fils par une prescription pour des temps indéfinis, que devront appliquer les fils d’Israël, car c’est une portion sacrée ; et cela deviendra une portion sacrée que devront fournir les fils d’Israël. Sur leurs sacrifices de communion, c’est leur portion sacrée pour Jéhovah.

29 “ Et les vêtements sacrés qui sont à Aaron serviront pour ses fils après lui, pour les oindre dans [ces vêtements] et pour remplir leur main de pouvoir dans [ces vêtements]. 30 Le prêtre d’entre ses fils qui lui succédera et qui entrera dans la tente de réunion pour faire le service dans le lieu saint, les portera pendant sept jours.

31 “ Et tu prendras le bélier d’installation, et tu devras faire cuire sa chair dans un lieu saint. 32 Aaron et ses fils devront manger la chair du bélier et le pain qui est dans la corbeille, à l’entrée de la tente de réunion. 33 Ils devront manger les choses avec lesquelles propitiation a été faite pour remplir leur main de pouvoir, afin de les sanctifier. Mais un étranger ne pourra pas les manger, car elles sont chose sainte. 34 S’il reste de la chair du sacrifice d’installation et du pain jusqu’au matin, alors tu devras brûler par le feu ce qui restera. Cela ne doit pas être mangé, car c’est chose sainte.

35 “ Et tu devras faire ainsi pour Aaron et pour ses fils, selon tout ce que je t’ai ordonné. Tu mettras sept jours pour remplir leur main de pouvoir. 36 Tu offriras chaque jour le taureau du sacrifice pour le péché, en propitiation ; et l’autel, tu devras le purifier du péché en faisant propitiation sur lui, et tu devras l’oindre pour le sanctifier. 37 Tu mettras sept jours à faire propitiation sur l’autel, et tu devras le sanctifier pour qu’il devienne vraiment un autel très saint. Quiconque touche l’autel doit être saint.

38 “ Et voici ce que tu offriras sur l’autel : de jeunes béliers, chacun âgé d’un an, deux par jour, constamment. 39 Tu offriras l’un des jeunes béliers le matin, et tu offriras l’autre jeune bélier entre les deux soirs. 40 Pour le premier jeune bélier, on apportera un dixième d’épha de fleur de farine arrosée d’un quart de hîn d’huile [d’olives] pilées, et une libation d’un quart de hîn de vin. 41 Tu offriras le deuxième jeune bélier entre les deux soirs. Avec une offrande de grain semblable à celle du matin et avec une libation semblable, tu l’offriras en odeur reposante, sacrifice par le feu pour Jéhovah. 42 C’est un holocauste constant dans toutes vos générations, à l’entrée de la tente de réunion, devant Jéhovah, là où je me présenterai à vous, pour t’y parler.

43 “ Oui, c’est là que je me présenterai aux fils d’Israël, et, à coup sûr, cela sera sanctifié par ma gloire. 44 Oui, je sanctifierai la tente de réunion et l’autel ; et je sanctifierai Aaron et ses fils pour qu’ils me servent en tant que prêtres. 45 Oui, je camperai au milieu des fils d’Israël, et je serai leur Dieu. 46 Oui, ils sauront que je suis Jéhovah leur Dieu, qui les ai fait sortir du pays d’Égypte pour que je campe au milieu d’eux. Je suis Jéhovah leur Dieu.

Exode  30 : 1 - 38

30 “ Et tu devras faire un autel comme endroit où brûler l’encens : en bois d’acacia tu le feras. 2 Une coudée sa longueur et une coudée sa largeur — il sera carré — et sa hauteur : deux coudées. Ses cornes s’en détacheront. 3 Tu devras le recouvrir d’or pur : sa face supérieure, ses côtés tout autour et ses cornes ; et tu devras lui faire une bordure d’or tout autour. 4 Tu lui feras aussi deux anneaux d’or. Tu les feras au-dessous de sa bordure, sur deux de ses côtés, sur deux côtés opposés, car ils devront servir de supports pour les barres avec lesquelles on le portera. 5 Tu devras faire les barres en bois d’acacia et les recouvrir d’or. 6 Tu devras le placer devant le rideau qui est près de l’arche du témoignage, devant le couvercle qui est sur le Témoignage, là où je me présenterai à toi.

7 “ Aaron devra faire fumer sur lui l’encens parfumé. Matin après matin, quand il arrangera les lampes, il le fera fumer. 8 Et quand Aaron allumera les lampes entre les deux soirs, il le fera fumer. C’est un encens constamment devant Jéhovah, dans le cours de vos générations. 9 Vous ne devrez pas offrir sur lui un encens irrégulier, ni holocauste ni offrande de grain ; et vous ne devrez pas verser de libation sur lui. 10 Aaron devra faire propitiation sur ses cornes, une fois par an. Avec une partie du sang du sacrifice pour le péché [offert le jour] des Propitiations, il fera propitiation pour [l’autel], une fois par an, dans le cours de vos générations. [Cet autel] est très saint pour Jéhovah. ”

11 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 12 “ Quand tu relèveras le total des fils d’Israël, [faisant ainsi] leur recensement, alors ils devront donner chacun à Jéhovah une rançon pour son âme lorsqu’on les recensera, afin qu’il n’y ait pas de plaie sur eux lorsqu’on les recensera. 13 Voici ce que donneront tous ceux qui passeront vers les recensés : un demi-sicle selon le sicle du lieu saint. Vingt guéras font un sicle. Le demi-sicle est la contribution pour Jéhovah. 14 Tout homme qui passera vers les enregistrés, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, donnera la contribution de Jéhovah. 15 Le riche ne donnera pas plus, et le petit ne devra pas donner moins que le demi-sicle, pour donner la contribution de Jéhovah afin de faire propitiation pour vos âmes. 16 Tu devras prendre l’argent de la propitiation de la part des fils d’Israël et le donner pour le service de la tente de réunion, afin qu’il serve vraiment aux fils d’Israël de mémorial devant Jéhovah, pour faire propitiation pour vos âmes. ”

17 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 18 “ Tu devras faire un bassin de cuivre et son support de cuivre, pour l’ablution ; tu devras le placer entre la tente de réunion et l’autel et y mettre de l’eau. 19 Et là Aaron et ses fils devront se laver les mains et les pieds. 20 Quand ils entreront dans la tente de réunion, ils se laveront avec de l’eau pour qu’ils ne meurent pas, ou bien quand ils s’approcheront de l’autel pour faire le service, afin de faire fumer un sacrifice par le feu pour Jéhovah. 21 Ils devront se laver les mains et les pieds pour qu’ils ne meurent pas, et cela devra devenir pour eux une prescription pour des temps indéfinis, pour lui et pour sa descendance dans toutes leurs générations. ”

22 Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 23 “ Quant à toi, procure-toi des parfums les meilleurs : de la myrrhe en gouttes figées, cinq cents unités, et du cinnamome odorant, la moitié de cette quantité : deux cent cinquante unités, et du roseau odorant, deux cent cinquante unités, 24 et de la casse, cinq cents unités, selon le sicle du lieu saint, et de l’huile d’olive, un hîn. 25 Puis tu devras en faire une huile d’onction sainte, un onguent, un mélange qui soit une œuvre de confectionneur d’onguents. Ce sera une huile d’onction sainte.

26 “ Et tu devras en oindre la tente de réunion et l’arche du témoignage, 27 la table et tous ses ustensiles, le porte-lampes et ses ustensiles, l’autel de l’encens, 28 l’autel de l’holocauste et tous ses ustensiles, ainsi que le bassin et son support. 29 Tu devras les sanctifier pour qu’ils deviennent réellement très saints. Quiconque les touche doit être saint. 30 Tu oindras Aaron et ses fils, et tu devras les sanctifier pour qu’ils me servent en tant que prêtres.

31 “ Et tu parleras aux fils d’Israël, en disant : ‘ Ceci sera pour moi une huile d’onction sainte dans le cours de vos générations. 32 On ne frottera pas de [cette huile] la chair des humains, et vous ne devrez pas en faire de semblable, selon sa composition. C’est une chose sainte. Ce sera pour vous une chose sainte. 33 Quiconque fera un onguent comme celui-là et en mettra sur un étranger devra être retranché de son peuple. ’ ”

34 Jéhovah dit encore à Moïse : “ Procure-toi des parfums : des gouttes de stacté et de l’ongle odorant, du galbanum parfumé et de l’oliban pur. Il y aura la même portion de chaque. 35 Tu devras en faire un encens, un mélange d’aromates, œuvre de confectionneur d’onguents, salé, pur, chose sainte. 36 Tu devras en broyer une partie en poudre fine et en mettre un peu devant le Témoignage dans la tente de réunion, là où je me présenterai à toi. Pour vous, il sera très saint. 37 Et l’encens que tu feras de cette composition, vous ne pourrez pas en faire pour vous-mêmes. Ce sera pour toi une chose sainte, [réservée] à Jéhovah. 38 Quiconque en fera de semblable pour en savourer l’odeur devra être retranché de son peuple. ”

Exode  31 : 1 - 18

31 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 2 “ Vois : j’ai appelé par [son] nom Betsalel le fils d’Ouri le fils de Hour de la tribu de Juda. 3 Je vais le remplir de l’esprit de Dieu en sagesse, en intelligence, en connaissance et en tout genre de savoir-faire, 4 pour élaborer des projets, pour travailler dans l’or, dans l’argent et dans le cuivre, 5 pour travailler les pierres afin de les enchâsser et pour travailler le bois afin de faire toute espèce d’ouvrages. 6 Quant à moi, voici que j’ai mis avec lui Oholiab le fils d’Ahisamak de la tribu de Dân ; et dans le cœur de tout sage de cœur, j’ai mis de la sagesse, pour qu’ils fassent réellement tout ce que je t’ai ordonné : 7 la tente de réunion, l’Arche pour le témoignage, le couvercle qui est sur elle et tous les ustensiles de la tente ; 8 la table et ses ustensiles ; le porte-lampes d’or pur et tous ses ustensiles ; l’autel de l’encens ; 9 l’autel de l’holocauste et tous ses ustensiles ; le bassin et son support ; 10 les vêtements en ouvrage de tricot et les vêtements sacrés pour Aaron le prêtre et les vêtements de ses fils pour servir en tant que prêtres ; 11 l’huile d’onction et l’encens parfumé pour le sanctuaire. Selon tout ce que je t’ai ordonné, ils feront. ”

12 Jéhovah dit encore à Moïse : 13 “ Quant à toi, parle aux fils d’Israël, en disant : ‘ Surtout, vous garderez mes sabbats, car c’est un signe entre moi et vous dans le cours de vos générations, pour que vous sachiez que moi, Jéhovah, je vous sanctifie. 14 Vous devez garder le sabbat, car c’est chose sainte pour vous. Celui qui le profanera sera vraiment mis à mort. Si quelqu’un fait du travail en ce [jour], alors cette âme devra être retranchée du milieu de son peuple. 15 Pendant six jours on pourra faire du travail, mais le septième jour est un sabbat de repos complet. C’est chose sainte pour Jéhovah. Quiconque fera du travail le jour du sabbat sera vraiment mis à mort. 16 Les fils d’Israël devront garder le sabbat, afin d’observer le sabbat dans le cours de leurs générations. C’est une alliance pour des temps indéfinis. 17 Entre moi et les fils d’Israël, c’est un signe pour des temps indéfinis, car en six jours Jéhovah a fait les cieux et la terre, et le septième jour il s’est reposé et a alors repris haleine. ’ ”

18 Puis il donna à Moïse, dès qu’il eut achevé de parler avec lui au mont Sinaï, deux tablettes du Témoignage, tablettes de pierre écrites du doigt de Dieu.

Exode  32 : 1 - 35

32 Pendant ce temps, le peuple vit que Moïse tardait à descendre de la montagne. Le peuple se rassembla donc autour d’Aaron et lui dit : “ Lève-toi, fais-nous un dieu qui marchera en avant de nous, car, en ce qui concerne ce Moïse, l’homme qui nous a fait monter du pays d’Égypte, nous ne savons vraiment pas ce qui lui est arrivé. ” 2 Alors Aaron leur dit : “ Arrachez les boucles d’or qui sont aux oreilles de vos femmes, de vos fils et de vos filles, et apportez-les-moi. ” 3 Et tout le peuple se mit à arracher les boucles d’or qui étaient à leurs oreilles et à les apporter à Aaron. 4 Et il prit [cet or] de leurs mains, il lui donna forme au burin et en fit alors une statue de veau en métal fondu. Et ils se mirent à dire : “ Voici ton Dieu, ô Israël, qui t’a fait monter du pays d’Égypte. ”

5 Quand Aaron vit cela, il se mit à bâtir un autel devant [la statue]. Finalement Aaron cria et dit : “ Demain, il y aura une fête pour Jéhovah. ” 6 Le lendemain donc, ils se levèrent de bonne heure et ils se mirent à offrir des holocaustes et à présenter des sacrifices de communion. Après cela le peuple s’assit pour manger et boire. Puis ils se levèrent pour s’amuser.

7 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Va, descends, car ton peuple, que tu as fait monter du pays d’Égypte, a agi d’une manière perverse. 8 Ils se sont écartés bien vite de la voie que je leur avais ordonné de suivre. Ils se sont fait une statue de veau en métal fondu et sans cesse ils se prosternent devant elle, lui sacrifient et disent : ‘ Voici ton Dieu, ô Israël, qui t’a fait monter du pays d’Égypte. ’ ” 9 Jéhovah dit encore à Moïse : “ J’ai regardé ce peuple et voici que c’est un peuple au cou raide. 10 Maintenant donc, laisse-moi faire : que ma colère s’enflamme contre eux et que je les extermine, et que je fasse de toi une grande nation. ”

11 Mais Moïse se mit à adoucir la face de Jéhovah son Dieu et dit : “ Pourquoi, ô Jéhovah, ta colère s’enflammerait-elle contre ton peuple, que tu as fait sortir du pays d’Égypte avec grande puissance et à main forte ? 12 Pourquoi les Égyptiens diraient-ils : ‘ C’est dans une mauvaise intention qu’il les a fait sortir, pour les tuer dans les montagnes et les exterminer de la surface du sol ’ ? Reviens de ta colère ardente et regrette le mal [que tu veux faire] à ton peuple. 13 Souviens-toi d’Abraham, d’Isaac et d’Israël tes serviteurs, à qui tu as juré par toi-même, en ce que tu leur as dit : ‘ Je multiplierai votre semence comme les étoiles des cieux, et tout ce pays que j’ai indiqué, je le donnerai à votre semence, pour qu’ils en prennent réellement possession pour des temps indéfinis. ’ ”

14 Alors Jéhovah regretta le mal qu’il avait parlé de faire à son peuple.

15 Après cela, Moïse se tourna et descendit de la montagne avec, dans sa main, les deux tablettes du Témoignage, tablettes écrites sur leurs deux côtés. Elles étaient écrites sur l’une et l’autre face. 16 Les tablettes étaient l’ouvrage de Dieu, et l’écriture était l’écriture de Dieu, gravée sur les tablettes. 17 Or Josué entendait le bruit du peuple, à cause de ses cris ; il dit alors à Moïse : “ Il y a un bruit de bataille dans le camp. ” 18 Mais il dit :

“ Ce n’est pas le bruit des chants [célébrant] un acte de puissance,

et ce n’est pas le bruit des chants de défaite ;

c’est le bruit d’autres chants que j’entends. ”

19 Et il arriva ceci : dès qu’il approcha du camp et qu’il put voir le veau et les danses, la colère de Moïse s’enflamma ; aussitôt il jeta les tablettes de ses mains et les brisa au pied de la montagne. 20 Puis il prit le veau qu’ils avaient fait, il le brûla par le feu et l’écrasa jusqu’à ce qu’il soit tout fin ; après quoi il le dispersa sur la surface des eaux, et il fit boire cela aux fils d’Israël. 21 Ensuite Moïse dit à Aaron : “ Que t’a fait ce peuple pour que tu aies fait venir sur lui un grand péché ? ” 22 À quoi Aaron dit : “ Que la colère de mon seigneur ne s’enflamme pas. Toi, tu connais bien le peuple, comme il est porté au mal. 23 Et ils m’ont dit : ‘ Fais-nous un dieu qui marchera en avant de nous, car, en ce qui concerne ce Moïse, l’homme qui nous a fait monter du pays d’Égypte, nous ne savons vraiment pas ce qui lui est arrivé. ’ 24 Je leur ai donc dit : ‘ Qui a de l’or ? Ils devront se l’arracher pour me le donner. ’ Alors je l’ai jeté au feu et il en est sorti ce veau. ”

25 Et Moïse vit que le peuple devenait sans frein, car Aaron l’avait laissé devenir sans frein, pour l’ignominie parmi leurs adversaires. 26 Alors Moïse se posta dans la porte du camp et dit : “ Qui est du côté de Jéhovah ? À moi ! ” Et tous les fils de Lévi se réunirent auprès de lui. 27 Il leur dit alors : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Mettez chacun l’épée au côté. Passez et revenez de porte en porte dans le camp et tuez chacun son frère, chacun son compagnon, chacun son intime. ’ ” 28 Et les fils de Lévi se mirent à faire comme avait dit Moïse, si bien qu’il tomba du peuple, en ce jour, environ trois mille hommes. 29 Puis Moïse dit : “ Aujourd’hui, remplissez votre main de pouvoir pour Jéhovah, car chacun de vous est contre son propre fils et son propre frère, et pour qu’il vous accorde aujourd’hui une bénédiction. ”

30 Et il arriva, dès le lendemain, que Moïse se mit à dire au peuple : “ Vous avez péché, vous, d’un grand péché, et maintenant je vais monter vers Jéhovah. Peut-être pourrai-je faire réparation pour votre péché. ” 31 Moïse retourna donc vers Jéhovah et dit : “ Ah ! c’est que ce peuple a péché d’un grand péché, en ce qu’ils se sont fait un dieu d’or ! 32 Mais maintenant, si tu pardonnes leur péché..., sinon, efface-moi, s’il te plaît, de ton livre que tu as écrit. ” 33 Cependant Jéhovah dit à Moïse : “ Celui qui a péché contre moi, c’est lui que j’effacerai de mon livre. 34 Et maintenant, viens, conduis le peuple où je t’ai dit. Écoute ! Mon ange marchera en avant de toi, et le jour où je ferai venir la punition, oui je ferai venir sur eux la punition pour leur péché. ” 35 Et Jéhovah se mit à frapper le peuple, parce qu’ils avaient fait le veau qu’avait fait Aaron.

Exode  33 : 1 - 23

33 Jéhovah dit encore à Moïse : “ Va, monte d’ici, toi et le peuple que tu as fait monter du pays d’Égypte, vers le pays au sujet duquel j’ai fait serment à Abraham, à Isaac et à Jacob, en disant : ‘ À ta semence je le donnerai. ’ 2 Oui, j’enverrai un ange en avant de toi et je chasserai les Cananéens, les Amorites et les Hittites, les Perizzites, les Hivites et les Yebousites ; 3 vers un pays ruisselant de lait et de miel, car je ne monterai pas au milieu de toi, parce que tu es un peuple au cou raide, pour que je ne t’extermine pas en chemin. ”

4 Lorsque le peuple entendit cette mauvaise parole, il se mit en deuil, et nul d’entre eux ne mit ses ornements sur soi. 5 Jéhovah dit encore à Moïse : “ Dis aux fils d’Israël : ‘ Vous êtes un peuple au cou raide. En un instant je pourrais monter au milieu de toi et t’exterminer bel et bien. Maintenant donc, dépose tes ornements de sur toi, car il faut que je sache ce que je vais te faire. ’ ” 6 Et les fils d’Israël se dépouillèrent de leurs ornements, à partir du mont Horeb.

7 Quant à Moïse, il entreprit d’enlever sa tente, et il la dressa en dehors du camp, loin du camp ; et il l’appela tente de réunion. Et il arriva que tous ceux qui avaient à interroger Jéhovah sortaient vers la tente de réunion qui était en dehors du camp. 8 Et il arriva que, dès que Moïse sortait vers la tente, tout le peuple se levait ; ils se postaient chacun à l’entrée de sa tente, et ils suivaient Moïse du regard jusqu’à ce qu’il entre dans la tente. 9 Et il arriva également que, dès que Moïse était entré dans la tente, la colonne de nuage descendait ; elle se tenait à l’entrée de la tente, et il parlait avec Moïse. 10 Tout le peuple voyait la colonne de nuage qui se tenait à l’entrée de la tente, et tout le peuple se levait et se prosternait, chacun à l’entrée de sa tente. 11 Jéhovah parlait à Moïse face à face, comme un homme parle à son compagnon. Lorsqu’il retournait au camp, son ministre Josué le fils de Noun, en tant que serviteur, ne s’éloignait pas du milieu de la tente.

12 Alors Moïse dit à Jéhovah : “ Vois, tu me dis : ‘ Fais monter ce peuple ’, mais toi, tu ne m’as pas fait savoir qui tu enverras avec moi. En outre, tu as dit toi-même : ‘ Oui, je te connais de nom, et d’ailleurs tu as trouvé faveur à mes yeux. ’ 13 Et maintenant, s’il te plaît, si j’ai trouvé faveur à tes yeux, fais-moi connaître tes voies, s’il te plaît, pour que je te connaisse, afin que je trouve faveur à tes yeux. Et considère que cette nation est ton peuple. ” 14 Alors il dit : “ Ma personne même ira et vraiment je te procurerai le repos. ” 15 Et [Moïse] lui dit : “ Si ta personne même ne vient pas, ne nous fais pas monter d’ici. 16 Et à quoi donc saura-t-on que j’ai trouvé faveur à tes yeux, moi et ton peuple ? N’est-ce pas parce que tu marcheras avec nous, puisque moi et ton peuple avons été distingués de tout autre peuple qui est sur la surface du sol ? ”

17 Jéhovah dit encore à Moïse : “ Même cette chose dont tu as parlé, je la ferai, parce que tu as trouvé faveur à mes yeux et que je te connais de nom. ” 18 Alors il dit : “ S’il te plaît, fais-moi voir ta gloire. ” 19 Mais il dit : “ Moi, je vais faire passer devant ta face tout ce que j’ai de bon, et vraiment je proclamerai le nom de Jéhovah devant toi ; oui, je favoriserai qui je favoriserai et je ferai miséricorde à qui je ferai miséricorde. ” 20 Et il ajouta : “ Tu ne peux voir ma face, car nul homme ne peut me voir et pourtant demeurer en vie. ”

21 Jéhovah dit encore : “ Voici un endroit à côté de moi ; tu devras te poster sur le rocher. 22 Et il devra arriver ceci : pendant que passera ma gloire, je devrai te placer dans un creux du rocher, et je devrai mettre ma paume en écran sur toi jusqu’à ce que je sois passé. 23 Ensuite je devrai retirer ma paume, et tu verras vraiment mon dos. Mais ma face, on ne peut la voir. ”

Exode  34 : 1 - 35

34 Puis Jéhovah dit à Moïse : “ Taille-toi deux tablettes de pierre comme les premières, et je devrai écrire sur les tablettes les paroles qui figuraient sur les premières tablettes que tu as brisées. 2 Prépare-toi pour le matin, car tu devras monter, le matin, au mont Sinaï et te placer près de moi, là, au sommet de la montagne. 3 Mais personne ne pourra monter avec toi ; et même, qu’on ne voie personne d’autre dans toute la montagne. Enfin, ni petit bétail ni gros bétail ne pourront paître devant cette montagne. ”

4 Moïse tailla donc deux tablettes de pierre comme les premières, il se leva de bon matin et monta au mont Sinaï, comme le lui avait ordonné Jéhovah, et il prit dans sa main les deux tablettes de pierre. 5 Alors Jéhovah descendit dans le nuage et se plaça là avec lui et proclama le nom de Jéhovah. 6 Et Jéhovah passait devant sa face et proclamait : “ Jéhovah, Jéhovah, Dieu miséricordieux et compatissant, lent à la colère et abondant en bonté de cœur et en vérité, 7 conservant la bonté de cœur à des milliers, pardonnant la faute et la transgression et le péché, mais en aucun cas il n’accordera l’exemption de punition, faisant venir la punition pour la faute des pères sur les fils et sur les petits-fils, sur la troisième génération et sur la quatrième génération. ”

8 Aussitôt Moïse se hâta de s’incliner jusqu’à terre et de se prosterner. 9 Puis il dit : “ Si donc j’ai trouvé faveur à tes yeux, ô Jéhovah, que Jéhovah marche, s’il te plaît, au milieu de nous, car c’est un peuple au cou raide, et il faudra que tu pardonnes notre faute et notre péché, et tu devras nous prendre pour ta possession. ” 10 Alors il dit : “ Voici que moi je conclus une alliance : devant tout ton peuple je ferai des choses prodigieuses qui n’ont jamais été créées dans toute la terre, ni parmi toutes les nations ; et tout le peuple au milieu duquel tu te trouves verra vraiment l’œuvre de Jéhovah, car c’est une chose redoutable que je fais avec toi.

11 “ En ce qui te concerne, garde ce que je t’ordonne aujourd’hui. Voici que je chasse de devant toi les Amorites, les Cananéens et les Hittites, les Perizzites, les Hivites et les Yebousites. 12 Garde-toi de conclure une alliance avec les habitants du pays où tu vas, de peur que cela ne se révèle un piège au milieu de toi. 13 Mais leurs autels, vous les abattrez ; leurs colonnes sacrées, vous les briserez ; et leurs poteaux sacrés, vous les couperez. 14 Car tu ne dois pas te prosterner devant un autre dieu, parce que Jéhovah, dont le nom est Jaloux, c’est un Dieu jaloux ; 15 de peur que tu n’ailles conclure une alliance avec les habitants du pays, car à coup sûr ils auront des relations immorales avec leurs dieux et sacrifieront à leurs dieux, et il est certain que quelqu’un t’invitera et à coup sûr tu mangeras de son sacrifice. 16 Alors il faudra que tu prennes quelques-unes de leurs filles pour tes fils, et il est certain que leurs filles auront des relations immorales avec leurs dieux et feront que tes fils aient des relations immorales avec leurs dieux.

17 “ Tu ne dois pas te faire des dieux en métal fondu.

18 “ Tu garderas la fête des Gâteaux sans levain. Pendant sept jours tu mangeras des gâteaux sans levain, comme je te l’ai ordonné, au temps fixé du mois d’Abib, car c’est au mois d’Abib que tu es sorti d’Égypte.

19 “ Tout ce qui ouvre le premier la matrice est à moi et, en ce qui concerne tout ton bétail, le premier-né mâle du taureau et du mouton. 20 Le premier-né de l’âne, tu le rachèteras par un mouton. Mais si tu ne le rachètes pas, alors tu devras lui briser la nuque. Tout premier-né de tes fils, tu le rachèteras. Et on ne doit pas paraître devant moi les mains vides.

21 “ Pendant six jours tu travailleras, mais le septième jour tu garderas le sabbat. En période de labour et à la moisson, tu garderas le sabbat.

22 “ Tu feras ta fête des Semaines avec les premiers fruits mûrs de la moisson des blés, puis la fête de la Récolte, au tournant de l’année.

23 “ Trois fois dans l’année, tout mâle chez toi paraîtra devant le [vrai] Seigneur, Jéhovah, le Dieu d’Israël. 24 Car je chasserai les nations de devant toi ; oui, j’élargirai ton territoire ; et nul ne convoitera ton pays pendant que tu monteras pour voir la face de Jéhovah ton Dieu, trois fois dans l’année.

25 “ Tu ne dois pas tuer, avec ce qui est levé, le sang de mon sacrifice. Et le sacrifice de la fête de la Pâque ne doit pas passer la nuit jusqu’au matin.

26 “ Le meilleur des premiers fruits mûrs de ton sol, tu l’apporteras à la maison de Jéhovah ton Dieu.

“ Tu ne dois pas faire cuire un chevreau dans le lait de sa mère. ”

27 Jéhovah dit encore à Moïse : “ Écris pour toi ces paroles, car c’est suivant ces paroles que je conclus vraiment une alliance avec toi et avec Israël. ” 28 Et il resta là avec Jéhovah quarante jours et quarante nuits. Il ne mangea pas de pain et il ne but pas d’eau. Et il se mit à écrire sur les tablettes les paroles de l’alliance, les Dix Paroles.

29 Or il arriva, quand Moïse descendit du mont Sinaï, que les deux tablettes du Témoignage étaient dans la main de Moïse quand il descendit de la montagne, et Moïse ne savait pas que la peau de son visage jetait des rayons, parce qu’il avait parlé avec lui. 30 Quand Aaron et tous les fils d’Israël virent Moïse, eh bien, voyez, la peau de son visage jetait des rayons ; aussi eurent-ils peur de s’approcher de lui.

31 Alors Moïse les appela. Aaron et tous les chefs parmi l’assemblée revinrent donc vers lui, et Moïse se mit à leur parler. 32 Ensuite seulement, tous les fils d’Israël s’approchèrent de lui, et il se mit à leur ordonner tout ce dont Jéhovah avait parlé avec lui au mont Sinaï. 33 Quand Moïse achevait de parler avec eux, il mettait un voile sur son visage. 34 Mais quand Moïse entrait devant Jéhovah pour parler avec lui, il enlevait le voile jusqu’à sa sortie. Et il sortait et disait aux fils d’Israël ce qui lui avait été ordonné. 35 Et les fils d’Israël voyaient le visage de Moïse, [ils voyaient] que la peau du visage de Moïse jetait des rayons ; et Moïse remettait le voile sur son visage jusqu’à ce qu’il entre pour parler avec lui.

Exode  35 : 1 - 35

35 Plus tard, Moïse convoqua toute l’assemblée des fils d’Israël et leur dit : “ Voici les paroles que Jéhovah a ordonnées pour qu’on les exécute : 2 ‘ Pendant six jours on pourra faire du travail, mais le septième jour, ce sera pour vous une chose sainte, un sabbat de repos complet pour Jéhovah. Quiconque fera du travail en ce [jour] sera mis à mort. 3 Vous ne devrez allumer de feu, le jour du sabbat, dans aucun de vos lieux d’habitation. ’ ”

4 Moïse dit encore à toute l’assemblée des fils d’Israël : “ Voici la parole que Jéhovah a ordonnée, en disant : 5 ‘ Prenez de chez vous une contribution pour Jéhovah. Que tout [homme] au cœur bien disposé l’apporte comme contribution de Jéhovah, à savoir : de l’or, de l’argent et du cuivre ; 6 du fil bleu et de la laine teinte en pourpre rougeâtre ; du tissu teint en écarlate de cochenille, du fin lin et du poil de chèvre ; 7 des peaux de béliers teintes en rouge et des peaux de phoques ; du bois d’acacia ; 8 de l’huile pour le luminaire, de l’huile de baumier pour l’huile d’onction et pour l’encens parfumé ; 9 des pierres d’onyx et des pierres à enchâsser pour l’éphod et pour le pectoral.

10 “ ‘ Et que tous les sages de cœur parmi vous viennent et fassent tout ce que Jéhovah a ordonné, 11 à savoir : le tabernacle avec sa tente et sa couverture, ses agrafes et ses cadres, ses traverses, ses colonnes et ses socles mortaisés ; 12 l’Arche et ses barres, le couvercle et le rideau du voile ; 13 la table, ses barres et tous ses ustensiles, ainsi que le pain de proposition ; 14 le porte-lampes d’éclairage et ses ustensiles, ainsi que ses lampes et l’huile pour l’éclairage ; 15 l’autel de l’encens et ses barres ; l’huile d’onction et l’encens parfumé ; le voile de l’entrée pour l’entrée du tabernacle ; 16 l’autel de l’holocauste et le grillage de cuivre qui est pour lui, ses barres et tous ses ustensiles ; le bassin et son support ; 17 les tentures de la cour, ses colonnes et ses socles mortaisés ; le voile de la porte de la cour ; 18 les piquets du tabernacle et les piquets de la cour et leurs cordes ; 19 les vêtements en ouvrage de tricot pour faire le service dans le sanctuaire, les vêtements sacrés pour Aaron le prêtre et les vêtements de ses fils pour servir en tant que prêtres. ’ ”

20 Toute l’assemblée des fils d’Israël sortit donc de devant Moïse. 21 Puis ils vinrent, tous ceux dont le cœur les y poussait, et ils apportèrent, tous ceux dont l’esprit les y incitait, la contribution de Jéhovah pour le travail de la tente de réunion et pour tout son service, ainsi que pour les vêtements sacrés. 22 Et ils venaient, les hommes avec les femmes, tous ceux qui avaient un cœur bien disposé. Ils apportaient des broches, des boucles d’oreilles, des anneaux et des ornements féminins, toutes sortes d’objets d’or, c’est-à-dire quiconque présentait l’offrande balancée d’or pour Jéhovah. 23 Et tous ceux chez qui se trouvaient du fil bleu, de la laine teinte en pourpre rougeâtre, du tissu teint en écarlate de cochenille, du fin lin et du poil de chèvre, des peaux de béliers teintes en rouge et des peaux de phoques les apportèrent. 24 Tous ceux qui prélevaient la contribution d’argent et de cuivre apportèrent la contribution de Jéhovah, et tous ceux chez qui se trouvait du bois d’acacia pour tout le travail du service l’apportèrent.

25 Et toutes les femmes qui étaient sages de cœur filèrent de leurs mains, et, comme fil, elles apportaient le fil bleu et la laine teinte en pourpre rougeâtre, le tissu teint en écarlate de cochenille et le fin lin. 26 Et toutes les femmes dont le cœur les y poussait avec sagesse filèrent le poil de chèvre.

27 Et les chefs apportèrent des pierres d’onyx et des pierres à enchâsser pour l’éphod et le pectoral, 28 ainsi que l’huile de baumier et l’huile pour l’éclairage, pour l’huile d’onction et pour l’encens parfumé. 29 Tout homme et toute femme dont le cœur les incitait à apporter quelque chose pour tout le travail que Jéhovah avait ordonné de faire par le moyen de Moïse [apportèrent leur don] ; les fils d’Israël apportèrent une offrande volontaire à Jéhovah.

30 Alors Moïse dit aux fils d’Israël : “ Voyez : Jéhovah a appelé par [son] nom Betsalel le fils d’Ouri le fils de Hour de la tribu de Juda. 31 Il l’a alors rempli de l’esprit de Dieu en sagesse, en intelligence, en connaissance et en tout genre de savoir-faire, 32 et pour élaborer des projets, pour travailler dans l’or, dans l’argent et dans le cuivre, 33 pour travailler les pierres afin de les enchâsser et pour travailler le bois afin de faire toutes sortes d’ouvrages d’inventeur. 34 Et il lui a mis dans le cœur d’enseigner, à lui et à Oholiab le fils d’Ahisamak de la tribu de Dân. 35 Il les a remplis de sagesse de cœur pour faire tout travail d’artisan, de brodeur et de tisseur en fil bleu, en laine teinte de pourpre rougeâtre, en tissu teint en écarlate de cochenille et en fin lin, ainsi que de tisserand, hommes qui font toutes sortes de travaux et élaborent des projets.

Exode  36 : 1 - 38

36 “ Et Betsalel devra travailler, ainsi qu’Oholiab, et tout homme sage de cœur à qui Jéhovah a donné sagesse et intelligence en ces choses pour savoir faire tout le travail du saint service selon tout ce qu’a ordonné Jéhovah. ”

2 Moïse appela donc Betsalel et Oholiab, ainsi que tout homme sage de cœur, dans le cœur duquel Jéhovah avait mis de la sagesse, tout homme que son cœur poussait à s’avancer vers le travail pour le faire. 3 Alors ils prirent de devant Moïse toute la contribution que les fils d’Israël avaient apportée pour le travail du saint service, pour l’exécuter ; quant à ceux-ci, ils lui apportaient encore une offrande volontaire, matin après matin.

4 Et tous les sages qui exécutaient tout le travail sacré se mirent à venir, un homme après l’autre, [quittant] leur travail qu’ils étaient en train de faire, 5 et ils disaient à Moïse : “ Le peuple apporte beaucoup plus qu’il n’en faut au service pour le travail que Jéhovah a ordonné d’exécuter. ” 6 Moïse ordonna donc qu’on fasse passer un avis dans le camp pour dire : “ Hommes et femmes, ne produisez plus de matériaux pour la sainte contribution. ” Là-dessus, on empêcha le peuple de rien apporter. 7 Les matériaux étaient suffisants pour tout le travail à faire, et même plus que suffisants.

8 Et tous les sages de cœur parmi ceux qui exécutaient le travail entreprirent de faire le tabernacle : les dix toiles de fin lin retors, de fil bleu, de laine teinte en pourpre rougeâtre et de tissu teint en écarlate de cochenille ; avec des chérubins, œuvre de brodeur, il les fit. 9 La longueur de chaque toile était de vingt-huit coudées et la largeur de chaque toile de quatre coudées. Il y avait une même mesure pour toutes les toiles. 10 Puis il joignit cinq toiles l’une à l’autre et il joignit les cinq autres toiles l’une à l’autre. 11 Puis il fit des brides de fil bleu sur le bord de l’une des toiles, à l’extrémité, là où se faisait la jonction. Il fit de même sur le bord de la toile du bout, à l’autre endroit de jonction. 12 Il fit cinquante brides à l’une des toiles, et il fit cinquante brides à l’extrémité de la toile qui était à l’autre endroit de jonction, les brides se faisant face l’une à l’autre. 13 Finalement, il fit cinquante agrafes d’or et il joignit les toiles l’une à l’autre avec les agrafes, si bien que cela devint un seul tabernacle.

14 Puis il fit des toiles en poil de chèvre pour la tente sur le tabernacle. Il fit onze toiles. 15 La longueur de chaque toile était de trente coudées et la largeur de chaque toile de quatre coudées. Il y avait une même mesure pour les onze toiles. 16 Puis il joignit cinq toiles à part et les six autres toiles à part. 17 Ensuite il fit cinquante brides sur le bord de la toile du bout, à l’endroit de jonction, et il fit cinquante brides sur le bord de l’autre toile, [là où celle-ci] se joignait [à celle-là]. 18 Enfin il fit cinquante agrafes de cuivre pour joindre la tente, afin qu’elle soit d’un seul tenant.

19 Et il se mit à faire pour la tente une couverture en peaux de béliers teintes en rouge et une couverture en peaux de phoques par-dessus.

20 Puis il fit les cadres pour le tabernacle, en bois d’acacia, posés debout. 21 Dix coudées la longueur d’un cadre et une coudée et demie la largeur de chaque cadre. 22 Chaque cadre avait deux tenons ajustés l’un à l’autre. Ainsi fit-il pour tous les cadres du tabernacle. 23 Il fit donc les cadres pour le tabernacle : vingt cadres pour le côté [tourné] vers le Négueb, vers le sud. 24 Et il fit quarante socles mortaisés en argent sous les vingt cadres : deux socles mortaisés sous un cadre avec ses deux tenons, et deux socles mortaisés sous un autre cadre avec ses deux tenons. 25 Pour l’autre côté du tabernacle, le côté nord, il fit vingt cadres, 26 ainsi que leurs quarante socles mortaisés en argent : deux socles mortaisés sous un cadre et deux socles mortaisés sous un autre cadre.

27 Pour les parties formant l’arrière du tabernacle, à l’ouest, il fit six cadres. 28 Il fit deux cadres comme poteaux d’angle du tabernacle, aux deux parties qui en formaient l’arrière. 29 Ceux-ci étaient doubles dans le bas et ensemble ils étaient jumeaux jusqu’au sommet de chacun, au premier anneau. C’est ce qu’il fit pour eux deux, pour les deux poteaux d’angle. 30 [Le total] se montait donc à huit cadres ; leurs socles mortaisés en argent [se montaient] à seize : deux socles mortaisés à côté de deux socles mortaisés sous chaque cadre.

31 Puis il fit des traverses en bois d’acacia : cinq pour les cadres de l’un des côtés du tabernacle, 32 et cinq traverses pour les cadres de l’autre côté du tabernacle, ainsi que cinq traverses pour les cadres du tabernacle, pour les deux parties formant l’arrière, vers l’ouest. 33 Puis il fit la traverse médiane pour traverser au milieu des cadres d’un bout à l’autre. 34 Et les cadres, il les recouvrit d’or, et il fit en or leurs anneaux, supports pour les traverses, puis il recouvrit d’or les traverses.

35 Et il se mit à faire un rideau de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de tissu teint en écarlate de cochenille et de fin lin retors. Œuvre de brodeur, il le fit avec des chérubins. 36 Puis il lui fit quatre colonnes d’acacia et les recouvrit d’or, leurs chevilles étant en or, et il fondit pour elles quatre socles mortaisés en argent. 37 Puis il fit pour l’entrée de la tente un voile de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de tissu teint en écarlate de cochenille et de fin lin retors, œuvre de tisseur, 38 ainsi que ses cinq colonnes et leurs chevilles. Et il recouvrit d’or leurs sommets et leurs tringles, mais leurs cinq socles mortaisés étaient en cuivre.

Exode  37 : 1 - 29

37 Betsalel fit alors l’Arche en bois d’acacia. Deux coudées et demie sa longueur, et une coudée et demie sa largeur, et une coudée et demie sa hauteur. 2 Puis il la recouvrit d’or pur à l’intérieur et à l’extérieur et lui fit une bordure d’or tout autour. 3 Après cela il fondit pour elle quatre anneaux d’or pour [les mettre] au-dessus de ses quatre pieds, deux anneaux sur un de ses côtés et deux anneaux sur l’autre de ses côtés. 4 Il fit ensuite des barres en bois d’acacia et les recouvrit d’or. 5 Enfin il passa les barres dans les anneaux sur les côtés de l’Arche pour porter l’Arche.

6 Il fit ensuite le couvercle d’or pur. Deux coudées et demie sa longueur, et une coudée et demie sa largeur. 7 Il fit en outre deux chérubins d’or. Il les fit en ouvrage martelé, aux deux bouts du couvercle. 8 Un chérubin était à ce bout-ci et l’autre chérubin était à ce bout-là. Il fit les chérubins sur le couvercle, à ses deux bouts. 9 Cela devint des chérubins déployant les deux ailes vers le haut, abritant de leurs ailes le couvercle, et leurs faces étaient l’une vers l’autre. Les faces des chérubins étaient en direction du couvercle.

10 Et il se mit à faire la table en bois d’acacia. Deux coudées sa longueur, et une coudée sa largeur, et une coudée et demie sa hauteur. 11 Puis il la recouvrit d’or pur et lui fit une bordure d’or tout autour. 12 Ensuite il lui fit tout autour un rebord d’un palme et il fit une bordure d’or pour son rebord tout autour. 13 Il fondit en outre pour elle quatre anneaux d’or et mit les anneaux aux quatre coins qui étaient pour les quatre pieds. 14 Les anneaux étaient près du rebord, comme supports pour les barres servant à porter la table. 15 Puis il fit les barres en bois d’acacia et les recouvrit d’or pour porter la table. 16 Après cela il fit les ustensiles qui sont sur la table, ses plats, ses coupes, ses bols et ses cruches avec lesquels on devait verser [les libations] ; [il les fit] en or pur.

17 Puis il fit le porte-lampes d’or pur. Il fit le porte-lampes en ouvrage martelé. Ses côtés et ses branches, ses coupes, ses boutons et ses fleurs sortaient de lui. 18 Six branches partaient de ses côtés : trois branches du porte-lampes de l’un de ses côtés et trois branches du porte-lampes de l’autre de ses côtés. 19 Trois coupes en forme de fleurs d’amandier étaient sur l’une des séries de branches, avec boutons et fleurs alternés, et trois coupes en forme de fleurs d’amandier étaient sur l’autre série de branches, avec boutons et fleurs alternés. Ainsi en était-il pour les six branches partant du porte-lampes. 20 Sur le porte-lampes lui-même étaient quatre coupes en forme de fleurs d’amandier, avec ses boutons et ses fleurs alternés. 21 Le bouton sous les deux [premières] branches était [issu] de lui, le bouton sous les deux branches [suivantes] était [issu] de lui, et le bouton sous les deux [dernières] branches était [issu] de lui, pour les six branches partant du porte-lampes. 22 Leurs boutons et leurs branches sortaient de lui. Le tout était d’une seule pièce en ouvrage martelé, en or pur. 23 Puis il fit ses sept lampes, ses pincettes et ses récipients à feu, en or pur. 24 D’un talent d’or pur il le fit, ainsi que tous ses ustensiles.

25 Il fit alors l’autel de l’encens en bois d’acacia. Une coudée sa longueur et une coudée sa largeur — il était carré — et deux coudées sa hauteur. Ses cornes sortaient de lui. 26 Puis il le recouvrit d’or pur : sa face supérieure, ses côtés tout autour et ses cornes, et il lui fit une bordure d’or tout autour. 27 Il lui fit deux anneaux d’or au-dessous de sa bordure, sur deux de ses côtés, sur deux côtés opposés, comme supports pour les barres avec lesquelles on le porterait. 28 Après cela il fit les barres en bois d’acacia et les recouvrit d’or. 29 Il fit aussi l’huile d’onction sainte et l’encens parfumé, pur, œuvre de confectionneur d’onguents.

Exode  38 : 1 - 31

38 Puis il fit l’autel de l’holocauste en bois d’acacia. Cinq coudées sa longueur et cinq coudées sa largeur — il était carré — et sa hauteur était de trois coudées. 2 Puis il fit ses cornes à ses quatre coins. Ses cornes sortaient de lui. Puis il le recouvrit de cuivre. 3 Après cela il fit tous les ustensiles de l’autel, les récipients à cendres, les pelles, les bols, les fourchettes et les récipients à feu. Tous ses ustensiles, il les fit en cuivre. 4 Il fit aussi pour l’autel un grillage, ouvrage en filet de cuivre, sous son rebord, par en bas, vers son milieu. 5 Puis il fondit quatre anneaux aux quatre extrémités, à proximité du grillage de cuivre, comme supports pour les barres. 6 Après cela il fit les barres en bois d’acacia et les recouvrit de cuivre. 7 Puis il introduisit les barres dans les anneaux sur les côtés de l’autel, pour qu’on le porte grâce à elles. Caisse creuse en planches : [c’est ainsi qu’]il le fit.

8 Puis il fit le bassin de cuivre et son support de cuivre en utilisant [pour cela] les miroirs des femmes de service qui faisaient un service organisé à l’entrée de la tente de réunion.

9 Et il se mit à faire la cour. Pour le côté [tourné] vers le Négueb, vers le sud, les tentures de la cour étaient en fin lin retors [et faisaient] cent coudées. 10 Leurs vingt colonnes et leurs vingt socles mortaisés étaient en cuivre. Les chevilles des colonnes et leurs tringles étaient en argent. 11 De même, pour le côté nord, il y avait cent coudées. Leurs vingt colonnes et leurs vingt socles mortaisés étaient en cuivre. Les chevilles des colonnes et leurs tringles étaient en argent. 12 Mais pour le côté ouest, il y avait des tentures sur cinquante coudées. Leurs colonnes étaient [au nombre de] dix et leurs socles mortaisés [au nombre de] dix. Les chevilles des colonnes et leurs tringles étaient en argent. 13 Pour le côté est, vers le levant, il y avait cinquante coudées. 14 Il y avait des tentures sur quinze coudées à une aile. Leurs colonnes étaient [au nombre de] trois et leurs socles mortaisés [au nombre de] trois. 15 Pour l’autre aile, de ce côté-ci comme de ce côté-là de la porte de la cour, il y avait des tentures sur quinze coudées. Leurs colonnes étaient [au nombre de] trois et leurs socles mortaisés [au nombre de] trois. 16 Toutes les tentures de la cour, tout autour, étaient en fin lin retors. 17 Les socles mortaisés pour les colonnes étaient en cuivre. Les chevilles des colonnes et leurs tringles étaient en argent, et le revêtement de leurs sommets était en argent ; et elles étaient munies de tringles d’argent, toutes les colonnes de la cour.

18 Et le voile de la porte de la cour était œuvre de tisseur, en fil bleu et en laine teinte de pourpre rougeâtre, en tissu teint en écarlate de cochenille et en fin lin retors ; et la longueur était de vingt coudées, et la hauteur, dans toute son étendue, était de cinq coudées, tout comme les tentures de la cour. 19 Leurs quatre colonnes et leurs quatre socles mortaisés étaient en cuivre. Leurs chevilles étaient en argent et le revêtement de leurs sommets et leurs tringles étaient en argent. 20 Tous les piquets pour le tabernacle et pour la cour, tout autour, étaient en cuivre.

21 Voici les choses du tabernacle qui furent inventoriées, le tabernacle du Témoignage, qui fut inventorié sur l’ordre de Moïse : service des Lévites sous la direction d’Ithamar le fils d’Aaron le prêtre. 22 Betsalel le fils d’Ouri le fils de Hour de la tribu de Juda fit tout ce que Jéhovah avait ordonné à Moïse. 23 Avec lui était Oholiab le fils d’Ahisamak de la tribu de Dân, artisan, brodeur et tisseur dans le fil bleu, dans la laine teinte en pourpre rougeâtre, ainsi que dans le tissu teint en écarlate de cochenille et dans le fin lin.

24 Tout l’or qui fut employé pour le travail, dans tout le travail du lieu saint, atteignit le total de l’or de l’offrande balancée : vingt-neuf talents et sept cent trente sicles, selon le sicle du lieu saint. 25 L’argent de ceux de l’assemblée qui furent enregistrés fut de cent talents et mille sept cent soixante-quinze sicles, selon le sicle du lieu saint. 26 Le demi-sicle par individu, c’était la moitié d’un sicle selon le sicle du lieu saint, pour tout homme qui passait vers les enregistrés, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus : ceux-ci se montèrent à six cent trois mille cinq cent cinquante.

27 Cent talents d’argent servirent à fondre les socles mortaisés du lieu saint et les socles mortaisés du rideau. Cent socles mortaisés représentaient cent talents, un talent par socle mortaisé. 28 Avec les mille sept cent soixante-quinze sicles il fit les chevilles pour les colonnes, recouvrit leurs sommets et les relia par des tringles.

29 Le cuivre de l’offrande balancée fut de soixante-dix talents et deux mille quatre cents sicles. 30 Et il se mit à en faire les socles mortaisés de l’entrée de la tente de réunion, l’autel de cuivre avec son grillage de cuivre, ainsi que tous les ustensiles de l’autel, 31 et [aussi] les socles mortaisés de la cour tout autour, les socles mortaisés de la porte de la cour, tous les piquets du tabernacle et tous les piquets de la cour tout autour.

Exode  39 : 1 - 43

39 Avec le fil bleu, la laine teinte en pourpre rougeâtre et le tissu teint en écarlate de cochenille, ils firent des vêtements en ouvrage de tricot pour faire le service dans le lieu saint. Ainsi ils firent les vêtements sacrés qui étaient pour Aaron, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

2 Il fit donc l’éphod d’or, de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de tissu teint en écarlate de cochenille et de fin lin retors. 3 Puis ils martelèrent des plaques d’or en feuilles minces, et il découpa des fils, à entremêler au fil bleu, à la laine teinte en pourpre rougeâtre, au tissu teint en écarlate de cochenille et au fin lin, en œuvre de brodeur. 4 Ils lui firent des épaulières, qui furent jointes. Il fut joint à ses deux extrémités. 5 Et la ceinture, qui était dessus pour l’assujettir, était de la même matière selon la facture de l’[éphod] ; [elle était] d’or, de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de tissu teint en écarlate de cochenille et de fin lin retors, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

6 Puis ils firent les pierres d’onyx enchâssées avec des montures d’or, gravées de gravures de sceau, selon les noms des fils d’Israël. 7 Et il les mit sur les épaulières de l’éphod comme pierres de mémorial pour les fils d’Israël, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse. 8 Puis il fit le pectoral, ouvrage de brodeur, de même facture que l’éphod : d’or, de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de tissu teint en écarlate de cochenille et de fin lin retors. 9 Une fois plié en deux, il était carré. Ils firent le pectoral [de telle sorte que,] une fois plié en deux, sa longueur [était] d’un empan et sa largeur d’un empan. 10 Puis ils le garnirent de quatre rangées de pierres. Une rangée : rubis, topaze et émeraude, la première rangée. 11 La deuxième rangée : turquoise, saphir et jaspe. 12 La troisième rangée : léshem, agate et améthyste. 13 La quatrième rangée : chrysolithe, onyx et jade. Elles étaient enchâssées avec des montures d’or dans leurs garnitures. 14 Les pierres étaient selon les noms des fils d’Israël. Elles étaient douze selon leurs noms, [gravées] de gravures de sceau, chacune selon son nom, pour les douze tribus.

15 Et ils se mirent à faire sur le pectoral des chaînes tressées, ouvrage en façon de cordes, en or pur. 16 Puis ils firent deux montures d’or et deux anneaux d’or et mirent les deux anneaux aux deux extrémités du pectoral. 17 Après cela ils passèrent les deux cordes d’or dans les deux anneaux aux extrémités du pectoral. 18 Ils passèrent les deux bouts des deux cordes dans les deux montures. Puis ils les mirent sur les épaulières de l’éphod, sur son devant. 19 Ils firent ensuite deux anneaux d’or et les placèrent aux deux extrémités du pectoral, sur son bord, qui est du côté [tourné] vers l’éphod, à l’intérieur. 20 Ils firent en outre deux anneaux d’or et les mirent sur les deux épaulières de l’éphod par en bas, sur son devant, près de son endroit de jonction, au-dessus de la ceinture de l’éphod. 21 Finalement ils lièrent le pectoral par ses anneaux aux anneaux de l’éphod avec un cordon bleu, pour qu’il reste au-dessus de la ceinture de l’éphod et pour que le pectoral ne bouge pas de dessus l’éphod, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

22 Puis il fit le manteau sans manches de l’éphod, ouvrage de tisserand, tout entier de fil bleu. 23 L’ouverture du manteau sans manches était en son milieu, comme l’ouverture d’une cotte de mailles. Son ouverture avait tout autour une bordure, pour qu’il ne se déchire pas. 24 Puis ils firent sur le bord inférieur du manteau sans manches des grenades de fil bleu, de laine teinte en pourpre rougeâtre et de tissu teint en écarlate de cochenille, tordus ensemble. 25 Ils firent en outre des clochettes d’or pur et mirent les clochettes entre les grenades sur le bord inférieur du manteau sans manches, tout autour, entre les grenades : 26 une clochette et une grenade, une clochette et une grenade, sur le bord inférieur du manteau sans manches, tout autour, pour faire le service, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

27 Ensuite ils firent les robes de fin lin, ouvrage de tisserand, pour Aaron et pour ses fils, 28 ainsi que le turban de fin lin, les coiffures servant d’ornements, en fin lin, les caleçons de lin en fin lin retors, 29 et l’écharpe de fin lin retors, de fil bleu, de laine teinte en pourpre rougeâtre et de tissu teint en écarlate de cochenille, œuvre de tisseur, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

30 Finalement ils firent la plaque brillante, le signe saint de consécration, en or pur, et inscrivirent sur elle une inscription en gravures de sceau : “ La sainteté appartient à Jéhovah. ” 31 Puis ils y mirent un cordon bleu, pour la mettre sur le turban, en haut, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

32 Ainsi fut achevé tout le travail pour le tabernacle de la tente de réunion, en ce que les fils d’Israël firent selon tout ce que Jéhovah avait ordonné à Moïse. Ainsi firent-ils, exactement.

33 Alors ils apportèrent le tabernacle à Moïse, la tente et tous ses ustensiles, ses agrafes, ses cadres, ses traverses, ses colonnes et ses socles mortaisés ; 34 sa couverture en peaux de béliers teintes en rouge et sa couverture en peaux de phoques ; le rideau du voile ; 35 l’arche du témoignage, ses barres et le couvercle ; 36 la table, tous ses ustensiles et le pain de proposition ; 37 le porte-lampes en or pur, ses lampes, la rangée de lampes, et tous ses ustensiles, ainsi que l’huile d’éclairage ; 38 l’autel d’or, l’huile d’onction, l’encens parfumé et le voile pour l’entrée de la tente ; 39 l’autel de cuivre avec son grillage de cuivre, ses barres et tous ses ustensiles, le bassin et son support ; 40 les tentures de la cour, ses colonnes, ses socles mortaisés et le voile pour la porte de la cour, ses cordes et ses piquets, ainsi que tous les ustensiles pour le service du tabernacle, pour la tente de réunion ; 41 les vêtements en ouvrage de tricot pour faire le service dans le sanctuaire, les vêtements sacrés pour Aaron le prêtre et les vêtements de ses fils pour servir en tant que prêtres.

42 Selon tout ce que Jéhovah avait ordonné à Moïse, c’est ainsi que les fils d’Israël exécutèrent tout le service. 43 Et Moïse put voir tout le travail, et, voyez, ils l’avaient fait exactement comme Jéhovah l’avait ordonné. C’est ainsi qu’ils avaient fait. Alors Moïse les bénit.

Exode  40 : 1 - 38

40 Puis Jéhovah parla à Moïse, en disant : 2 “ Au jour du premier mois, le premier du mois, tu dresseras le tabernacle de la tente de réunion. 3 Tu devras y mettre l’arche du témoignage et fermer l’accès à l’Arche au moyen du rideau. 4 Tu devras apporter la table et en arranger la disposition, et tu devras apporter le porte-lampes et allumer ses lampes. 5 Tu devras placer l’autel d’or pour l’encens devant l’arche du témoignage et poser le voile de l’entrée du tabernacle.

6 “ Tu devras placer l’autel de l’holocauste devant l’entrée du tabernacle de la tente de réunion, 7 et tu devras placer le bassin entre la tente de réunion et l’autel et y mettre de l’eau. 8 Tu devras installer la cour tout autour et placer le voile de la porte de la cour. 9 Tu devras prendre l’huile d’onction et oindre le tabernacle et tout ce qui s’y trouve, et tu devras le sanctifier, lui et tous ses ustensiles, et il devra alors devenir chose sainte. 10 Tu devras oindre l’autel de l’holocauste et tous ses ustensiles et sanctifier l’autel, et ainsi il devra devenir un autel très saint. 11 Tu devras oindre le bassin et son support, et le sanctifier.

12 “ Puis tu devras faire approcher Aaron et ses fils à l’entrée de la tente de réunion et tu devras les laver avec de l’eau. 13 Tu devras revêtir Aaron des vêtements sacrés, puis tu devras l’oindre et le sanctifier, et il devra alors me servir en tant que prêtre. 14 Après cela tu feras approcher ses fils et tu devras les revêtir de robes. 15 Tu devras les oindre, tout comme tu auras oint leur père, et ils devront alors me servir en tant que prêtres, et leur onction devra devenir pour eux une prêtrise [à exercer] continuellement, pour des temps indéfinis, dans le cours de leurs générations. ”

16 Et Moïse se mit à faire selon tout ce que Jéhovah lui avait ordonné. Ainsi fit-il, exactement.

17 Il arriva donc, au premier mois, dans la deuxième année, le premier jour du mois, que le tabernacle fut dressé. 18 Lorsque Moïse entreprit de dresser le tabernacle, alors il posa ses socles mortaisés, mit ses cadres, plaça ses traverses et dressa ses colonnes. 19 Puis il étendit la tente sur le tabernacle et mit la couverture de la tente sur elle, en haut, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

20 Après cela il prit le Témoignage et le plaça dans l’Arche, mit les barres à l’Arche et plaça le couvercle sur l’Arche, en haut. 21 Puis il apporta l’Arche dans le tabernacle, posa le rideau du voile et ferma l’accès à l’arche du témoignage, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

22 Il plaça ensuite la table dans la tente de réunion, sur le côté du tabernacle, vers le nord, à l’extérieur du rideau, 23 et il disposa sur elle la rangée de pains devant Jéhovah, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

24 Puis il mit le porte-lampes dans la tente de réunion en face de la table, sur le côté du tabernacle, vers le sud. 25 Il alluma alors les lampes devant Jéhovah, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

26 Il mit ensuite l’autel d’or dans la tente de réunion, devant le rideau, 27 pour qu’il fasse fumer sur lui l’encens parfumé, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

28 Enfin il posa le voile de l’entrée du tabernacle.

29 Et il mit l’autel de l’holocauste à l’entrée du tabernacle de la tente de réunion, pour qu’il offre sur lui l’holocauste et l’offrande de grain, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

30 Puis il mit le bassin entre la tente de réunion et l’autel, et il y mit de l’eau pour l’ablution. 31 Et là Moïse, Aaron et ses fils se lavèrent les mains et les pieds. 32 Quand ils entraient dans la tente de réunion et quand ils s’approchaient de l’autel, ils se lavaient, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

33 Finalement il dressa la cour tout autour du tabernacle et de l’autel et plaça le voile de la porte de la cour.

Ainsi Moïse acheva le travail. 34 Et le nuage se mit à couvrir la tente de réunion, et la gloire de Jéhovah remplit le tabernacle. 35 Moïse ne put pas entrer dans la tente de réunion, car le nuage résidait au-dessus d’elle et la gloire de Jéhovah remplissait le tabernacle.

36 Lorsque le nuage s’élevait d’au-dessus du tabernacle, les fils d’Israël levaient le camp, pendant toutes leurs étapes. 37 Mais si le nuage ne s’élevait pas, alors ils ne levaient pas le camp, jusqu’au jour où il s’élevait. 38 Car le nuage de Jéhovah était au-dessus du tabernacle pendant le jour, et un feu demeurait dessus pendant la nuit, sous les yeux de toute la maison d’Israël, pendant toutes leurs étapes.

Lévitique  1 : 1 - 17

Lévitique

1 Et Jéhovah appela alors Moïse et lui parla de la tente de réunion, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Si un homme d’entre vous veut présenter à Jéhovah une offrande [prise] parmi les animaux domestiques, vous présenterez votre offrande [prise] dans le gros bétail et dans le petit bétail.

3 “ ‘ Si son offrande est un holocauste [pris] dans le gros bétail, il présentera un mâle sans défaut. À l’entrée de la tente de réunion, il le présentera de son plein gré devant Jéhovah. 4 Il devra poser sa main sur la tête de l’holocauste, et celui-ci devra être accepté pour lui avec bienveillance, pour faire propitiation pour lui.

5 “ ‘ Puis on devra tuer le jeune taureau devant Jéhovah ; et les fils d’Aaron, les prêtres, devront présenter le sang et faire l’aspersion du sang tout autour, sur l’autel qui est à l’entrée de la tente de réunion. 6 On devra écorcher l’holocauste et le découper en ses parties. 7 Les fils d’Aaron, les prêtres, devront mettre du feu sur l’autel et disposer du bois sur le feu. 8 Et les fils d’Aaron, les prêtres, devront disposer les morceaux, avec la tête et le suif, par-dessus le bois qui est sur le feu qui est sur l’autel. 9 Et ses intestins et ses jambes seront lavés avec de l’eau ; et le prêtre devra faire fumer le tout sur l’autel, comme holocauste, sacrifice par le feu d’une odeur reposante pour Jéhovah.

10 “ ‘ Et si son offrande pour un holocauste [est prise] dans le petit bétail, parmi les jeunes béliers ou parmi les chèvres, il présentera un mâle sans défaut. 11 On devra le tuer sur le côté de l’autel, au nord, devant Jéhovah, et les fils d’Aaron, les prêtres, devront faire l’aspersion de son sang sur l’autel, tout autour. 12 Il devra le découper en ses parties, avec sa tête et son suif, et le prêtre devra les disposer par-dessus le bois qui est sur le feu qui est sur l’autel. 13 Il lavera avec de l’eau les intestins et les jambes ; et le prêtre devra présenter le tout et le faire fumer sur l’autel. C’est un holocauste, sacrifice par le feu d’une odeur reposante pour Jéhovah.

14 “ ‘ Mais si son offrande en holocauste à Jéhovah [est prise] parmi les oiseaux, alors il devra présenter son offrande [prise] parmi les tourterelles ou les jeunes pigeons. 15 Le prêtre devra présenter [l’oiseau] à l’autel et lui pincer la tête, puis il devra le faire fumer sur l’autel, mais son sang devra être vidé sur le côté de l’autel. 16 Il devra enlever le jabot avec ses plumes et le jeter près de l’autel, à l’est, à l’endroit des cendres grasses. 17 Il devra le fendre [à l’endroit des] ailes. Il ne devra pas le séparer. Puis le prêtre devra le faire fumer sur l’autel, par-dessus le bois qui est sur le feu. C’est un holocauste, sacrifice par le feu d’une odeur reposante pour Jéhovah.

Lévitique  3 : 1 - 17

3 “ ‘ Et si son offrande est un sacrifice de communion : s’il présente [une offrande prise] dans le gros bétail, que ce soit mâle ou femelle, il présentera une bête sans défaut devant Jéhovah. 2 Il devra poser sa main sur la tête de son offrande, et on devra la tuer à l’entrée de la tente de réunion ; et les fils d’Aaron, les prêtres, devront faire l’aspersion du sang sur l’autel, tout autour. 3 Il devra présenter une partie du sacrifice de communion comme sacrifice par le feu pour Jéhovah, à savoir : la graisse qui recouvre les intestins, oui toute la graisse qui est sur les intestins, 4 et les deux rognons et la graisse qui est sur eux, la même que celle qui est sur les lombes. Quant au tissu annexe [qui est] sur le foie, il l’enlèvera avec les rognons. 5 Les fils d’Aaron devront faire fumer cela sur l’autel, sur l’holocauste qui est par-dessus le bois qui est sur le feu, comme sacrifice par le feu d’une odeur reposante pour Jéhovah.

6 “ ‘ Et si son offrande [est prise] dans le petit bétail, comme sacrifice de communion à Jéhovah, il présentera une bête sans défaut, mâle ou femelle. 7 S’il présente un jeune bélier pour son offrande, alors il devra le présenter devant Jéhovah. 8 Il devra poser sa main sur la tête de son offrande, et on devra la tuer devant la tente de réunion ; et les fils d’Aaron devront faire l’aspersion de son sang sur l’autel, tout autour. 9 Du sacrifice de communion, il devra en présenter la graisse comme sacrifice par le feu pour Jéhovah. La queue grasse tout entière, il l’enlèvera près de l’échine, ainsi que la graisse qui recouvre les intestins, oui toute la graisse qui est sur les intestins, 10 et les deux rognons et la graisse qui est sur eux, la même que celle qui est sur les lombes. Quant au tissu annexe [qui est] sur le foie, il l’enlèvera avec les rognons. 11 Le prêtre devra faire fumer cela sur l’autel comme nourriture, comme sacrifice par le feu pour Jéhovah.

12 “ ‘ Et si son offrande est une chèvre, alors il devra la présenter devant Jéhovah. 13 Il devra poser sa main sur sa tête, et on devra la tuer devant la tente de réunion ; et les fils d’Aaron devront faire l’aspersion de son sang sur l’autel, tout autour. 14 Et de [la victime] il devra présenter pour son offrande, comme sacrifice par le feu pour Jéhovah : la graisse qui recouvre les intestins, oui toute la graisse qui est sur les intestins, 15 et les deux rognons et la graisse qui est sur eux, la même que celle qui est sur les lombes. Quant au tissu annexe [qui est] sur le foie, il l’enlèvera avec les rognons. 16 Le prêtre devra les faire fumer sur l’autel comme nourriture, sacrifice par le feu en odeur reposante. Toute la graisse appartient à Jéhovah.

17 “ ‘ C’est une ordonnance pour des temps indéfinis, pour vos générations, dans tous vos lieux d’habitation : vous ne devez manger aucune graisse ni aucun sang. ’ ”

Lévitique  4 : 1 - 35

4 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël, en disant : ‘ Si une âme pèche par erreur en l’une quelconque des choses qui, comme l’a ordonné Jéhovah, ne doivent pas se faire et qu’elle fasse bel et bien l’une d’entre elles :

3 “ ‘ Si le prêtre, l’oint, pèche de façon à faire venir la culpabilité sur le peuple, alors il devra présenter à Jéhovah, pour son péché qu’il a commis, un jeune taureau sans défaut, comme sacrifice pour le péché. 4 Il devra amener le taureau à l’entrée de la tente de réunion devant Jéhovah et il devra poser sa main sur la tête du taureau, et il devra tuer le taureau devant Jéhovah. 5 Et le prêtre, l’oint, devra prendre un peu du sang du taureau et l’apporter dans la tente de réunion ; 6 le prêtre devra tremper son doigt dans le sang et faire l’aspersion d’un peu de ce sang, sept fois, devant Jéhovah en face du rideau du lieu saint. 7 Le prêtre devra mettre un peu de ce sang sur les cornes de l’autel de l’encens parfumé [qui est] devant Jéhovah, [autel] qui est dans la tente de réunion, et il versera tout le reste du sang du taureau à la base de l’autel de l’holocauste, qui est à l’entrée de la tente de réunion.

8 “ ‘ Quant à toute la graisse du taureau du sacrifice pour le péché, il prélèvera sur lui la graisse qui recouvre les intestins, oui toute la graisse qui est sur les intestins, 9 et les deux rognons et la graisse qui est sur eux, la même que celle qui est sur les lombes. Quant au tissu annexe [qui est] sur le foie, il l’enlèvera avec les rognons. 10 Ce seront les mêmes parties que celles qu’on prélève sur le taureau du sacrifice de communion. Et le prêtre devra les faire fumer sur l’autel de l’holocauste.

11 “ ‘ Mais quant à la peau du taureau et toute sa chair, avec sa tête et ses jambes, ses intestins et ses excréments, 12 il devra faire transporter tout le taureau aux abords du camp, dans un lieu pur où l’on déverse les cendres grasses, et il devra le brûler sur du bois, au feu. C’est à l’endroit où l’on déverse les cendres grasses qu’il devra être brûlé.

13 “ ‘ Si maintenant toute l’assemblée d’Israël commet une erreur et que l’affaire soit restée cachée aux yeux de la congrégation en ce qu’ils ont fait une de toutes les choses qui, comme l’a ordonné Jéhovah, ne doivent pas se faire et qu’ils sont ainsi devenus coupables ; 14 et si le péché qu’ils ont commis contre [le commandement] vient à être connu, alors la congrégation devra présenter un jeune taureau pour un sacrifice pour le péché et elle devra l’amener devant la tente de réunion. 15 Et les anciens de l’assemblée devront poser leurs mains sur la tête du taureau devant Jéhovah, et on devra tuer le taureau devant Jéhovah.

16 “ ‘ Puis le prêtre, l’oint, devra apporter un peu du sang du taureau dans la tente de réunion. 17 Le prêtre devra tremper son doigt dans un peu de ce sang et en faire l’aspersion, sept fois, devant Jéhovah en face du rideau. 18 Il mettra un peu de ce sang sur les cornes de l’autel qui est devant Jéhovah, [autel] qui est dans la tente de réunion ; et tout le reste du sang, il le versera à la base de l’autel de l’holocauste, qui est à l’entrée de la tente de réunion. 19 Il en prélèvera toute la graisse et il devra la faire fumer sur l’autel. 20 Il devra faire pour le taureau comme il a fait pour l’autre taureau du sacrifice pour le péché. C’est ainsi qu’il fera pour lui ; et le prêtre devra faire propitiation pour eux, et ainsi il devra leur être pardonné. 21 Il devra faire transporter le taureau aux abords du camp et il devra le brûler, comme il a brûlé le premier taureau. C’est un sacrifice pour le péché, pour la congrégation.

22 “ ‘ Quand un chef pèche et que vraiment il commet involontairement une de toutes les choses qui, comme l’a ordonné Jéhovah son Dieu, ne doivent pas se faire, et qu’il est ainsi devenu coupable, 23 ou bien quand on lui a fait connaître son péché qu’il a commis contre le commandement, alors il devra amener pour son offrande un chevreau, un mâle sans défaut. 24 Il devra poser sa main sur la tête du jeune bouc et le tuer à l’endroit où l’on tue régulièrement l’holocauste devant Jéhovah. C’est un sacrifice pour le péché. 25 Le prêtre devra prendre avec son doigt un peu du sang du sacrifice pour le péché et le mettre sur les cornes de l’autel de l’holocauste, et il versera le reste de son sang à la base de l’autel de l’holocauste. 26 Il fera fumer sur l’autel toute sa graisse, comme la graisse du sacrifice de communion ; et le prêtre devra faire propitiation pour lui, pour son péché, et ainsi il devra lui être pardonné.

27 “ ‘ Si une âme du peuple du pays pèche involontairement en faisant une des choses qui, comme l’a ordonné Jéhovah, ne doivent pas se faire et qu’elle devienne bel et bien coupable, 28 ou si on lui a fait connaître son péché qu’elle a commis, alors elle devra amener pour son offrande une chevrette, une femelle sans défaut, pour son péché qu’elle a commis. 29 Elle devra poser sa main sur la tête du sacrifice pour le péché et tuer le sacrifice pour le péché au même endroit que l’holocauste. 30 Le prêtre devra prendre avec son doigt un peu de son sang et le mettre sur les cornes de l’autel de l’holocauste, et il versera tout le reste de son sang à la base de l’autel. 31 Et toute sa graisse, il l’enlèvera comme on enlève la graisse de dessus le sacrifice de communion ; et le prêtre devra la faire fumer sur l’autel en odeur reposante pour Jéhovah ; et le prêtre devra faire propitiation pour elle, et ainsi il devra lui être pardonné.

32 “ ‘ Mais si elle veut amener un agneau pour son offrande, comme sacrifice pour le péché, elle devra amener une femelle sans défaut. 33 Elle devra poser sa main sur la tête du sacrifice pour le péché et le tuer comme sacrifice pour le péché à l’endroit où l’on tue régulièrement l’holocauste. 34 Le prêtre devra prendre avec son doigt un peu du sang du sacrifice pour le péché et le mettre sur les cornes de l’autel de l’holocauste, et il versera tout le reste de son sang à la base de l’autel. 35 Et toute sa graisse, il l’enlèvera comme on enlève régulièrement la graisse du jeune bélier du sacrifice de communion, et le prêtre devra les faire fumer sur l’autel, sur les sacrifices de Jéhovah faits par le feu ; et le prêtre devra faire propitiation pour elle, pour son péché qu’elle a commis, et ainsi il devra lui être pardonné.

Lévitique  5 : 1 - 19

5 “ ‘ Si maintenant une âme pèche en ce qu’elle a entendu une imprécation publique, et elle est témoin ou elle a vu ou est venue à savoir la chose, si elle ne la révèle pas, alors elle devra répondre de sa faute.

2 “ ‘ Ou bien quand une âme touche à quelque chose d’impur, soit au cadavre d’une bête sauvage impure, soit au cadavre d’un animal domestique impur, soit au cadavre d’une créature pullulante impure, bien que cela lui soit resté caché, elle est néanmoins impure et est devenue coupable. 3 Ou bien si elle touche à une impureté d’homme quant à toute impureté d’[homme] par laquelle elle peut devenir impure, bien que cela lui soit resté caché, et pourtant elle-même est venue à le savoir, alors elle est devenue coupable.

4 “ ‘ Ou bien si une âme jure — allant jusqu’à parler inconsidérément de ses lèvres — de faire du mal ou de faire du bien quant à tout ce que l’homme peut proférer inconsidérément dans un serment, bien que cela lui soit resté caché, et pourtant elle-même est venue à le savoir, alors elle est devenue coupable quant à l’une de ces choses.

5 “ ‘ Et voici ce qui devra arriver : si [quelqu’un] devient coupable quant à l’une de ces choses, alors il faudra qu’il confesse en quoi il a péché. 6 Puis il devra amener à Jéhovah son sacrifice de culpabilité pour son péché qu’il a commis, à savoir une femelle [prise] dans le petit bétail, agnelle ou chevrette, en sacrifice pour le péché ; et le prêtre devra faire propitiation pour lui, pour son péché.

7 “ ‘ Mais si ses moyens ne lui permettent pas de se procurer un mouton, alors il devra apporter à Jéhovah, comme son sacrifice de culpabilité pour le péché qu’il a commis, deux tourterelles ou deux jeunes pigeons, un pour un sacrifice pour le péché et un pour un holocauste. 8 Il devra les apporter au prêtre, qui devra d’abord présenter celui qui est pour le sacrifice pour le péché, et lui pincer la tête en avant de la nuque, mais il ne faudra pas qu’il la sépare. 9 Il devra faire l’aspersion d’un peu du sang du sacrifice pour le péché sur le côté de l’autel, mais le reste du sang sera vidé à la base de l’autel. C’est un sacrifice pour le péché. 10 Et l’autre, il le traitera comme un holocauste, selon la règle ; et le prêtre devra faire propitiation pour lui, pour son péché qu’il a commis, et ainsi il devra lui être pardonné.

11 “ ‘ Si maintenant il n’a pas les moyens de se procurer deux tourterelles ou deux jeunes pigeons, alors il devra apporter, comme son offrande pour le péché qu’il a commis, un dixième d’épha de fleur de farine pour un sacrifice pour le péché. Il ne devra pas mettre d’huile dessus et il ne devra pas placer d’oliban dessus, car c’est un sacrifice pour le péché. 12 Il devra l’apporter au prêtre, et le prêtre devra en empoigner une pleine poignée comme mémorial de [l’offrande] et il devra faire fumer cela sur l’autel, sur les sacrifices de Jéhovah faits par le feu. C’est un sacrifice pour le péché. 13 Et le prêtre devra faire propitiation pour lui, pour son péché qu’il a commis, l’un quelconque de ces péchés, et ainsi il devra lui être pardonné ; et elle devra revenir au prêtre, comme l’offrande de grain. ’ ”

14 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 15 “ Si une âme se montre infidèle en ce qu’elle pèche réellement par erreur contre les choses saintes de Jéhovah, alors elle devra amener à Jéhovah, comme son sacrifice de culpabilité, un bélier sans défaut [pris] dans le petit bétail, selon la valeur d’estimation en sicles d’argent, d’après le sicle du lieu saint, comme sacrifice de culpabilité. 16 Elle donnera la compensation pour le péché qu’elle a commis contre le lieu saint, et elle y ajoutera un cinquième, et elle devra donner cela au prêtre, pour que le prêtre fasse propitiation pour elle avec le bélier du sacrifice de culpabilité, et ainsi il devra lui être pardonné.

17 “ Et si une âme pèche en ce qu’elle fait vraiment l’une de toutes les choses qui, comme l’a ordonné Jéhovah, ne doivent pas se faire, bien qu’elle ne l’ait pas su, elle est néanmoins devenue coupable et devra répondre de sa faute. 18 Elle devra amener au prêtre, en sacrifice de culpabilité, un bélier sans défaut [pris] dans le petit bétail, selon la valeur d’estimation ; et le prêtre devra faire propitiation pour elle, pour son erreur qu’elle a commise involontairement, bien qu’elle-même ne l’ait pas su, et ainsi il devra lui être pardonné. 19 C’est un sacrifice de culpabilité. Elle est vraiment devenue coupable envers Jéhovah. ”

Lévitique  6 : 1 - 30

6 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Si une âme pèche en ce que vraiment elle se montre infidèle envers Jéhovah et trompe son compagnon au sujet d’une chose sous sa garde, ou d’un dépôt en main, ou d’un vol, ou si vraiment elle spolie son compagnon, 3 ou si vraiment elle trouve une chose perdue et use de tromperie à ce sujet et fait un faux serment à propos de l’une quelconque de toutes les choses que l’homme peut faire pour pécher par elles, 4 alors voici ce qui devra arriver : si elle pèche et devient réellement coupable, il faudra qu’elle restitue la chose volée qu’elle a volée, ou la chose extorquée qu’elle a obtenue par tromperie, ou la chose sous sa garde qui a été confiée à sa garde, ou la chose perdue qu’elle a trouvée, 5 ou tout ce sur quoi elle peut faire un faux serment, et elle devra en donner la compensation — le montant complet —, et elle y ajoutera un cinquième. Elle le donnera à celui à qui la chose appartient, le jour où sa culpabilité sera établie. 6 Et elle amènera à Jéhovah, comme son sacrifice de culpabilité, un bélier sans défaut [pris] dans le petit bétail, selon la valeur d’estimation, pour un sacrifice de culpabilité, [remis] au prêtre. 7 Et le prêtre devra faire propitiation pour elle devant Jéhovah, et ainsi il devra lui être pardonné quant à l’une quelconque de toutes les choses qu’elle peut faire, [tout ce qui] entraîne avec soi la culpabilité. ”

8 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 9 “ Donne ordre à Aaron et à ses fils, en disant : ‘ Voici la loi de l’holocauste : L’holocauste sera sur le foyer, sur l’autel, pendant toute la nuit, jusqu’au matin, et le feu de l’autel y sera allumé. 10 Le prêtre devra revêtir son costume officiel de lin, et il mettra les caleçons de lin par-dessus sa chair. Puis il devra soulever les cendres grasses de l’holocauste que le feu consume régulièrement sur l’autel, et il devra les placer à côté de l’autel. 11 Il devra ôter ses vêtements et mettre d’autres vêtements, et il devra porter les cendres grasses en dehors du camp, dans un lieu pur. 12 Le feu sur l’autel sera maintenu allumé sur lui. Il ne doit pas s’éteindre. Et sur lui le prêtre devra brûler du bois matin après matin et disposer par-dessus l’holocauste, et il devra faire fumer par-dessus les morceaux gras des sacrifices de communion. 13 Le feu sera maintenu allumé sur l’autel, constamment. Il ne doit pas s’éteindre.

14 “ ‘ Or voici la loi de l’offrande de grain : Vous, fils d’Aaron, présentez-la devant Jéhovah en face de l’autel. 15 L’un d’eux devra prélever par une pleine poignée une partie de la fleur de farine de l’offrande de grain et une partie de son huile, ainsi que tout l’oliban qui est sur l’offrande de grain, et il devra faire fumer cela sur l’autel en odeur reposante, comme mémorial de [l’offrande], [mémorial] pour Jéhovah. 16 Et ce qui en restera, Aaron et ses fils le mangeront. On le mangera comme gâteaux sans levain dans un lieu saint. Ils le mangeront dans la cour de la tente de réunion. 17 On ne devra pas le cuire avec quelque chose de levé. J’ai donné cela comme leur part sur mes sacrifices par le feu. C’est chose très sainte, comme le sacrifice pour le péché et comme le sacrifice de culpabilité. 18 Tout mâle parmi les fils d’Aaron mangera cela. C’est une part assignée pour des temps indéfinis, dans toutes vos générations, sur les sacrifices de Jéhovah faits par le feu. Tout ce qui y touchera deviendra saint. ’ ”

19 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 20 “ Voici l’offrande d’Aaron et de ses fils, qu’ils présenteront à Jéhovah, le jour où il sera oint : un dixième d’épha de fleur de farine en offrande de grain, constamment, la moitié le matin et la moitié le soir. 21 Elle sera faite sur une poêle, avec de l’huile. Tu l’apporteras bien mélangée. Tu présenteras les pâtisseries de l’offrande de grain en morceaux, comme odeur reposante pour Jéhovah. 22 Et le prêtre, celui qui sera oint à sa place d’entre ses fils, la fera. C’est une prescription pour des temps indéfinis : En offrande totale, on la fera fumer pour Jéhovah. 23 Toute offrande de grain [faite] par un prêtre sera une offrande totale. On ne devra pas la manger. ”

24 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 25 “ Parle à Aaron et à ses fils, en disant : ‘ Voici la loi du sacrifice pour le péché : C’est à l’endroit où l’on tue régulièrement l’holocauste que sera tué le sacrifice pour le péché, devant Jéhovah. C’est chose très sainte. 26 Le prêtre qui l’offre pour le péché le mangera. C’est dans un lieu saint qu’on le mangera, dans la cour de la tente de réunion.

27 “ ‘ Tout ce qui touchera à sa chair deviendra saint, et lorsque quelqu’un fera gicler un peu de son sang sur le vêtement, tu laveras dans un lieu saint ce sur quoi il fera gicler du sang. 28 Le récipient de terre dans lequel il sera cuit sera brisé. Mais s’il a été cuit dans un récipient de cuivre, alors celui-ci devra être récuré et rincé à l’eau.

29 “ ‘ Tout mâle parmi les prêtres le mangera. C’est chose très sainte. 30 Mais tout sacrifice pour le péché dont on apportera une partie du sang dans la tente de réunion pour faire propitiation dans le lieu saint, on ne devra pas le manger. Il sera brûlé par le feu.

Lévitique  7 : 1 - 38

7 “ ‘ Et voici la loi du sacrifice de culpabilité : c’est chose très sainte. 2 C’est à l’endroit où l’on tue régulièrement l’holocauste qu’on tuera le sacrifice de culpabilité, et on fera l’aspersion de son sang sur l’autel, tout autour. 3 Quant à toute sa graisse, il en présentera la queue grasse et la graisse qui recouvre les intestins, 4 et les deux rognons et la graisse qui est sur eux, la même que celle qui est sur les lombes. Quant au tissu annexe [qui est] sur le foie, il l’enlèvera avec les rognons. 5 Et le prêtre devra les faire fumer sur l’autel, comme sacrifice par le feu pour Jéhovah. C’est un sacrifice de culpabilité. 6 Tout mâle parmi les prêtres le mangera. Il sera mangé dans un lieu saint. C’est chose très sainte. 7 Tel le sacrifice pour le péché, tel le sacrifice de culpabilité. Il y a une même loi pour eux. Le prêtre qui fera propitiation par lui, c’est à lui qu’il reviendra.

8 “ ‘ Quant au prêtre qui présente l’holocauste d’un homme quel qu’il soit, la peau de l’holocauste qu’il a présenté au prêtre lui reviendra.

9 “ ‘ Et toute offrande de grain qui est cuite au four, ainsi que toute [offrande] faite dans la marmite contenant le bain de friture, et sur la poêle, [elle] appartient au prêtre qui la présente. Cela lui reviendra. 10 Mais toute offrande de grain, arrosée d’huile ou sèche, sera pour tous les fils d’Aaron, pour l’un comme pour l’autre.

11 “ ‘ Or voici la loi du sacrifice de communion qu’on présentera à Jéhovah : 12 Si quelqu’un veut le présenter comme une expression de l’action de grâces, alors il devra présenter, avec le sacrifice d’action de grâces, des gâteaux en forme de couronne, sans levain, arrosés d’huile, des galettes sans levain frottées d’huile et de la fleur de farine bien mélangée, en gâteaux en forme de couronne, arrosés d’huile. 13 Avec des gâteaux de pain levé en forme de couronne il présentera son offrande en même temps que le sacrifice d’action de grâces de ses sacrifices de communion. 14 Et de [cette offrande] il devra présenter une [part] de chaque offrande comme portion sacrée pour Jéhovah ; quant au prêtre qui fait l’aspersion du sang des sacrifices de communion, cela lui reviendra. 15 Et la chair du sacrifice d’action de grâces de ses sacrifices de communion sera mangée le jour de son offrande. Il n’en devra rien réserver jusqu’au matin.

16 “ ‘ Et si le sacrifice de son offrande est un vœu ou une offrande volontaire, il sera mangé le jour où [l’homme] présentera son sacrifice, et ce qui en restera pourra encore être mangé le lendemain. 17 Mais ce qui restera de la chair du sacrifice le troisième jour sera brûlé par le feu. 18 Et si jamais on vient à manger, le troisième jour, de la chair de son sacrifice de communion, celui qui le présente ne sera pas accepté avec approbation. [Le sacrifice] ne sera pas porté à son compte. Cela deviendra une chose infecte, et l’âme qui en mangera répondra de sa faute. 19 La chair qui touchera à quelque chose d’impur ne sera pas mangée. Elle sera brûlée par le feu. Quant à la chair, quiconque est pur pourra manger la chair.

20 “ ‘ Et l’âme qui mange la chair du sacrifice de communion, qui est pour Jéhovah, alors que son impureté est sur elle, cette âme-là doit être retranchée de son peuple. 21 Si une âme touche à quelque chose d’impur — impureté d’homme, ou bête impure, ou [encore] chose répugnante impure quelconque — et si elle mange quand même de la chair du sacrifice de communion qui est pour Jéhovah, cette âme-là doit être retranchée de son peuple. ’ ”

22 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 23 “ Parle aux fils d’Israël, en disant : ‘ Vous ne devez manger aucune graisse de taureau, de jeune bélier ou de chèvre. 24 Cependant la graisse d’un corps [déjà] mort et la graisse d’un animal déchiré pourra servir à n’importe quel autre usage qu’on imaginera, mais vous ne devez pas la manger. 25 Car quiconque mange de la graisse provenant de la bête dont il présente [la graisse] comme sacrifice par le feu pour Jéhovah, l’âme qui en mange doit être retranchée de son peuple.

26 “ ‘ Et vous ne devrez manger d’aucun sang, dans tous les lieux où vous habiterez, que ce soit d’oiseau ou de bête. 27 Toute âme qui mangera d’un sang quelconque, cette âme-là devra être retranchée de son peuple. ’ ”

28 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 29 “ Parle aux fils d’Israël, en disant : ‘ Celui qui présente son sacrifice de communion à Jéhovah apportera de son sacrifice de communion son offrande à Jéhovah. 30 Ses mains apporteront, comme sacrifices de Jéhovah faits par le feu, la graisse sur la poitrine. Il l’apportera avec la poitrine pour la balancer en offrande balancée devant Jéhovah. 31 Et le prêtre devra faire fumer la graisse sur l’autel, mais la poitrine devra revenir à Aaron et à ses fils.

32 “ ‘ Et, sur vos sacrifices de communion, vous donnerez au prêtre la cuisse droite comme portion sacrée. 33 Celui des fils d’Aaron qui présente le sang des sacrifices de communion et la graisse, la cuisse droite lui reviendra comme portion. 34 Car la poitrine de l’offrande balancée et la cuisse de la portion sacrée, oui je les prends aux fils d’Israël sur leurs sacrifices de communion, et je les donnerai à Aaron le prêtre et à ses fils, en prescription pour des temps indéfinis, de la part des fils d’Israël. ’ ”

35 Ce fut là la part sacerdotale d’Aaron et la part sacerdotale de ses fils sur les sacrifices de Jéhovah faits par le feu, le jour où il les présenta pour servir Jéhovah en tant que prêtres, 36 [part] que Jéhovah avait commandé de leur donner le jour où il les oindrait d’entre les fils d’Israël. C’est une ordonnance pour des temps indéfinis, pour leurs générations.

37 C’est là la loi concernant l’holocauste, l’offrande de grain, le sacrifice pour le péché, le sacrifice de culpabilité, le sacrifice d’installation et le sacrifice de communion, 38 comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse au mont Sinaï, le jour où il ordonna aux fils d’Israël de présenter leurs offrandes à Jéhovah dans le désert du Sinaï.

Lévitique  8 : 1 - 36

8 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 2 “ Prends Aaron et ses fils avec lui, ainsi que les vêtements, l’huile d’onction, le taureau du sacrifice pour le péché, les deux béliers et la corbeille des gâteaux sans levain, 3 et fais rassembler toute l’assemblée à l’entrée de la tente de réunion. ”

4 Alors Moïse fit comme le lui avait ordonné Jéhovah, et l’assemblée se rassembla à l’entrée de la tente de réunion. 5 Puis Moïse dit à l’assemblée : “ Voici la chose que Jéhovah a ordonné de faire. ” 6 Moïse alors fit approcher Aaron et ses fils, et il les lava avec de l’eau. 7 Après cela il mit sur lui la robe, le ceignit de l’écharpe, le revêtit du manteau sans manches et mit sur lui l’éphod, puis il le ceignit avec la ceinture de l’éphod et, avec elle, il attacha sur lui [l’éphod]. 8 Ensuite il plaça sur lui le pectoral et mit dans le pectoral l’Ourim et le Thoummim. 9 Enfin il plaça le turban sur sa tête et plaça sur le turban, sur le devant, la plaque brillante en or, le signe saint de consécration, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

10 Puis Moïse prit l’huile d’onction, oignit le tabernacle ainsi que tout ce qui s’y trouvait et les sanctifia. 11 Ensuite il fit l’aspersion d’un peu [de cette huile] sur l’autel, sept fois, et oignit l’autel ainsi que tous ses ustensiles, le bassin et son support, pour les sanctifier. 12 Enfin il versa une partie de l’huile d’onction sur la tête d’Aaron et l’oignit pour le sanctifier.

13 Moïse fit alors approcher les fils d’Aaron et les revêtit de robes, les ceignit d’écharpes et leur enroula la coiffure [sur la tête], comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

14 Puis il fit avancer le taureau du sacrifice pour le péché, et Aaron et ses fils posèrent leurs mains sur la tête du taureau du sacrifice pour le péché. 15 Alors Moïse le tua, prit le sang et le mit avec son doigt sur les cornes de l’autel, tout autour, et l’autel, il le purifia du péché, mais le reste du sang, il le versa à la base de l’autel, pour le sanctifier afin de faire propitiation sur lui. 16 Après cela il prit toute la graisse qui était sur les intestins, le tissu annexe du foie, les deux rognons et leur graisse, et Moïse les fit fumer sur l’autel. 17 Et le taureau, sa peau, sa chair et ses excréments, il les fit brûler par le feu en dehors du camp, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

18 Il fit approcher ensuite le bélier de l’holocauste ; Aaron et ses fils posèrent alors leurs mains sur la tête du bélier. 19 Après cela Moïse le tua et fit l’aspersion du sang sur l’autel, tout autour. 20 Il découpa le bélier en ses morceaux, puis Moïse fit fumer la tête, les morceaux et le suif. 21 Et il lava avec de l’eau les intestins et les jambes ; ensuite Moïse fit fumer tout le bélier sur l’autel. Ce fut un holocauste en odeur reposante. Ce fut un sacrifice par le feu pour Jéhovah, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

22 Il fit approcher enfin le deuxième bélier, le bélier de l’installation, et Aaron et ses fils posèrent leurs mains sur la tête du bélier. 23 Après cela Moïse le tua et prit un peu de son sang et le mit sur le lobe de l’oreille droite d’Aaron, sur le pouce de sa main droite et sur le gros orteil de son pied droit. 24 Puis Moïse fit approcher les fils d’Aaron et mit un peu de ce sang sur le lobe de leur oreille droite, sur le pouce de leur main droite et sur le gros orteil de leur pied droit ; mais Moïse fit l’aspersion du reste du sang sur l’autel, tout autour.

25 Puis il prit la graisse, la queue grasse, toute la graisse qui était sur les intestins, le tissu annexe du foie, les deux rognons et leur graisse, ainsi que la cuisse droite. 26 Dans la corbeille des gâteaux sans levain qui était devant Jéhovah, il prit un gâteau en forme de couronne, sans levain, un gâteau de pain à l’huile en forme de couronne et une galette. Puis il les plaça sur les morceaux gras et sur la cuisse droite. 27 Après cela il mit toutes ces choses sur les paumes d’Aaron et sur les paumes de ses fils, et il se mit à les balancer comme offrande balancée devant Jéhovah. 28 Ensuite Moïse les leur enleva des paumes et les fit fumer sur l’autel, par-dessus l’holocauste. Elles furent un sacrifice d’installation en odeur reposante. Ce fut un sacrifice par le feu pour Jéhovah.

29 Alors Moïse prit la poitrine et la balança comme offrande balancée devant Jéhovah. Du bélier d’installation, cela devint la portion pour Moïse, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

30 Après cela Moïse prit une partie de l’huile d’onction et une partie du sang qui était sur l’autel, et il en fit l’aspersion sur Aaron et sur ses vêtements, sur ses fils et sur les vêtements de ses fils avec lui. Ainsi il sanctifia Aaron et ses vêtements, ses fils et les vêtements de ses fils avec lui.

31 Puis Moïse dit à Aaron et à ses fils : “ Faites cuire la chair à l’entrée de la tente de réunion ; c’est là que vous la mangerez, ainsi que le pain qui est dans la corbeille d’installation, comme j’en ai reçu l’ordre, disant : ‘ Aaron et ses fils mangeront cela. ’ 32 Ce qui reste de la chair et du pain, vous le brûlerez par le feu. 33 De l’entrée de la tente de réunion vous ne devrez pas sortir durant sept jours, jusqu’au jour où seront accomplis les jours de votre installation, car il faudra sept jours pour remplir votre main de pouvoir. 34 Jéhovah a ordonné de faire comme on a fait en ce jour, afin de faire propitiation pour vous. 35 Vous resterez jour et nuit à l’entrée de la tente de réunion, sept jours durant, et vous devrez assurer la garde obligatoire de Jéhovah, afin que vous ne mouriez pas ; car ainsi il m’a été ordonné. ”

36 Et Aaron et ses fils se mirent à faire toutes les choses que Jéhovah avait ordonnées par le moyen de Moïse.

Lévitique  9 : 1 - 24

9 Et il arriva, le huitième jour, que Moïse appela Aaron et ses fils, ainsi que les anciens d’Israël. 2 Puis il dit à Aaron : “ Procure-toi un jeune veau pour un sacrifice pour le péché et un bélier pour un holocauste, [tous deux] sans défaut, et présente-les devant Jéhovah. 3 Mais aux fils d’Israël tu parleras, en disant : ‘ Prenez un bouc pour un sacrifice pour le péché, un veau et un jeune bélier, chacun âgé d’un an, des bêtes sans défaut, pour un holocauste, 4 ainsi qu’un taureau et un bélier pour des sacrifices de communion, pour les sacrifier devant Jéhovah, et une offrande de grain, arrosée d’huile, car c’est aujourd’hui que Jéhovah vous apparaîtra à coup sûr. ’ ”

5 Ils amenèrent donc devant la tente de réunion ce qu’avait ordonné Moïse. Puis toute l’assemblée s’approcha et se tint devant Jéhovah. 6 Alors Moïse dit : “ Ceci est la chose que Jéhovah a ordonné que vous fassiez, afin que vous apparaisse la gloire de Jéhovah. ” 7 Puis Moïse dit à Aaron : “ Approche-toi de l’autel, fais ton sacrifice pour le péché et ton holocauste, et fais propitiation en ta faveur et en faveur de ta maison ; puis fais l’offrande du peuple et fais propitiation en leur faveur, comme l’a ordonné Jéhovah. ”

8 Aaron aussitôt s’approcha de l’autel et tua le veau du sacrifice pour le péché, qui était pour lui. 9 Puis les fils d’Aaron lui présentèrent le sang et il trempa son doigt dans le sang et le mit sur les cornes de l’autel ; et le reste du sang, il le versa à la base de l’autel. 10 Et il fit fumer sur l’autel la graisse, les rognons et le tissu annexe du foie du sacrifice pour le péché, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse. 11 La chair et la peau, il les brûla par le feu en dehors du camp.

12 Puis il tua l’holocauste, et les fils d’Aaron lui passèrent le sang, et il en fit l’aspersion sur l’autel, tout autour. 13 Et ils lui passèrent l’holocauste en ses morceaux, ainsi que la tête, et il se mit à les faire fumer sur l’autel. 14 Puis il lava les intestins et les jambes et les fit fumer sur l’holocauste sur l’autel.

15 Puis il présenta l’offrande du peuple : il prit le bouc du sacrifice pour le péché, qui était pour le peuple, il le tua et en fit un sacrifice pour le péché, comme pour la première [victime]. 16 Puis il présenta l’holocauste et le traita selon la règle.

17 Il présenta ensuite l’offrande de grain, il remplit sa main d’une partie de [l’offrande] et la fit fumer sur l’autel, outre l’holocauste du matin.

18 Après cela, il tua le taureau et le bélier du sacrifice de communion qui était pour le peuple. Puis les fils d’Aaron lui passèrent le sang et il en fit l’aspersion sur l’autel, tout autour. 19 Quant aux morceaux gras du taureau, à la queue grasse du bélier, à l’enveloppe de graisse, aux rognons et au tissu annexe du foie, 20 ils placèrent alors les morceaux gras sur les poitrines, après quoi il fit fumer les morceaux gras sur l’autel. 21 Mais les poitrines et la cuisse droite, Aaron les balança en offrande balancée devant Jéhovah, comme l’avait ordonné Moïse.

22 Alors Aaron leva ses mains vers le peuple et il les bénit, puis il descendit, après avoir fait le sacrifice pour le péché, l’holocauste et les sacrifices de communion. 23 Finalement Moïse et Aaron entrèrent dans la tente de réunion, et sortirent, et bénirent le peuple.

Alors la gloire de Jéhovah apparut à tout le peuple, 24 et un feu sortit de devant Jéhovah et se mit à consumer l’holocauste et les morceaux gras sur l’autel. Lorsque tout le peuple vit cela, ils se mirent à pousser des cris et tombèrent sur leur face.

Lévitique  10 : 1 - 20

10 Plus tard, les fils d’Aaron, Nadab et Abihou, prenant chacun son récipient à feu, l’apportèrent, y mirent du feu et placèrent dessus de l’encens, et ils se mirent à offrir devant Jéhovah un feu irrégulier qu’il ne leur avait pas prescrit. 2 Mais un feu sortit de devant Jéhovah et les consuma, de sorte qu’ils moururent devant Jéhovah. 3 Alors Moïse dit à Aaron : “ C’est ce que Jéhovah a prononcé, en disant : ‘ Parmi ceux qui sont près de moi, que je sois sanctifié, et devant la face de tout le peuple, que je sois glorifié. ’ ” Aaron garda le silence.

4 Moïse appela alors Mishaël et Eltsaphân, les fils d’Ouzziël l’oncle d’Aaron, et leur dit : “ Approchez, transportez vos frères de devant le lieu saint jusqu’en dehors du camp. ” 5 Ils s’approchèrent donc et les transportèrent dans leurs robes jusqu’en dehors du camp, comme l’avait dit Moïse.

6 Moïse dit ensuite à Aaron, ainsi qu’à Éléazar et à Ithamar ses [autres] fils : “ Ne laissez pas s’écheveler vos têtes, et vous ne devrez pas déchirer vos vêtements, afin que vous ne mouriez pas et qu’il ne s’indigne pas contre toute l’assemblée ; mais ce sont vos frères de toute la maison d’Israël qui pleureront sur l’embrasement qu’a embrasé Jéhovah. 7 Et de l’entrée de la tente de réunion vous ne devrez pas sortir, de peur que vous ne mouriez, car l’huile d’onction de Jéhovah est sur vous. ” Ils firent donc selon la parole de Moïse.

8 Alors Jéhovah parla à Aaron, en disant : 9 “ Ne bois ni vin ni boisson enivrante, toi et tes fils avec toi, quand vous entrerez dans la tente de réunion, afin que vous ne mouriez pas. C’est une ordonnance pour des temps indéfinis, pour vos générations —, 10 et afin de faire une distinction entre la chose sainte et la chose profane, entre la chose impure et la chose pure, 11 et afin d’enseigner aux fils d’Israël toutes les prescriptions que Jéhovah leur a dites par le moyen de Moïse. ”

12 Moïse parla alors à Aaron, à Éléazar et à Ithamar, ses fils qui restaient : “ Prenez l’offrande de grain qui est restée des sacrifices de Jéhovah faits par le feu et mangez-la sans levain près de l’autel, car c’est chose très sainte. 13 Vous devrez la manger dans un lieu saint, car c’est la part qui t’est assignée et la part qui est assignée à tes fils sur les sacrifices de Jéhovah faits par le feu ; car ainsi m’a-t-il été ordonné. 14 Vous mangerez la poitrine de l’offrande balancée et la cuisse de la portion sacrée dans un lieu pur, toi, tes fils et tes filles avec toi, car elles ont été données comme la part qui t’est assignée et la part qui est assignée à tes fils sur les sacrifices de communion des fils d’Israël. 15 La cuisse de la portion sacrée et la poitrine de l’offrande balancée, ils les apporteront avec les sacrifices par le feu, des morceaux gras, afin de balancer l’offrande balancée devant Jéhovah ; et cela devra devenir pour toi et pour tes fils avec toi une part assignée pour des temps indéfinis, comme l’a ordonné Jéhovah. ”

16 Et Moïse chercha partout le bouc du sacrifice pour le péché, et, voyez, il avait été brûlé. Et il s’indigna contre Éléazar et Ithamar les fils d’Aaron qui restaient, en disant : 17 “ Pourquoi n’avez-vous pas mangé le sacrifice pour le péché dans le lieu qui est saint, puisque c’est chose très sainte et qu’il vous l’a donné pour que vous répondiez de la faute de l’assemblée, afin de faire propitiation pour eux devant Jéhovah ? 18 Voyez ! Son sang n’a pas été apporté à l’intérieur du lieu saint. Vous deviez absolument le manger dans le lieu saint, comme cela m’avait été ordonné. ” 19 Alors Aaron dit à Moïse : “ Écoute ! Aujourd’hui ils ont présenté leur sacrifice pour le péché et leur holocauste devant Jéhovah, alors que pareilles choses m’arrivaient ; si j’avais mangé aujourd’hui le sacrifice pour le péché, cela paraîtrait-il bon aux yeux de Jéhovah ? ” 20 Quand Moïse entendit cela, alors cela parut bon à ses yeux.

Lévitique  11 : 1 - 47

11 Alors Jéhovah parla à Moïse et à Aaron, en leur disant : 2 “ Parlez aux fils d’Israël, en disant : ‘ Voici la créature vivante que vous pouvez manger d’entre toutes les bêtes qui sont sur la terre : 3 toute créature qui a le sabot divisé et qui présente une fente complète aux sabots et qui rumine parmi les bêtes, voilà ce que vous pouvez manger.

4 “ ‘ Seulement, voici ce que vous ne devez pas manger parmi ceux qui ruminent et ceux qui ont le sabot divisé : le chameau, parce qu’il est ruminant, mais qu’il n’a pas le sabot divisé. Il est impur pour vous. 5 Et le daman, parce qu’il est ruminant, mais qu’il n’a pas le sabot divisé. Il est impur pour vous. 6 Et le lièvre, parce qu’il est ruminant, mais qu’il n’a pas le sabot divisé. Il est impur pour vous. 7 Et le porc, parce qu’il a le sabot divisé et qu’il présente une fente complète au sabot, mais qu’il ne rumine pas. Il est impur pour vous. 8 Vous ne devez pas manger de leur chair et vous ne devez pas toucher à leur cadavre. Ils sont impurs pour vous.

9 “ ‘ Voici ce que vous pouvez manger parmi tout ce qui est dans les eaux : tout ce qui a nageoires et écailles dans les eaux, dans les mers et dans les torrents, ceux-là vous pouvez les manger. 10 Et tout ce qui n’a pas de nageoires ni d’écailles, dans les mers et dans les torrents, d’entre toute créature pullulante des eaux et d’entre toute âme vivante qui est dans les eaux, c’est pour vous chose répugnante. 11 Oui, ils deviendront pour vous chose répugnante. Vous ne devez pas manger de leur chair, et vous aurez en dégoût leur cadavre. 12 Tout ce qui n’a pas de nageoires ni d’écailles dans les eaux, c’est pour vous chose répugnante.

13 “ ‘ Et voici celles que vous aurez en dégoût parmi les créatures volantes. On ne doit pas les manger. Elles sont chose répugnante : l’aigle, le balbuzard et le vautour noir, 14 le milan rouge et le milan noir selon son espèce, 15 et tout corbeau selon son espèce, 16 l’autruche, le hibou, la mouette et le faucon selon son espèce, 17 la chevêche, le cormoran et le moyen duc, 18 le cygne, le pélican et le vautour, 19 la cigogne, le héron selon son espèce, la huppe et la chauve-souris. 20 Toute créature pullulante ailée qui marche à quatre pattes est pour vous chose répugnante.

21 “ ‘ Voici seulement ce que vous pouvez manger d’entre toutes les créatures pullulantes ailées qui marchent à quatre pattes : celles qui ont des jambes de sauteur au-dessus de leurs pieds pour sauter avec elles sur la terre. 22 Voici celles d’entre elles que vous pouvez manger : la sauterelle migratrice selon son espèce, et la sauterelle comestible selon son espèce, et le grillon selon son espèce, et la sauterelle selon son espèce. 23 Et toute autre créature pullulante ailée qui a quatre pattes est pour vous chose répugnante. 24 Par celles-là donc vous vous rendriez impurs. Tout homme qui touchera à leurs cadavres sera impur jusqu’au soir. 25 Et tout homme qui transportera un de leurs cadavres lavera ses vêtements, et il devra être impur jusqu’au soir.

26 “ ‘ Quant à toute bête qui a le sabot divisé, mais qui ne présente pas de fente complète et ne rumine pas, elles sont impures pour vous. Tout homme qui y touchera sera impur. 27 Quant à toute créature qui marche sur ses pattes, parmi toutes les créatures vivantes qui marchent à quatre pattes, elles sont impures pour vous. Tout homme qui touchera à leurs cadavres sera impur jusqu’au soir. 28 Et celui qui transportera leurs cadavres lavera ses vêtements, et il devra être impur jusqu’au soir. Elles sont impures pour vous.

29 “ ‘ Et voici ce qui est impur pour vous parmi les créatures pullulantes qui pullulent sur la terre : le rat-taupe, la gerboise et le lézard selon son espèce, 30 le gecko, le grand lézard, le triton, le lézard des sables et le caméléon. 31 Ceux-là sont impurs pour vous parmi toutes les créatures pullulantes. Tout homme qui y touchera dans leur état de mort sera impur jusqu’au soir.

32 “ ‘ Et tout ce sur quoi tombera l’un d’entre eux, dans son état de mort, sera impur, que ce soit un récipient de bois, ou un vêtement, ou une peau, ou une toile de sac. Tout récipient dont on fait usage sera mis dans l’eau, et il devra être impur jusqu’au soir, puis il sera pur. 33 Quant à tout récipient de terre dans lequel tombera l’un d’entre eux, tout ce qui est dedans sera impur, et vous le briserez. 34 N’importe quelle sorte de nourriture qui se mange, sur laquelle parviendra de l’eau [du récipient], sera impure, et toute boisson qui se boit en un récipient quelconque sera impure. 35 Et tout ce sur quoi tombera l’un de leurs cadavres sera impur. Four ou support de jarre, il sera démoli. Ils sont impurs, et ils deviendront impurs pour vous. 36 Cependant, la source et la fosse où sont emmagasinées les eaux resteront pures, mais quiconque touchera à leurs cadavres sera impur. 37 Et si l’un de leurs cadavres tombe sur une semence de plante qui doit être semée, elle est pure. 38 Mais si de l’eau est mise sur de la semence et si de leurs cadavres quelque chose était tombé sur elle, elle est impure pour vous.

39 “ ‘ Et si une bête quelconque qui est à vous pour la nourriture vient à mourir, celui qui touchera à son cadavre sera impur jusqu’au soir. 40 Celui qui mangera de son cadavre lavera ses vêtements, et il devra être impur jusqu’au soir ; et celui qui transportera son cadavre lavera ses vêtements et il devra être impur jusqu’au soir. 41 Toute créature pullulante qui pullule sur la terre est chose répugnante. On ne doit pas la manger. 42 Quant à toute créature qui va sur le ventre et à toute créature qui va à quatre pattes ou à l’aide d’un grand nombre de pattes, parmi toutes les créatures pullulantes qui pullulent sur la terre, vous ne devez pas les manger, car elles sont chose répugnante. 43 Ne rendez pas vos âmes répugnantes par toute créature pullulante qui pullule, et vous ne devez pas vous rendre impurs par elles et par elles devenir réellement impurs. 44 Car je suis Jéhovah votre Dieu ; vous devez vous sanctifier et vous devez vous montrer saints, car je suis saint. Vous ne devez donc pas rendre vos âmes impures par toute créature pullulante qui se meut sur la terre. 45 Car je suis Jéhovah qui vous fais monter du pays d’Égypte pour me montrer Dieu pour vous ; vous devez vous montrer saints, car je suis saint.

46 “ ‘ C’est là la loi concernant la bête, et la créature volante, et toute âme vivante qui se meut dans les eaux, et concernant toute âme qui pullule sur la terre, 47 afin de faire une distinction entre l’impur et le pur, entre la créature vivante qui est comestible et la créature vivante que l’on ne doit pas manger. ’ ”

Lévitique  12 : 1 - 8

12 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël, en disant : ‘ Si une femme conçoit une semence ; si elle a mis au monde un mâle, elle doit être impure pendant sept jours ; comme aux jours de [sa] souillure, lors de ses règles, elle sera impure. 3 Le huitième jour, on circoncira la chair du prépuce de [l’enfant]. 4 Pendant trente-trois jours encore, elle restera dans le sang de la purification. Elle ne touchera à aucune chose sainte, et elle n’entrera pas dans le lieu saint jusqu’à ce que soient accomplis les jours de sa purification.

5 “ ‘ Et si elle met au monde une femelle, alors elle doit être impure pendant quatorze jours, comme pendant ses règles. Pendant soixante-six jours encore, elle restera avec le sang de la purification. 6 Puis, quand seront accomplis les jours de sa purification, pour un fils ou pour une fille, elle apportera un jeune bélier dans sa première année, pour un holocauste, et un jeune pigeon ou une tourterelle, pour un sacrifice pour le péché, à l’entrée de la tente de réunion, au prêtre. 7 Celui-ci devra le présenter devant Jéhovah et faire propitiation pour elle, et elle devra être pure de la source de son sang. C’est là la loi concernant celle qui met au monde soit un mâle, soit une femelle. 8 Mais si ses moyens ne lui permettent pas de se procurer un mouton, alors elle devra prendre deux tourterelles ou deux jeunes pigeons, un pour un holocauste et un pour un sacrifice pour le péché, et le prêtre devra faire propitiation pour elle, et elle devra être pure. ’ ”

Lévitique  14 : 1 - 57

14 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 2 “ Ceci deviendra la loi du lépreux au jour où sera reconnue sa purification, quand il devra être amené au prêtre. 3 Le prêtre devra sortir en dehors du camp, et le prêtre devra examiner : si la plaie de la lèpre est guérie chez le lépreux, 4 alors le prêtre devra donner ordre ; et il devra prendre pour se purifier deux oiseaux vivants, purs, et du bois de cèdre, du tissu teint en écarlate de cochenille et de l’hysope. 5 Et le prêtre devra donner ordre, et l’un des oiseaux devra être tué dans un récipient de terre, au-dessus d’une eau courante. 6 Quant à l’oiseau vivant, il le prendra, ainsi que le bois de cèdre, le tissu teint en écarlate de cochenille et l’hysope, et il devra les tremper, ainsi que l’oiseau vivant, dans le sang de l’oiseau qui a été tué au-dessus de l’eau courante. 7 Puis il devra en faire l’aspersion, sept fois, sur celui qui se purifie de la lèpre, et il devra le déclarer pur, et il devra renvoyer l’oiseau vivant en pleine campagne.

8 “ Et celui qui se purifie devra laver ses vêtements, raser tout son poil et se baigner dans l’eau, et il devra être pur ; ensuite il pourra rentrer au camp. Et il devra demeurer sept jours hors de sa tente. 9 Et voici ce qui devra arriver le septième jour : il faudra qu’il rase tout son poil sur sa tête et à son menton, et ses sourcils. Oui, il faudra qu’il rase tout son poil, et il devra laver ses vêtements et baigner sa chair dans l’eau ; et il devra être pur.

10 “ Le huitième jour, il prendra deux jeunes béliers sans défaut et une agnelle sans défaut, dans sa première année, et trois dixièmes d’épha de fleur de farine comme offrande de grain, arrosée d’huile, et un log d’huile ; 11 le prêtre qui le déclare pur devra présenter l’homme qui se purifie, ainsi que ces choses, devant Jéhovah, à l’entrée de la tente de réunion. 12 Le prêtre devra prendre l’un des jeunes béliers et l’offrir en sacrifice de culpabilité, avec le log d’huile, et il devra les balancer comme offrande balancée devant Jéhovah. 13 Il devra tuer le jeune bélier à l’endroit où l’on tue régulièrement le sacrifice pour le péché et l’holocauste, dans un lieu saint, car le sacrifice de culpabilité, comme le sacrifice pour le péché, appartient au prêtre. C’est chose très sainte.

14 “ Et le prêtre devra prendre un peu du sang du sacrifice de culpabilité, et le prêtre devra le mettre sur le lobe de l’oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le gros orteil de son pied droit. 15 Le prêtre devra prendre un peu du log d’huile et le verser sur la paume gauche du prêtre. 16 Le prêtre devra tremper le doigt [de sa main] droite dans l’huile qui est sur sa paume gauche, et avec son doigt il devra faire l’aspersion d’un peu de cette huile, sept fois, devant Jéhovah. 17 Du reste de l’huile qui est sur sa paume, le prêtre en mettra un peu sur le lobe de l’oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le gros orteil de son pied droit, au-dessus du sang du sacrifice de culpabilité. 18 Et ce qui reste de l’huile qui est sur la paume du prêtre, il le mettra sur la tête de celui qui se purifie, et le prêtre devra faire propitiation pour lui devant Jéhovah.

19 “ Et le prêtre devra faire le sacrifice pour le péché et faire propitiation pour celui qui se purifie de son impureté, et ensuite il tuera l’holocauste. 20 Le prêtre devra offrir l’holocauste et l’offrande de grain sur l’autel, et le prêtre devra faire propitiation pour lui ; et il devra être pur.

21 “ Mais s’il est d’humble condition et ne dispose pas de moyens suffisants, alors il devra prendre un seul jeune bélier comme sacrifice de culpabilité, pour une offrande balancée, afin de faire propitiation pour lui, plus un dixième d’épha de fleur de farine arrosée d’huile, comme offrande de grain, et un log d’huile, 22 ainsi que deux tourterelles ou deux jeunes pigeons, selon que le permettront ses moyens ; l’un devra servir de sacrifice pour le péché et l’autre d’holocauste. 23 Le huitième jour, il devra les apporter, pour que soit reconnue sa purification, au prêtre à l’entrée de la tente de réunion, devant Jéhovah.

24 “ Et le prêtre devra prendre le jeune bélier du sacrifice de culpabilité, ainsi que le log d’huile, et le prêtre devra les balancer comme offrande balancée devant Jéhovah. 25 Et il devra tuer le jeune bélier du sacrifice de culpabilité, et le prêtre devra prendre un peu du sang du sacrifice de culpabilité et le mettre sur le lobe de l’oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le gros orteil de son pied droit. 26 Le prêtre versera un peu de l’huile sur la paume gauche du prêtre. 27 Avec le doigt [de sa main] droite, le prêtre devra faire l’aspersion d’un peu de l’huile qui est sur sa paume gauche, sept fois, devant Jéhovah. 28 Et le prêtre devra mettre un peu de l’huile qui est sur sa paume sur le lobe de l’oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le gros orteil de son pied droit, au-dessus de l’endroit du sang du sacrifice de culpabilité. 29 Et ce qui reste de l’huile qui est sur la paume du prêtre, il le mettra sur la tête de celui qui se purifie pour faire propitiation pour lui devant Jéhovah.

30 “ Et de l’une des tourterelles ou de l’un des jeunes pigeons — de ce que lui permettent ses moyens — il devra faire, 31 de l’un [des oiseaux] — de ce que lui permettent ses moyens —, un sacrifice pour le péché et de l’autre un holocauste, avec l’offrande de grain ; et le prêtre devra faire propitiation pour celui qui se purifie devant Jéhovah.

32 “ C’est là la loi pour celui en qui était la plaie de la lèpre [et] qui n’a pas les moyens nécessaires [au jour] où est reconnue sa purification. ”

33 Alors Jéhovah parla à Moïse et à Aaron, en disant : 34 “ Quand vous entrerez au pays de Canaan que je vous donne en propriété, et que j’aurai mis la plaie de la lèpre dans une maison du pays qui sera votre propriété, 35 alors celui à qui appartient la maison devra venir l’annoncer au prêtre, en disant : ‘ Quelque chose comme une plaie m’est apparu dans la maison. ’ 36 Le prêtre devra donner des ordres, et on devra vider la maison avant que n’entre le prêtre pour voir la plaie, afin qu’il ne déclare pas impur tout ce qui est dans la maison ; ensuite le prêtre entrera pour voir la maison. 37 Lorsqu’il aura vu la plaie, alors, si la plaie est dans les murs de la maison, avec des dépressions vert jaune ou rougeâtres, et que celles-ci paraissent plus profondes que la surface du mur, 38 alors le prêtre devra sortir de la maison jusqu’à l’entrée de la maison et il devra mettre la maison en quarantaine pendant sept jours.

39 “ Le prêtre devra revenir le septième jour et il devra examiner : si la plaie s’est étendue dans les murs de la maison, 40 alors le prêtre devra donner des ordres, et on devra arracher les pierres dans lesquelles se trouve la plaie, et on devra les jeter en dehors de la ville, dans un lieu impur. 41 Et il fera racler la maison, à l’intérieur, tout autour, et on devra verser en dehors de la ville, dans un lieu impur, le mortier d’argile qu’on aura retranché. 42 On devra prendre d’autres pierres et les introduire à la place des premières pierres ; il fera prendre d’autre mortier d’argile et il devra faire enduire la maison.

43 “ Si, malgré cela, la plaie revient, si elle fait vraiment éruption dans la maison après qu’on aura arraché les pierres, après qu’on aura retranché la maison et après qu’on l’aura enduite, 44 alors le prêtre devra entrer et examiner : si la plaie s’est étendue dans la maison, c’est une lèpre maligne dans la maison. Elle est impure. 45 Il devra faire abattre la maison avec ses pierres et ses bois, ainsi que tout le mortier d’argile de la maison, et il devra faire transporter cela en dehors de la ville, dans un lieu impur. 46 Mais quiconque entrera dans la maison l’un quelconque des jours où elle sera en quarantaine, sera impur jusqu’au soir ; 47 et quiconque couchera dans la maison devra laver ses vêtements, et quiconque mangera dans la maison devra laver ses vêtements.

48 “ Mais si jamais le prêtre vient et qu’il examine vraiment, et voici que la plaie ne s’est pas étendue dans la maison après qu’on a enduit la maison, alors le prêtre devra déclarer la maison pure, car la plaie est guérie. 49 Et [pour] la maison, pour la purifier du péché, il devra prendre deux oiseaux, du bois de cèdre, du tissu teint en écarlate de cochenille et de l’hysope. 50 Il devra tuer l’un des oiseaux dans un récipient de terre, au-dessus d’une eau courante. 51 Il devra prendre le bois de cèdre, l’hysope et le tissu teint en écarlate de cochenille, ainsi que l’oiseau vivant, et les tremper dans le sang de l’oiseau qui a été tué et dans l’eau courante, et il devra en faire l’aspersion vers la maison, sept fois. 52 Et la maison, il devra la purifier du péché avec le sang de l’oiseau et avec l’eau courante, avec l’oiseau vivant et avec le bois de cèdre, l’hysope et le tissu teint en écarlate de cochenille. 53 Et il devra renvoyer l’oiseau vivant en dehors de la ville, en pleine campagne, et il devra faire propitiation pour la maison ; et elle devra être pure.

54 “ C’est là la loi concernant toute plaie de lèpre, concernant l’alopécie anormale 55 et concernant la lèpre du vêtement et celle de la maison, 56 et concernant [aussi] l’éruption, la dartre et la tache, 57 afin de donner des instructions lorsque quelque chose est impur et lorsque quelque chose est pur. C’est là la loi sur la lèpre. ”

Lévitique  15 : 1 - 33

15 Et Jéhovah continua de parler à Moïse et à Aaron, en disant : 2 “ Parlez aux fils d’Israël, et vous devrez leur dire : ‘ Si un homme a un écoulement sortant de son organe génital, son écoulement est impur. 3 Et ceci deviendra son impureté par son écoulement : que son organe génital ait laissé échapper un écoulement ou que son organe génital soit obstrué par son écoulement, c’est son impureté.

4 “ ‘ Tout lit sur lequel se couchera celui qui a un écoulement sera impur, et tout objet sur lequel il s’assiéra sera impur. 5 L’homme qui touchera à son lit lavera ses vêtements, il devra se baigner dans l’eau et il devra être impur jusqu’au soir. 6 Quiconque s’assied sur l’objet sur lequel était assis celui qui a un écoulement lavera ses vêtements, il devra se baigner dans l’eau et il devra être impur jusqu’au soir. 7 Quiconque touche à la chair de celui qui a un écoulement lavera ses vêtements, il devra se baigner dans l’eau et il devra être impur jusqu’au soir. 8 Si celui qui a un écoulement crache sur quelqu’un qui est pur, alors celui-ci devra laver ses vêtements et se baigner dans l’eau, et il devra être impur jusqu’au soir. 9 Toute selle sur laquelle montait celui qui a un écoulement sera impure. 10 Quiconque touche à tout ce qui est sous lui sera impur jusqu’au soir ; et celui qui transporte ces choses lavera ses vêtements, il devra se baigner dans l’eau et il devra être impur jusqu’au soir. 11 Tout individu que touchera celui qui a un écoulement, alors qu’il n’a pas rincé ses mains dans l’eau, celui-là devra alors laver ses vêtements et se baigner dans l’eau, et il devra être impur jusqu’au soir. 12 Le récipient de terre que touchera celui qui a un écoulement sera brisé ; et tout récipient en bois sera rincé avec de l’eau.

13 “ ‘ Et si celui qui a un écoulement devient pur de son écoulement, alors il devra compter pour lui sept jours pour sa purification, et il devra laver ses vêtements et baigner sa chair dans une eau courante ; et il devra être pur. 14 Le huitième jour, il se procurera deux tourterelles ou deux jeunes pigeons, et il devra venir devant Jéhovah à l’entrée de la tente de réunion et les donner au prêtre. 15 Le prêtre devra les offrir, l’un en sacrifice pour le péché et l’autre en holocauste ; et le prêtre devra faire propitiation pour lui devant Jéhovah à propos de son écoulement.

16 “ ‘ Et si une émission de sperme sort d’un homme, alors il devra baigner toute sa chair dans l’eau et il devra être impur jusqu’au soir. 17 Tout vêtement et toute peau sur lesquels parviendra l’émission de sperme devront être lavés avec de l’eau et ils devront être impurs jusqu’au soir.

18 “ ‘ Quant à une femme avec qui couche un homme — avec émission de sperme —, ils devront se baigner dans l’eau et ils devront être impurs jusqu’au soir.

19 “ ‘ Si une femme a un écoulement, et si son écoulement dans sa chair est du sang, elle restera pendant sept jours dans la souillure de ses règles, et quiconque la touchera sera impur jusqu’au soir. 20 Tout ce sur quoi elle se couchera dans la souillure de ses règles sera impur, et tout ce sur quoi elle s’assiéra sera impur. 21 Quiconque touche à son lit lavera ses vêtements, il devra se baigner dans l’eau et il devra être impur jusqu’au soir. 22 Quiconque touche à un objet, quel qu’il soit, sur lequel elle était assise, lavera ses vêtements, il devra se baigner dans l’eau et il devra être impur jusqu’au soir. 23 Si c’est sur le lit ou sur un autre objet qu’elle était assise, en y touchant il sera impur jusqu’au soir. 24 Si jamais un homme couche avec elle et que la souillure de ses règles vienne sur lui, alors il devra être impur pendant sept jours, et tout lit sur lequel il se couchera sera impur.

25 “ ‘ Pour une femme, si l’écoulement de son sang coule pendant de nombreux jours, alors que ce n’est pas la période de la souillure de ses règles, ou bien si elle a un flux qui se prolonge au-delà [du temps] de la souillure de ses règles, tous les jours de son écoulement impur seront comme aux jours de la souillure de ses règles. Elle est impure. 26 Tout lit sur lequel elle se couchera l’un quelconque des jours de son écoulement deviendra pour elle comme le lit de la souillure de ses règles, et tout objet sur lequel elle s’assiéra deviendra impur comme l’impureté de la souillure de ses règles. 27 Quiconque y touche sera impur, il devra laver ses vêtements et se baigner dans l’eau, et il devra être impur jusqu’au soir.

28 “ ‘ Mais si elle est devenue pure de son écoulement, alors elle devra compter pour elle sept jours et ensuite elle sera pure. 29 Le huitième jour, elle se procurera deux tourterelles ou deux jeunes pigeons, et elle devra les apporter au prêtre à l’entrée de la tente de réunion. 30 Le prêtre devra faire de l’un un sacrifice pour le péché et de l’autre un holocauste ; et le prêtre devra faire propitiation pour elle devant Jéhovah à propos de son écoulement impur.

31 “ ‘ Et les fils d’Israël, vous devrez les tenir séparés de leur impureté, pour qu’ils ne meurent pas dans leur impureté, en souillant mon tabernacle qui est au milieu d’eux.

32 “ ‘ C’est là la loi concernant l’homme qui a un écoulement et l’homme de qui sort une émission de sperme, si bien que par elle il devient impur ; 33 et concernant la femme qui a ses règles en son impureté, et quiconque a un flux de son écoulement, soit mâle ou femelle, et soit homme qui couche avec une femme impure. ’ ”

Lévitique  16 : 1 - 34

16 Et Jéhovah se mit à parler à Moïse après la mort des deux fils d’Aaron — pour s’être approchés devant Jéhovah, de sorte qu’ils moururent. 2 Et Jéhovah disait à Moïse : “ Parle à Aaron ton frère, pour qu’il n’entre pas en tout temps dans le lieu saint, à l’intérieur du rideau, en face du couvercle qui est sur l’Arche, afin qu’il ne meure pas ; car j’apparaîtrai dans un nuage au-dessus du couvercle.

3 “ Aaron entrera dans le lieu saint avec ceci : avec un jeune taureau destiné à un sacrifice pour le péché et un bélier pour un holocauste. 4 Il revêtira la robe sacrée de lin, et les caleçons de lin se trouveront sur sa chair, il se ceindra de l’écharpe de lin et il s’enroulera [sur la tête] le turban de lin. Ce sont des vêtements sacrés. Il devra baigner sa chair dans l’eau et il devra les revêtir.

5 “ Et de l’assemblée des fils d’Israël il prendra deux jeunes boucs destinés à un sacrifice pour le péché et un bélier pour un holocauste.

6 “ Et Aaron devra présenter le taureau du sacrifice pour le péché, qui est pour lui, et il devra faire propitiation en sa faveur et en faveur de sa maison.

7 “ Et il devra prendre les deux boucs et les placer devant Jéhovah, à l’entrée de la tente de réunion. 8 Aaron devra tirer les sorts pour les deux boucs, [attribuant] un sort à Jéhovah et l’autre sort à Azazel. 9 Aaron devra présenter le bouc pour lequel est monté le sort attribué à Jéhovah, et il devra en faire un sacrifice pour le péché. 10 Mais le bouc pour lequel est monté le sort attribué à Azazel sera placé vivant devant Jéhovah, pour faire propitiation pour lui, afin de l’envoyer dans le désert, pour Azazel.

11 “ Et Aaron devra présenter le taureau du sacrifice pour le péché, qui est pour lui, et faire propitiation en sa faveur et en faveur de sa maison ; et il devra tuer le taureau du sacrifice pour le péché, qui est pour lui.

12 “ Et il devra prendre plein le récipient à feu de braises ardentes [ôtées] de dessus l’autel [qui est] devant Jéhovah, et plein le creux de ses mains d’encens fin parfumé, et il devra les apporter à l’intérieur du rideau. 13 Puis il devra mettre l’encens sur le feu devant Jéhovah, et le nuage de l’encens devra recouvrir le couvercle de l’Arche, lequel est sur le Témoignage, afin qu’il ne meure pas.

14 “ Et il devra prendre un peu du sang du taureau et en faire l’aspersion avec son doigt en face du couvercle sur le côté est, et avec son doigt il fera l’aspersion d’un peu de ce sang, sept fois, devant le couvercle.

15 “ Et il devra tuer le bouc du sacrifice pour le péché, qui est pour le peuple, et il devra apporter son sang à l’intérieur du rideau et faire avec son sang comme il a fait avec le sang du taureau ; et il devra en faire l’aspersion vers le couvercle et devant le couvercle.

16 “ Et il devra faire propitiation pour le lieu saint, à propos des impuretés des fils d’Israël et à propos de leurs révoltes dans tous leurs péchés ; il fera de même pour la tente de réunion qui réside avec eux au milieu de leurs impuretés.

17 “ Et aucun autre homme ne devra se trouver dans la tente de réunion depuis l’instant où il entrera pour faire propitiation dans le lieu saint jusqu’à ce qu’il en sorte ; et il devra faire propitiation en sa faveur, en faveur de sa maison et en faveur de toute la congrégation d’Israël.

18 “ Et il devra sortir vers l’autel qui est devant Jéhovah et faire propitiation pour l’[autel], et il devra prendre un peu du sang du taureau et un peu du sang du bouc et le mettre sur les cornes de l’autel, tout autour. 19 Il devra aussi faire sur l’[autel], avec son doigt, sept fois, l’aspersion d’un peu de ce sang et le purifier et le sanctifier des impuretés des fils d’Israël.

20 “ Quand il aura achevé de faire propitiation pour le lieu saint, pour la tente de réunion et pour l’autel, alors il devra présenter le bouc vivant. 21 Aaron devra poser ses deux mains sur la tête du bouc vivant et confesser sur lui toutes les fautes des fils d’Israël et toutes leurs révoltes dans tous leurs péchés, et il devra les mettre sur la tête du bouc et l’envoyer dans le désert, par la main d’un homme tout prêt. 22 Et le bouc devra porter sur lui toutes leurs fautes, dans une terre déserte, et il devra envoyer le bouc dans le désert.

23 “ Et Aaron devra entrer dans la tente de réunion et ôter les vêtements de lin qu’il avait revêtus quand il était entré dans le lieu saint, et il devra les déposer là. 24 Il devra baigner sa chair dans l’eau en un lieu saint et revêtir ses vêtements ; il devra sortir, offrir son holocauste et l’holocauste du peuple, et faire propitiation en sa faveur et en faveur du peuple. 25 Et il fera fumer sur l’autel la graisse du sacrifice pour le péché.

26 “ Quant à celui qui aura envoyé le bouc pour Azazel, il lavera ses vêtements, et il devra baigner sa chair dans l’eau ; après quoi il pourra rentrer au camp.

27 “ Mais il fera emporter en dehors du camp le taureau du sacrifice pour le péché et le bouc du sacrifice pour le péché, dont le sang a été apporté pour faire propitiation dans le lieu saint ; et on devra brûler au feu leurs peaux, leur chair et leurs excréments. 28 Celui qui les aura brûlés lavera ses vêtements, et il devra baigner sa chair dans l’eau ; après quoi il pourra rentrer au camp.

29 “ Et ceci devra devenir pour vous une ordonnance pour des temps indéfinis : au septième mois, le dix du mois, vous affligerez vos âmes, et vous ne devrez faire aucun travail, ni l’indigène, ni le résident étranger qui réside comme étranger au milieu de vous. 30 Car en ce jour-là on fera propitiation pour vous, afin de vous déclarer purs. Vous serez purs de tous vos péchés devant Jéhovah. 31 C’est pour vous un sabbat de repos complet, et vous devrez affliger vos âmes. C’est une ordonnance pour des temps indéfinis.

32 “ Et le prêtre qui sera oint et dont la main sera remplie de pouvoir pour servir en tant que prêtre, comme successeur de son père, devra faire propitiation et il devra revêtir les vêtements de lin. Ce sont des vêtements sacrés. 33 Il devra faire propitiation pour le saint sanctuaire, et il fera propitiation pour la tente de réunion et pour l’autel ; et il fera propitiation pour les prêtres et pour tout le peuple de la congrégation. 34 Et cela devra vous servir d’ordonnance pour des temps indéfinis, afin de faire propitiation pour les fils d’Israël, à propos de tous leurs péchés, une fois dans l’année. ”

Il fit donc comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

Lévitique  17 : 1 - 16

17 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Parle à Aaron et à ses fils, et à tous les fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Voici la chose qu’a ordonnée Jéhovah, en disant :

3 “ ‘ “ Quant à tout homme de la maison d’Israël qui tue un taureau, ou un jeune bélier, ou une chèvre dans le camp, ou qui le tue en dehors du camp, 4 et qui ne l’a pas amené à l’entrée de la tente de réunion pour le présenter en offrande à Jéhovah devant le tabernacle de Jéhovah, le sang sera compté à cet homme. Il a versé le sang, et cet homme doit être retranché du milieu de son peuple, 5 afin que les fils d’Israël amènent leurs sacrifices qu’ils sacrifient en pleine campagne ; ils doivent les amener à Jéhovah, à l’entrée de la tente de réunion, au prêtre, et ils doivent les sacrifier en sacrifices de communion à Jéhovah. 6 Et le prêtre devra faire l’aspersion du sang sur l’autel de Jéhovah, à l’entrée de la tente de réunion, et il devra faire fumer la graisse en odeur reposante pour Jéhovah. 7 Ainsi ils ne doivent plus sacrifier leurs sacrifices aux démons en forme de boucs avec lesquels ils ont des relations immorales. Cela vous servira d’ordonnance pour des temps indéfinis, dans toutes vos générations. ” ’

8 “ Et tu leur diras : ‘ Quant à tout homme de la maison d’Israël ou à tout résident étranger qui réside comme étranger au milieu de vous, qui offre un holocauste ou un sacrifice 9 et ne l’amène pas à l’entrée de la tente de réunion pour l’offrir à Jéhovah, cet homme doit être retranché de son peuple.

10 “ ‘ Quant à tout homme de la maison d’Israël ou à tout résident étranger qui réside comme étranger au milieu de vous, qui mange n’importe quelle sorte de sang, oui je tournerai ma face contre l’âme qui mange le sang et je la retrancherai bel et bien du milieu de son peuple. 11 Car l’âme de la chair est dans le sang, et moi je l’ai mis pour vous sur l’autel, pour faire propitiation pour vos âmes, car c’est le sang qui fait propitiation par l’âme [qui est en lui]. 12 C’est pourquoi j’ai dit aux fils d’Israël : “ Nulle âme d’entre vous ne doit manger du sang et nul résident étranger qui réside comme étranger au milieu de vous ne mangera du sang. ”

13 “ ‘ Quant à tout homme d’entre les fils d’Israël ou à tout résident étranger qui réside comme étranger au milieu de vous, qui prend à la chasse une bête sauvage ou un oiseau qui se mange, celui-là devra alors en verser le sang et le couvrir de poussière. 14 Car l’âme de toute sorte de chair est son sang par l’âme [qui est] en lui. Voilà pourquoi j’ai dit aux fils d’Israël : “ Vous ne devez manger le sang d’aucune sorte de chair, car l’âme de toute sorte de chair est son sang. Quiconque le mangera sera retranché. ” 15 Quant à toute âme, que ce soit un indigène ou un résident étranger, qui mange un corps [déjà] mort ou un animal déchiré par une bête sauvage, celle-là devra alors laver ses vêtements, se baigner dans l’eau et être impure jusqu’au soir ; et elle devra être pure. 16 Mais si elle ne les lave pas et ne baigne pas sa chair, alors elle devra répondre de sa faute. ’ ”

Lévitique  18 : 1 - 30

18 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Je suis Jéhovah votre Dieu. 3 Vous ne devez pas agir comme agit le pays d’Égypte où vous avez habité ; et vous ne devez pas agir comme agit le pays de Canaan où je vous fais entrer ; vous ne devez pas marcher dans leurs ordonnances. 4 Ce sont mes décisions judiciaires que vous appliquerez, et mes ordonnances que vous garderez, afin d’y marcher. Je suis Jéhovah votre Dieu. 5 Vous devez garder mes ordonnances et mes décisions judiciaires : si un homme les pratique, il doit aussi vivre par leur moyen. Je suis Jéhovah.

6 “ ‘ Vous ne devez vous approcher, nul homme d’entre vous, d’aucune proche parente selon la chair, pour en découvrir la nudité. Je suis Jéhovah. 7 La nudité de ton père et la nudité de ta mère, tu ne dois pas les découvrir. Elle est ta mère. Tu ne dois pas découvrir sa nudité.

8 “ ‘ La nudité de la femme de ton père, tu ne dois pas la découvrir. C’est la nudité de ton père.

9 “ ‘ Quant à la nudité de ta sœur, la fille de ton père ou la fille de ta mère, qu’elle soit née dans la même maisonnée ou née hors [de la maisonnée], tu ne dois pas découvrir leur nudité.

10 “ ‘ Quant à la nudité de la fille de ton fils ou de la fille de ta fille, tu ne dois pas découvrir leur nudité, car elles sont ta nudité.

11 “ ‘ Quant à la nudité de la fille de la femme de ton père, la progéniture de ton père — elle est ta sœur —, tu ne dois pas découvrir sa nudité.

12 “ ‘ La nudité de la sœur de ton père, tu ne dois pas la découvrir. Elle est la parente de ton père, [sa parente] par le sang.

13 “ ‘ La nudité de la sœur de ta mère, tu ne dois pas la découvrir, car elle est une parente de ta mère, [sa parente] par le sang.

14 “ ‘ La nudité du frère de ton père, tu ne dois pas la découvrir. Tu ne dois pas t’approcher de sa femme. Elle est ta tante.

15 “ ‘ La nudité de ta belle-fille, tu ne dois pas la découvrir. Elle est la femme de ton fils. Tu ne dois pas découvrir sa nudité.

16 “ ‘ La nudité de la femme de ton frère, tu ne dois pas la découvrir. C’est la nudité de ton frère.

17 “ ‘ La nudité d’une femme et de sa fille, tu ne dois pas la découvrir. Tu ne dois prendre ni la fille de son fils ni la fille de sa fille, pour découvrir sa nudité. Elles sont des cas de parenté par le sang. C’est là une conduite déréglée.

18 “ ‘ Et tu ne dois pas prendre une femme en plus de sa sœur, comme rivale, pour découvrir sa nudité, c’est-à-dire en plus d’elle pendant sa vie.

19 “ ‘ Et tu ne dois pas t’approcher d’une femme pendant les règles de son impureté pour découvrir sa nudité.

20 “ ‘ Et à la femme de ton compagnon tu ne dois pas donner ton émission de sperme pour en devenir impur.

21 “ ‘ Et tu ne dois pas permettre qu’on voue à Molek l’un de tes descendants. Tu ne dois pas profaner ainsi le nom de ton Dieu. Je suis Jéhovah.

22 “ ‘ Et tu ne dois pas coucher avec un mâle comme on couche avec une femme. C’est une chose détestable.

23 “ ‘ Et à aucune bête tu ne dois donner ton émission séminale pour en devenir impur, et une femme ne se tiendra pas devant une bête pour s’accoupler avec elle. C’est une violation de ce qui est naturel.

24 “ ‘ Ne vous rendez impurs par aucune de ces choses, car c’est par toutes ces choses que se sont rendues impures les nations que je chasse de devant vous. 25 Aussi le pays est-il impur, et je ferai venir sur lui la punition pour sa faute, et le pays vomira ses habitants. 26 Mais vous, vous devez garder mes ordonnances et mes décisions judiciaires, et vous ne devez faire aucune de toutes ces choses détestables — que ce soit l’indigène ou le résident étranger qui réside comme étranger au milieu de vous. 27 Car toutes ces choses détestables, les hommes du pays qui furent avant vous les ont faites, si bien que le pays est impur. 28 Alors le pays ne vous vomira pas, parce que vous l’auriez souillé, comme il vomira à coup sûr les nations qui étaient avant vous. 29 Si quelqu’un fait l’une quelconque de toutes ces choses détestables, alors les âmes qui les feront devront être retranchées du milieu de leur peuple. 30 Vous devez observer votre obligation envers moi : ne pratiquer aucune des coutumes détestables qui ont été pratiquées avant vous, afin que vous ne vous rendiez pas impurs par elles. Je suis Jéhovah votre Dieu. ’ ”

Lévitique  19 : 1 - 37

19 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Parle à toute l’assemblée des fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Vous vous montrerez saints, car moi, Jéhovah votre Dieu, je suis saint.

3 “ ‘ Vous craindrez chacun sa mère et son père, et vous garderez mes sabbats. Je suis Jéhovah votre Dieu. 4 Ne vous tournez pas vers les dieux sans valeur, et vous ne devez pas vous faire des dieux en métal fondu. Je suis Jéhovah votre Dieu.

5 “ ‘ Et si vous sacrifiez un sacrifice de communion à Jéhovah, vous le sacrifierez pour vous attirer l’approbation. 6 Il sera mangé le jour de votre sacrifice et dès le lendemain, mais ce qui restera le troisième jour sera brûlé au feu. 7 Mais si jamais on vient à le manger le troisième jour, c’est une chose infecte. Il ne sera pas accepté avec approbation. 8 Celui qui le mangera répondra de sa faute, car il aura profané une chose sainte de Jéhovah ; cette âme-là devra être retranchée de son peuple.

9 “ ‘ Quand vous moissonnerez la moisson de votre pays, tu ne devras pas moissonner complètement la lisière de ton champ, et tu ne devras pas ramasser la glanure de ta moisson. 10 Tu ne devras pas non plus grappiller ta vigne, et tu ne devras pas ramasser les grappes éparses de ta vigne. Car tu les laisseras pour l’affligé et pour le résident étranger. Je suis Jéhovah votre Dieu.

11 “ ‘ Vous ne devez pas voler, vous ne devez pas tromper et vous ne devez pas agir avec déloyauté — personne envers son compagnon. 12 Vous ne devez pas jurer en mon nom pour un mensonge : tu profanerais bel et bien le nom de ton Dieu. Je suis Jéhovah. 13 Tu ne dois pas spolier ton compagnon, et tu ne dois pas [le] dépouiller. Le salaire du salarié ne passera pas la nuit chez toi jusqu’au matin.

14 “ ‘ Tu ne dois pas appeler le mal sur un sourd, et devant un aveugle tu ne dois pas mettre d’obstacle ; et tu dois craindre ton Dieu. Je suis Jéhovah.

15 “ ‘ Vous ne devez pas commettre d’injustice dans le jugement. Tu ne dois pas te montrer partial envers le petit, et tu ne dois pas avoir de préférence pour la personne du grand. Avec justice tu jugeras ton compagnon.

16 “ ‘ Tu ne dois pas circuler parmi ton peuple pour calomnier. Tu ne dois pas te dresser contre le sang de ton compagnon. Je suis Jéhovah.

17 “ ‘ Tu ne dois pas haïr ton frère dans ton cœur. Tu dois absolument reprendre ton compagnon, pour ne pas porter de péché avec lui.

18 “ ‘ Tu ne dois pas te venger, ni garder rancune aux fils de ton peuple ; et tu dois aimer ton compagnon comme toi-même. Je suis Jéhovah.

19 “ ‘ Vous garderez mes ordonnances : Tu ne dois pas croiser tes animaux domestiques de deux sortes. Tu ne dois pas ensemencer ton champ de semences de deux sortes, et tu ne dois pas mettre sur toi un vêtement de deux sortes de fils — mêlés ensemble.

20 “ ‘ Si maintenant un homme couche avec une femme et a une émission de sperme, alors qu’elle est une servante assignée à un autre homme, qu’elle n’a aucunement été rachetée et que la liberté ne lui a pas été donnée, il y aura punition. Ils ne seront pas mis à mort, car elle n’était pas libérée. 21 Il devra amener à Jéhovah son sacrifice de culpabilité, à l’entrée de la tente de réunion : un bélier de sacrifice de culpabilité. 22 Le prêtre devra faire propitiation pour lui avec le bélier du sacrifice de culpabilité, devant Jéhovah, pour son péché qu’il a commis ; et son péché qu’il a commis devra lui être pardonné.

23 “ ‘ Et si vous entrez dans le pays, et si vous devez planter n’importe quel arbre pour la nourriture, alors il faudra que vous considériez son fruit comme impur, comme son “ prépuce ”. Pendant trois ans il restera incirconcis pour vous. On n’en mangera pas. 24 Mais la quatrième année, tout son fruit deviendra une chose sainte d’allégresse de fête pour Jéhovah. 25 Et la cinquième année, vous pourrez manger son fruit, afin de vous ajouter son produit. Je suis Jéhovah votre Dieu.

26 “ ‘ Vous ne devez rien manger avec du sang.

“ ‘ Vous ne devez pas chercher les présages, et vous ne devez pas pratiquer la magie.

27 “ ‘ Vous ne devez pas couper en rond les mèches sur les côtés de votre tête, et tu ne dois pas détruire l’extrémité de ta barbe.

28 “ ‘ Et vous ne devez pas vous faire d’entailles dans la chair pour une âme décédée, et vous ne devez pas faire sur vous de tatouage. Je suis Jéhovah.

29 “ ‘ Ne profane pas ta fille en en faisant une prostituée, de peur que le pays ne se livre à la prostitution et que le pays ne soit rempli de mœurs déréglées.

30 “ ‘ Vous garderez mes sabbats, et vous respecterez mon sanctuaire. Je suis Jéhovah.

31 “ ‘ Ne vous tournez pas vers les médiums, et ne consultez pas ceux qui font métier de prédire les événements, pour devenir impurs par eux. Je suis Jéhovah votre Dieu.

32 “ ‘ Devant les cheveux gris tu te lèveras, et tu dois avoir des égards pour la personne du vieillard, et tu dois craindre ton Dieu. Je suis Jéhovah.

33 “ ‘ Et si un résident étranger réside chez toi comme étranger dans votre pays, vous ne devez pas le maltraiter. 34 Le résident étranger qui réside comme étranger chez vous deviendra pour vous comme un indigène d’entre vous ; et tu dois l’aimer comme toi-même, car vous êtes devenus des résidents étrangers au pays d’Égypte. Je suis Jéhovah votre Dieu.

35 “ ‘ Vous ne devez pas commettre d’injustice en jugeant, en mesurant, en pesant ou en mesurant les liquides. 36 Vous aurez des balances exactes, des poids exacts, un épha exact et un hîn exact. Je suis Jéhovah votre Dieu, qui vous ai fait sortir du pays d’Égypte. 37 Vous devez donc garder toutes mes ordonnances et toutes mes décisions judiciaires, et vous devez les pratiquer. Je suis Jéhovah. ’ ”

Lévitique  20 : 1 - 27

20 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Tu diras aux fils d’Israël : ‘ Tout homme d’entre les fils d’Israël, et tout résident étranger qui réside comme étranger en Israël, qui donne l’un de ses descendants à Molek, doit absolument être mis à mort. Le peuple du pays le criblera de pierres jusqu’à ce que mort s’ensuive. 3 Pour ma part, je tournerai ma face contre cet homme ; oui, je le retrancherai du milieu de son peuple, parce qu’il a donné l’un de ses descendants à Molek, afin de souiller mon lieu saint et de profaner mon saint nom. 4 Et si le peuple du pays se cache délibérément les yeux devant cet homme quand il donne l’un de ses descendants à Molek, en ne le mettant pas à mort, 5 alors, à coup sûr, moi je fixerai ma face contre cet homme et contre sa famille, et je les retrancherai bel et bien du milieu de leur peuple, lui et tous ceux qui, à sa suite, ont des relations immorales en ayant des relations immorales avec Molek.

6 “ ‘ Quant à l’âme qui se tourne vers les médiums et vers ceux qui font métier de prédire les événements pour avoir des relations immorales avec eux, oui je tournerai ma face contre cette âme et je la retrancherai du milieu de son peuple.

7 “ ‘ Et vous devez vous sanctifier et vous montrer saints, car je suis Jéhovah votre Dieu. 8 Et vous devez garder mes ordonnances et les pratiquer. Je suis Jéhovah qui vous sanctifie.

9 “ ‘ Si un homme appelle le mal sur son père et sur sa mère, il doit absolument être mis à mort. Il a appelé le mal sur son père et sur sa mère. Son sang est sur lui.

10 “ ‘ L’homme qui commet l’adultère avec la femme d’un autre homme est quelqu’un qui commet l’adultère avec la femme de son semblable. Il doit absolument être mis à mort, l’homme adultère et la femme adultère. 11 L’homme qui couche avec la femme de son père a découvert la nudité de son père. Tous deux doivent absolument être mis à mort. Leur sang est sur eux. 12 Lorsqu’un homme couche avec sa belle-fille, tous deux doivent absolument être mis à mort. Ils ont commis une violation de ce qui est naturel. Leur sang est sur eux.

13 “ ‘ Lorsqu’un homme couche avec un mâle comme on couche avec une femme, tous deux ont fait une chose détestable. Ils doivent absolument être mis à mort. Leur sang est sur eux.

14 “ ‘ Lorsqu’un homme prend une femme et sa mère, c’est là une conduite déréglée. On les brûlera au feu, lui et elles, pour qu’il n’y ait pas de conduite déréglée au milieu de vous.

15 “ ‘ Lorsqu’un homme donne son émission séminale à une bête, il doit absolument être mis à mort, et vous tuerez la bête. 16 Lorsqu’une femme s’approche d’une bête quelconque pour s’accoupler avec elle, tu dois tuer la femme et la bête. Elles doivent absolument être mises à mort. Leur sang est sur elles.

17 “ ‘ Lorsqu’un homme prend sa sœur, la fille de son père ou la fille de sa mère, et qu’il a vu sa nudité, et qu’elle-même voit sa nudité à lui, c’est une ignominie. Ils doivent donc être retranchés sous les yeux des fils de leur peuple. C’est la nudité de sa sœur qu’il a découverte. Il répondra de sa faute.

18 “ ‘ Lorsqu’un homme couche avec une femme qui a ses règles et a découvert sa nudité, il a dénudé sa source, et elle-même a découvert la source de son sang. Tous deux doivent donc être retranchés du milieu de leur peuple.

19 “ ‘ Tu ne dois pas découvrir la nudité de la sœur de ta mère et de la sœur de ton père, car c’est sa parente par le sang qu’on a dénudée. Ils répondront de leur faute. 20 L’homme qui couche avec la femme de son oncle a découvert la nudité de son oncle. Ils répondront de leur péché. Ils devront mourir sans enfant. 21 Lorsqu’un homme prend la femme de son frère, c’est une chose dégoûtante. C’est la nudité de son frère qu’il a découverte. Ils devront devenir sans enfant.

22 “ ‘ Et vous devez garder toutes mes ordonnances et toutes mes décisions judiciaires et les pratiquer, afin que le pays où je vous mène pour y habiter ne vous vomisse pas. 23 Vous ne devez pas marcher dans les ordonnances des nations que je chasse de devant vous, car elles ont fait toutes ces choses et je les ai en aversion. 24 Aussi vous ai-je dit : “ Vous prendrez, vous, possession de leur sol, et moi je vous le donnerai pour que vous en preniez possession, pays ruisselant de lait et de miel. Je suis Jéhovah votre Dieu, qui vous ai séparés des peuples. ” 25 Vous devez faire une distinction entre la bête pure et l’impure, entre l’oiseau impur et le pur ; et vous ne devez pas rendre vos âmes répugnantes par la bête et par l’oiseau et par tout ce qui se meut sur le sol, que j’ai séparés pour vous en les déclarant impurs. 26 Vous devez vous montrer saints pour moi, car moi, Jéhovah, je suis saint ; et j’entreprends de vous séparer des peuples pour que vous m’apparteniez.

27 “ ‘ Quant à un homme ou à une femme en qui il y a un esprit de médium ou un esprit de prédiction, ils doivent absolument être mis à mort. On les criblera de pierres jusqu’à ce que mort s’ensuive. Leur sang est sur eux. ’ ”

Lévitique  21 : 1 - 24

21 Jéhovah dit encore à Moïse : “ Parle aux prêtres les fils d’Aaron, et tu devras leur dire : ‘ Nul ne pourra se souiller parmi son peuple pour une âme décédée. 2 Mais pour un de ses parents par le sang qui est proche de lui, pour sa mère et pour son père, pour son fils et pour sa fille, et pour son frère, 3 et pour sa sœur, vierge qui est proche de lui, qui n’est pas devenue la propriété d’un homme, pour elle il pourra se souiller. 4 Il ne pourra se souiller pour une femme possédée par un propriétaire parmi son peuple : il se rendrait profane. 5 Ils ne causeront pas de calvitie sur leur tête, ils ne se raseront pas l’extrémité de la barbe, ils ne se feront pas d’entaille dans la chair. 6 Ils se montreront saints pour leur Dieu, et ils ne profaneront pas le nom de leur Dieu, car ce sont eux qui présentent les sacrifices de Jéhovah faits par le feu, le pain de leur Dieu ; ils doivent se montrer saints. 7 Ils ne prendront ni une prostituée ni une femme [qui a été] violée ; ils ne prendront pas non plus une femme divorcée d’avec son mari, car il est saint pour son Dieu. 8 Tu devras donc le sanctifier, car c’est lui qui présente le pain de ton Dieu. Il doit être saint pour toi, car moi, Jéhovah, qui vous sanctifie, je suis saint.

9 “ ‘ Si la fille d’un prêtre se rend profane en se livrant à la prostitution, c’est son père qu’elle profane. Elle sera brûlée au feu.

10 “ ‘ Quant au grand prêtre d’entre ses frères, sur la tête duquel a été versée l’huile d’onction et dont la main a été remplie de pouvoir pour revêtir les vêtements, il ne laissera pas s’écheveler sa tête et il ne déchirera pas ses vêtements. 11 Il ne viendra vers aucune âme morte. Il ne pourra se souiller ni pour son père ni pour sa mère. 12 Il ne sortira pas non plus du sanctuaire et ne profanera pas le sanctuaire de son Dieu, car le signe de consécration est sur lui, l’huile d’onction de son Dieu. Je suis Jéhovah.

13 “ ‘ Il prendra, lui, une femme dans sa virginité. 14 Une veuve ou une divorcée, une violée, une prostituée, il ne pourra prendre aucune de celles-là, mais il prendra pour femme une vierge d’entre son peuple. 15 Il ne profanera pas sa semence parmi son peuple, car je suis Jéhovah qui le sanctifie. ’ ”

16 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 17 “ Parle à Aaron, en disant : ‘ Aucun homme de ta semence, dans toutes leurs générations, qui a en lui une tare, ne pourra s’approcher pour présenter le pain de son Dieu. 18 S’il y a un homme, quel qu’il soit, qui a en lui une tare, il ne doit pas s’approcher : un homme aveugle ou boiteux, ou qui a le nez fendu, ou un membre trop long, 19 ou bien un homme qui a une fracture du pied ou une fracture de la main, 20 ou qui est bossu ou maigre, ou malade des yeux, ou dartreux, ou qui a la teigne, ou qui a les testicules broyés. 21 Tout homme de la semence d’Aaron le prêtre qui a en lui une tare ne pourra s’avancer pour présenter les sacrifices de Jéhovah faits par le feu. Il y a une tare en lui. Il ne doit pas s’avancer pour présenter le pain de son Dieu. 22 Il pourra manger le pain de son Dieu, provenant des choses très saintes et des choses saintes. 23 Mais il ne doit pas entrer auprès du rideau, et il ne doit pas s’avancer vers l’autel, car il y a une tare en lui ; il ne faut pas qu’il profane mon sanctuaire, car je suis Jéhovah qui les sanctifie. ’ ”

24 Moïse parla donc à Aaron et à ses fils, ainsi qu’à tous les fils d’Israël.

Lévitique  22 : 1 - 33

22 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Parle à Aaron et à ses fils, pour qu’ils se tiennent séparés des choses saintes des fils d’Israël et ne profanent pas mon saint nom dans les choses que ceux-ci sanctifient pour moi. Je suis Jéhovah. 3 Dis-leur : ‘ Dans toutes vos générations, tout homme de toute votre descendance qui s’approche des choses saintes que les fils d’Israël sanctifieront pour Jéhovah, alors que son impureté est sur lui, cette âme-là doit être retranchée de devant moi. Je suis Jéhovah. 4 Nul homme de la descendance d’Aaron, quand il est lépreux ou a un écoulement, ne peut manger des choses saintes jusqu’à ce qu’il devienne pur — pas plus que celui qui touche quelqu’un rendu impur par une âme décédée, ni l’homme de qui sort une émission séminale, 5 ni l’homme qui touche une créature pullulante quelconque qui est impure pour lui, ou qui touche un homme qui est impur pour lui quant à son impureté, quelle qu’elle soit. 6 L’âme qui y touche devra être impure jusqu’au soir et ne pourra rien manger des choses saintes, mais elle devra baigner sa chair dans l’eau. 7 Quand sera couché le soleil, alors elle devra être pure ; ensuite elle pourra manger des choses saintes, car c’est son pain. 8 Elle ne mangera pas non plus de corps [déjà] mort ni d’animal déchiré par les bêtes sauvages, pour en devenir impure. Je suis Jéhovah.

9 “ ‘ Et ils doivent observer leur obligation envers moi, afin qu’ils ne portent pas de péché à cause d’elle et en meurent parce qu’ils la profanaient. Je suis Jéhovah qui les sanctifie.

10 “ ‘ Et aucun étranger ne pourra manger de chose sainte. Ni l’immigrant qui est chez un prêtre ni le salarié ne pourront manger de chose sainte. 11 Mais si un prêtre acquiert une âme, acquisition [faite] avec son argent, celle-ci pourra, à ce titre, être admise à en manger. Quant aux esclaves nés dans sa maison, ceux-ci pourront, à ce titre, être admis à manger de son pain. 12 Si la fille d’un prêtre devient la propriété d’un homme qui est étranger, elle ne pourra pas, comme telle, manger de la contribution [prélevée] sur les choses saintes. 13 Mais si la fille d’un prêtre devient veuve ou divorcée, alors qu’elle n’a pas de descendance, si elle doit retourner à la maison de son père comme dans sa jeunesse, elle pourra manger du pain de son père, mais aucun étranger ne pourra s’en nourrir.

14 “ ‘ Si maintenant un homme mange une chose sainte par erreur, alors il doit y ajouter le cinquième et il doit donner la chose sainte au prêtre. 15 Il ne faut donc pas qu’ils profanent les choses saintes des fils d’Israël, celles qu’ils prélèvent pour Jéhovah, 16 et leur fassent bel et bien porter la punition de la culpabilité parce qu’ils mangent leurs choses saintes ; car je suis Jéhovah qui les sanctifie. ’ ”

17 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 18 “ Parle à Aaron, à ses fils et à tous les fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Quant à tout homme de la maison d’Israël ou à tout résident étranger en Israël qui présente son offrande, pour l’un quelconque de leurs vœux ou pour l’une quelconque de leurs offrandes volontaires qu’ils présentent à Jéhovah pour un holocauste, 19 il faudra, pour que vous vous attiriez l’approbation, que [l’animal] soit sans défaut, [que ce soit] un mâle parmi le gros bétail, parmi les jeunes béliers ou parmi les chèvres. 20 Tout ce en quoi il y a une tare, vous ne devez pas le présenter, car cela ne servira pas à vous attirer l’approbation.

21 “ ‘ Si un homme présente un sacrifice de communion à Jéhovah, pour s’acquitter d’un vœu ou comme offrande volontaire, [la victime] sera un animal sans défaut [pris] dans le gros bétail ou dans le petit bétail, afin d’attirer l’approbation. Il n’y aura en elle aucune tare. 22 Un animal aveugle, ou ayant une fracture, ou une entaille, ou une verrue, ou des dartres, ou la teigne, vous ne devez présenter aucun de ceux-là à Jéhovah, et vous ne devez mettre sur l’autel, pour Jéhovah, aucun sacrifice par le feu [pris] parmi [ces bêtes]. 23 Pour un taureau ou un mouton ayant un membre trop long ou trop court, tu peux en faire une offrande volontaire ; mais pour un vœu il ne sera pas accepté avec approbation. 24 Mais un animal ayant les testicules pressés, ou écrasés, ou arrachés, ou coupés, vous ne devez pas le présenter à Jéhovah, et dans votre pays vous ne les offrirez pas. 25 De la main d’un étranger, vous ne devez présenter aucune de toutes ces [bêtes] comme le pain de votre Dieu, car leur corruption est en elles. Il y a une tare en elles. Elles ne seront pas acceptées pour vous avec approbation. ’ ”

26 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 27 “ S’il naît un taureau, ou un jeune bélier, ou une chèvre, alors il doit rester sept jours sous sa mère, mais à partir du huitième jour et au-delà il sera accepté avec approbation comme offrande, comme sacrifice par le feu pour Jéhovah. 28 Pour un taureau et un mouton, vous ne devez pas tuer, le même jour, l’[animal] et son petit.

29 “ Et si vous sacrifiez un sacrifice d’action de grâces à Jéhovah, vous le sacrifierez pour vous attirer l’approbation. 30 Il sera mangé le jour même. Vous n’en devrez rien laisser jusqu’au matin. Je suis Jéhovah.

31 “ Vous devez garder mes commandements et les pratiquer. Je suis Jéhovah. 32 Vous ne devez pas profaner mon saint nom, et je dois être sanctifié au milieu des fils d’Israël. Je suis Jéhovah qui vous sanctifie, 33 Celui qui vous fait sortir du pays d’Égypte pour me montrer Dieu pour vous. Je suis Jéhovah. ”

Lévitique  23 : 1 - 44

23 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Les fêtes saisonnières de Jéhovah que vous proclamerez sont de saintes assemblées. Voici mes fêtes saisonnières :

3 “ ‘ Pendant six jours on pourra faire du travail, mais le septième jour est un sabbat de repos complet, une sainte assemblée. Vous ne pourrez faire aucune sorte de travail. C’est un sabbat pour Jéhovah dans tous les lieux où vous habiterez.

4 “ ‘ Voici les fêtes saisonnières de Jéhovah, saintes assemblées, que vous proclamerez en leurs temps fixés : 5 Au premier mois, le quatorzième jour du mois, entre les deux soirs, c’est la Pâque pour Jéhovah.

6 “ ‘ Et le quinzième jour de ce mois, c’est la fête des Gâteaux sans levain pour Jéhovah. Pendant sept jours vous mangerez des gâteaux sans levain. 7 Le premier jour, vous aurez une sainte assemblée. Vous ne pourrez faire aucune sorte de travail pénible. 8 Mais vous devrez présenter pendant sept jours un sacrifice par le feu pour Jéhovah. Le septième jour il y aura une sainte assemblée. Vous ne pourrez faire aucune sorte de travail pénible. ’ ”

9 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 10 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Quand enfin vous entrerez dans le pays que je vous donne, et que vous en aurez moissonné la moisson, alors vous devrez apporter au prêtre une gerbe des prémices de votre moisson. 11 Et il devra balancer la gerbe devant Jéhovah pour vous attirer l’approbation. Le prêtre devra la balancer dès le lendemain du sabbat. 12 Le jour où vous ferez balancer la gerbe, vous devrez faire avec un jeune bélier sans défaut, dans sa première année, un holocauste pour Jéhovah ; 13 l’offrande de grain en sera de deux dixièmes d’épha de fleur de farine arrosée d’huile, comme sacrifice par le feu pour Jéhovah, odeur reposante ; et la libation en sera d’un quart de hîn de vin. 14 Vous ne devrez manger ni pain, ni grain rôti, ni grain nouveau jusqu’à ce jour même, jusqu’à ce que vous ayez apporté l’offrande de votre Dieu. C’est une ordonnance pour des temps indéfinis, pour vos générations, dans tous les lieux où vous habiterez.

15 “ ‘ Et vous devrez compter pour vous, depuis le lendemain du sabbat, depuis le jour où vous aurez apporté la gerbe de l’offrande balancée, sept sabbats. Ils seront complets. 16 Vous compterez jusqu’au lendemain du septième sabbat, [soit] cinquante jours, et vous devrez présenter une nouvelle offrande de grain à Jéhovah. 17 De vos lieux d’habitation vous apporterez deux pains comme offrande balancée. Ils seront de deux dixièmes d’épha de fleur de farine. Ils seront cuits [à pâte] levée, comme premiers fruits mûrs pour Jéhovah. 18 Vous devrez présenter avec les pains sept agneaux sans défaut, chacun âgé d’un an, ainsi qu’un jeune taureau et deux béliers. Ils serviront d’holocauste pour Jéhovah, avec leur offrande de grain et leurs libations comme sacrifice par le feu, d’une odeur reposante pour Jéhovah. 19 Vous devrez faire avec un chevreau un sacrifice pour le péché et avec deux agneaux, chacun âgé d’un an, un sacrifice de communion. 20 Le prêtre devra les balancer avec les pains des premiers fruits mûrs, en offrande balancée devant Jéhovah, avec les deux agneaux. Ils serviront de chose sainte pour Jéhovah, pour le prêtre. 21 Et vous devrez faire une proclamation ce même jour ; il y aura une sainte assemblée pour vous. Vous ne pourrez faire aucune sorte de travail pénible. C’est une ordonnance pour des temps indéfinis, dans tous vos lieux d’habitation, pour vos générations.

22 “ ‘ Quand vous moissonnerez la moisson de votre pays, tu ne devras pas faire complètement la lisière de ton champ lorsque tu moissonneras, et tu ne devras pas ramasser la glanure de ta moisson. Tu les laisseras pour l’affligé et pour le résident étranger. Je suis Jéhovah votre Dieu. ’ ”

23 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 24 “ Parle aux fils d’Israël, en disant : ‘ Au septième mois, le premier du mois, il y aura pour vous un repos complet, un mémorial avec sonneries de trompette, une sainte assemblée. 25 Vous ne pourrez faire aucune sorte de travail pénible, et vous devrez présenter un sacrifice par le feu pour Jéhovah. ’ ”

26 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 27 “ Mais le dix de ce septième mois, c’est le jour des Propitiations. Il y aura pour vous une sainte assemblée ; vous devrez affliger vos âmes et présenter un sacrifice par le feu pour Jéhovah. 28 Vous ne devrez faire, en ce même jour, aucune sorte de travail, car c’est un jour de propitiation, pour faire propitiation pour vous devant Jéhovah votre Dieu ; 29 car toute âme qui ne s’affligera pas, en ce même jour, devra être retranchée de son peuple. 30 Quant à toute âme qui fera, en ce même jour, n’importe quelle sorte de travail, je devrai détruire cette âme du milieu de son peuple. 31 Vous ne devrez faire aucune sorte de travail. C’est une ordonnance pour des temps indéfinis, pour vos générations, dans tous les lieux où vous habiterez. 32 C’est pour vous un sabbat de repos complet, et vous devrez affliger vos âmes le neuf du mois au soir. Depuis le soir jusqu’au soir vous observerez votre sabbat. ”

33 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 34 “ Parle aux fils d’Israël, en disant : ‘ Le quinzième jour de ce septième mois, c’est la fête des Huttes pendant sept jours pour Jéhovah. 35 Le premier jour, il y aura une sainte assemblée. Vous ne pourrez faire aucune sorte de travail pénible. 36 Pendant sept jours, vous présenterez un sacrifice par le feu pour Jéhovah. Le huitième jour, il y aura pour vous une sainte assemblée, et vous devrez présenter un sacrifice par le feu pour Jéhovah. C’est une assemblée solennelle. Vous ne pourrez faire aucune sorte de travail pénible.

37 “ ‘ Ce sont là les fêtes saisonnières de Jéhovah que vous proclamerez comme saintes assemblées, pour présenter un sacrifice par le feu pour Jéhovah : l’holocauste et l’offrande de grain du sacrifice, ainsi que les libations, selon ce qui est prescrit pour chaque jour, 38 en plus des sabbats de Jéhovah et en plus de vos dons, en plus de toutes vos offrandes votives et en plus de toutes vos offrandes volontaires que vous donnerez à Jéhovah. 39 Mais le quinzième jour du septième mois, lorsque vous aurez récolté le produit de la terre, vous célébrerez la fête de Jéhovah pendant sept jours. Le premier jour sera un repos complet et le huitième jour sera un repos complet. 40 Vous devrez prendre pour vous, le premier jour, du fruit d’arbres splendides, des feuilles de palmiers, des branches d’arbres touffus et de peupliers de ouadi, et vous devrez vous réjouir devant Jéhovah votre Dieu pendant sept jours. 41 Vous devrez la célébrer comme fête pour Jéhovah sept jours dans l’année. Ordonnance pour des temps indéfinis, dans le cours de vos générations : vous la célébrerez au septième mois. 42 C’est dans les huttes que vous habiterez pendant sept jours. Tous les indigènes en Israël habiteront dans les huttes, 43 afin que vos générations sachent que c’est dans les huttes que j’ai fait habiter les fils d’Israël, quand je les faisais sortir du pays d’Égypte. Je suis Jéhovah votre Dieu. ’ ”

44 Moïse parla donc aux fils d’Israël des fêtes saisonnières de Jéhovah.

Lévitique  24 : 1 - 23

24 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 2 “ Ordonne aux fils d’Israël qu’ils te procurent de l’huile pure d’olives pilées pour le luminaire, afin d’allumer la lampe constamment. 3 À l’extérieur du rideau du Témoignage dans la tente de réunion, Aaron le mettra en ordre du soir au matin devant Jéhovah, constamment. C’est une ordonnance pour des temps indéfinis, dans le cours de vos générations. 4 Sur le porte-lampes d’or pur il mettra les lampes en ordre devant Jéhovah, constamment.

5 “ Et tu devras prendre de la fleur de farine et la cuire en douze gâteaux en forme de couronne. Chaque gâteau en forme de couronne sera fait avec deux dixièmes d’épha. 6 Tu devras les placer en deux piles, six par pile, sur la table d’or pur devant Jéhovah. 7 Tu devras mettre sur chaque pile de l’oliban pur, et il devra servir, pour le pain, de mémorial, un sacrifice par le feu pour Jéhovah. 8 Jour de sabbat après jour de sabbat, il disposera cela devant Jéhovah, constamment. C’est une alliance pour des temps indéfinis avec les fils d’Israël. 9 Et cela devra revenir à Aaron et à ses fils, et ils devront le manger dans un lieu saint, car c’est pour lui une chose très sainte sur les sacrifices de Jéhovah faits par le feu : prescription pour des temps indéfinis. ”

10 Or le fils d’une femme israélite, mais qui était le fils d’un homme égyptien, sortit au milieu des fils d’Israël, et le fils de l’Israélite et un homme israélite commencèrent à se battre dans le camp. 11 Et le fils de la femme israélite se mit à injurier le Nom et à appeler le mal sur lui. On l’amena donc à Moïse. À propos, le nom de sa mère était Shelomith, la fille de Dibri de la tribu de Dân. 12 Puis on le mit sous garde, jusqu’à ce qu’il y ait une déclaration précise pour eux, selon la parole de Jéhovah.

13 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 14 “ Fais sortir en dehors du camp celui qui a appelé le mal ; tous ceux qui l’ont entendu devront poser leurs mains sur sa tête et toute l’assemblée devra le cribler [de pierres]. 15 Et tu parleras aux fils d’Israël, en disant : ‘ Si un homme appelle le mal sur son Dieu, alors il doit répondre de son péché. 16 Ainsi celui qui injurie le nom de Jéhovah doit absolument être mis à mort. Il faut absolument que toute l’assemblée le crible de pierres. Le résident étranger aussi bien que l’indigène, pour avoir injurié le Nom, sera mis à mort.

17 “ ‘ Et si un homme frappe à mort une âme humaine quelle qu’elle soit, il doit absolument être mis à mort. 18 Celui qui frappe à mort l’âme d’un animal domestique en donnera la compensation : âme pour âme. 19 Si un homme cause une tare à son compagnon, alors il lui sera fait comme il a fait. 20 Fracture pour fracture, œil pour œil, dent pour dent ; le même genre de tare qu’il cause à l’homme, voilà ce qu’on lui causera. 21 Celui qui frappe à mort une bête en donnera la compensation, mais celui qui frappe à mort un homme sera mis à mort.

22 “ ‘ Une même décision judiciaire vaudra pour vous. Le résident étranger sera comme l’indigène, car je suis Jéhovah votre Dieu. ’ ”

23 Après cela, Moïse parla aux fils d’Israël ; ils firent sortir en dehors du camp celui qui avait appelé le mal et ils le criblèrent de pierres. Ainsi les fils d’Israël firent comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

Lévitique  25 : 1 - 55

25 Jéhovah parla encore à Moïse, au mont Sinaï, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Quand enfin vous entrerez dans le pays que je vous donne, alors la terre devra observer un sabbat pour Jéhovah. 3 Pendant six ans tu ensemenceras ton champ et pendant six ans tu tailleras ta vigne, et tu devras récolter le produit de la terre. 4 Mais à la septième année, il y aura pour la terre un sabbat de repos complet, un sabbat pour Jéhovah. Tu ne devras pas ensemencer ton champ et tu ne devras pas tailler ta vigne. 5 Tu ne devras pas moissonner ce qui poussera des grains tombés de ta moisson, et tu ne devras pas vendanger les raisins de ta vigne non taillée. Il y aura pour la terre une année de repos complet. 6 Le sabbat de la terre devra vous servir de nourriture, à toi, à ton esclave mâle et à ton esclave femelle, à ton salarié et à l’immigrant chez toi, à ceux qui résident comme étrangers chez toi, 7 à ton animal domestique [aussi] et à la bête sauvage qui est dans ton pays. Tout son produit servira de nourriture.

8 “ ‘ Tu devras compter pour toi sept sabbats d’années, sept fois sept ans, et les jours des sept sabbats d’années devront faire pour toi quarante-neuf ans. 9 Au septième mois, le dix du mois, tu devras faire retentir le cor au son éclatant ; le jour des Propitiations vous ferez retentir le cor dans tout votre pays. 10 Et vous devrez sanctifier la cinquantième année et proclamer la liberté dans le pays à tous ses habitants. Cela deviendra pour vous un Jubilé, et vous devrez retourner chacun dans sa propriété, et vous retournerez chacun dans sa famille. 11 C’est un Jubilé que deviendra pour vous cette cinquantième année. Vous ne devrez ni semer, ni moissonner ce qui poussera de la terre, des grains tombés, ni vendanger ses vignes non taillées. 12 Car c’est un Jubilé. Il deviendra pour vous chose sainte. Vous pourrez manger du champ ce que produit la terre.

13 “ ‘ En cette année du Jubilé vous retournerez chacun dans sa propriété. 14 Si vous vendez de la marchandise à ton compagnon ou que vous achetiez de la main de ton compagnon, ne vous faites pas du tort l’un à l’autre. 15 D’après le nombre des années après le Jubilé tu achèteras à ton compagnon ; d’après le nombre des années des récoltes il te vendra. 16 C’est en fonction du grand nombre d’années qu’il augmentera la valeur d’acquisition de son [bien], et c’est en fonction du petit nombre d’années qu’il diminuera la valeur d’acquisition de son [bien], car c’est le nombre des récoltes qu’il te vend. 17 Aucun de vous ne doit faire du tort à son compagnon, et tu dois craindre ton Dieu, car je suis Jéhovah votre Dieu. 18 Vous devez donc appliquer mes ordonnances, et vous garderez mes décisions judiciaires, et vous devez les appliquer. Alors, vraiment, vous habiterez sur la terre en sécurité. 19 Oui, la terre donnera son fruit ; oui, vous mangerez à satiété et vous habiterez sur elle en sécurité.

20 “ ‘ Mais si vous dites : “ Qu’allons-nous manger dans la septième année, puisque nous ne pourrons pas semer ni rentrer nos récoltes ? ” 21 [sachez que] je donnerai bel et bien ordre pour vous à ma bénédiction dans la sixième année, et elle devra produire sa récolte pour trois ans. 22 Et vous devrez semer, la huitième année, et vous devrez manger de l’ancienne récolte jusqu’à la neuvième année. Jusqu’à ce que vienne sa récolte, vous mangerez l’ancienne.

23 “ ‘ Ainsi la terre ne se vendra pas à perpétuité, car la terre est à moi. Car vous êtes, à mon point de vue, des résidents étrangers et des immigrants. 24 Dans tout le pays qui sera votre propriété, vous accorderez au pays le droit de rachat.

25 “ ‘ Si ton frère devient pauvre et doit vendre une partie de sa propriété, alors un racheteur, son proche parent, devra venir racheter ce qu’a vendu son frère. 26 Si quelqu’un n’a pas de racheteur, si sa main a fait des gains et qu’il ait trouvé suffisamment pour le rachat de son [bien], 27 alors il devra calculer les années [écoulées] depuis la vente, et il devra rendre l’argent qui reste à l’homme à qui il a vendu, puis il devra retourner dans sa propriété.

28 “ ‘ Mais si sa main ne trouve pas suffisamment pour lui rendre, alors la chose qu’il a vendue devra rester en la main de l’acquéreur jusqu’à l’année du Jubilé ; elle devra en sortir au Jubilé et il devra retourner dans sa propriété.

29 “ ‘ Et si un homme vend une maison d’habitation dans une ville murée, alors son droit de rachat devra durer jusqu’à l’expiration de l’année qui suit la vente ; son droit de rachat durera toute une année. 30 Mais si elle n’est pas rachetée avant que soit devenue complète pour lui l’année entière, alors la maison qui est dans la ville qui a un mur devra rester à perpétuité le bien de son acquéreur, dans le cours de ses générations. Elle ne sortira pas [de ses mains] au Jubilé. 31 Mais les maisons des agglomérations qui n’ont pas de mur autour seront considérées comme faisant partie des champs du pays. Le droit de rachat durera pour elle, et au Jubilé elle sortira [des mains].

32 “ ‘ Quant aux villes des Lévites, avec les maisons des villes qui sont leur propriété, le droit de rachat pour les Lévites durera pour des temps indéfinis. 33 Lorsqu’un bien des Lévites n’est pas racheté, alors la maison vendue dans la ville qui est sa propriété devra sortir [des mains] au Jubilé ; car les maisons des villes des Lévites sont leur propriété au milieu des fils d’Israël. 34 De plus, le champ du terrain de pâture de leurs villes ne pourra être vendu, car c’est pour eux une propriété pour des temps indéfinis.

35 “ ‘ Et si ton frère devient pauvre et qu’ainsi il soit financièrement faible près de toi, alors tu devras le soutenir. Comme résident étranger et immigrant, il devra rester en vie chez toi. 36 Ne prends de lui ni intérêt ni usure, mais tu dois craindre ton Dieu ; et ton frère devra rester en vie chez toi. 37 Tu ne devras pas lui donner ton argent à intérêt, et tu ne devras pas donner ta nourriture à usure. 38 Je suis Jéhovah votre Dieu, qui vous ai fait sortir du pays d’Égypte pour vous donner le pays de Canaan, afin de me montrer votre Dieu.

39 “ ‘ Et si ton frère devient pauvre près de toi et qu’il doive se vendre à toi, tu ne devras pas l’employer comme travailleur dans un service d’esclave. 40 Il sera chez toi comme un salarié, comme un immigrant. Il servira chez toi jusqu’à l’année du Jubilé. 41 Puis il devra sortir de chez toi, lui et ses fils avec lui, il devra retourner dans sa famille et il retournera dans la propriété de ses ancêtres. 42 Car ils sont mes esclaves, eux que j’ai fait sortir du pays d’Égypte. Ils ne doivent pas se vendre comme on vend un esclave. 43 Tu ne dois pas l’opprimer avec tyrannie, et tu dois craindre ton Dieu. 44 Quant à ton esclave mâle et à ton esclave femelle qui deviendront ton bien d’entre les nations qui sont autour de vous, c’est à elles que vous pourrez acheter esclave mâle et esclave femelle. 45 Et aussi parmi les fils des immigrants qui résident comme étrangers chez vous, parmi eux vous pourrez en acheter, ainsi que parmi leurs familles qui se trouvent chez vous, ceux qu’ils auront engendrés dans votre pays ; et ils devront devenir votre propriété. 46 Vous devrez les laisser en héritage à vos fils après vous, pour qu’ils les héritent en propriété pour des temps indéfinis. Vous pourrez les employer comme travailleurs, mais vos frères les fils d’Israël, tu ne devras pas les opprimer — l’un [opprimant] l’autre — avec tyrannie.

47 “ ‘ Mais si la main du résident étranger ou de l’immigrant chez toi a acquis de la fortune, et que ton frère soit devenu pauvre près de lui et doive se vendre au résident étranger ou à l’immigrant chez toi, ou à un membre de la famille du résident étranger, 48 après qu’il se sera vendu, le droit de rachat durera dans son cas. Un de ses frères pourra le racheter. 49 Ou son oncle ou le fils de son oncle pourra le racheter, ou quelque parent par le sang, de sa chair, quelqu’un de sa famille, pourra le racheter.

“ ‘ Ou bien si sa main a acquis de la fortune, alors il devra se racheter lui-même. 50 Il devra compter, avec son acquéreur, depuis l’année où il s’est vendu à lui jusqu’à l’année du Jubilé, et l’argent de sa vente devra correspondre au nombre d’années. C’est comme on compte les journées de travail d’un salarié qu’il restera chez lui. 51 S’il y a encore beaucoup d’années, c’est en fonction de [ces années] qu’il paiera son prix de rachat sur l’argent de son acquisition. 52 Mais s’il ne reste que peu d’années jusqu’à l’année du Jubilé, alors il devra faire le calcul pour lui. C’est en fonction de ses années qu’il paiera son prix de rachat. 53 Il restera chez lui comme un salarié, d’année en année. Il ne pourra pas l’opprimer avec tyrannie sous tes yeux. 54 Mais s’il ne peut se racheter à ces conditions, alors il devra sortir en l’année du Jubilé, lui et ses fils avec lui.

55 “ ‘ Car pour moi les fils d’Israël sont des esclaves. Ils sont mes esclaves, eux que j’ai fait sortir du pays d’Égypte. Je suis Jéhovah votre Dieu.

Lévitique  26 : 1 - 46

26 “ ‘ Vous ne devez pas vous faire de dieux sans valeur, et vous ne devez vous dresser ni image sculptée ni colonne sacrée, et vous ne devez pas mettre de pierre comme chef-d’œuvre dans votre pays, pour vous prosterner vers elle, car je suis Jéhovah votre Dieu. 2 Vous garderez mes sabbats et vous respecterez mon sanctuaire. Je suis Jéhovah.

3 “ ‘ Si vous continuez à marcher dans mes ordonnances et à garder mes commandements, oui si vous les appliquez, 4 alors, à coup sûr, je vous donnerai vos averses en leur temps, et la terre donnera vraiment sa production, et l’arbre des champs donnera son fruit. 5 Oui, le battage chez vous touchera à votre vendange, et la vendange touchera aux semailles ; oui, vous mangerez votre pain à satiété et vous habiterez en sécurité dans votre pays. 6 Oui, je mettrai la paix dans le pays et vous vous coucherez sans que personne [vous] fasse trembler ; et je ferai réellement disparaître du pays la bête sauvage néfaste, et l’épée ne passera pas par votre pays. 7 Oui, vous poursuivrez vos ennemis, et ils tomberont bel et bien devant vous par l’épée. 8 Oui, cinq d’entre vous en poursuivront cent, et cent d’entre vous en poursuivront dix mille, et vos ennemis tomberont bel et bien devant vous par l’épée.

9 “ ‘ Oui, je me tournerai vers vous, je vous rendrai féconds et je vous multiplierai, et j’accomplirai vraiment mon alliance avec vous. 10 Oui, vous mangerez l’ancienne [récolte] de l’année précédente, et vous sortirez l’ancienne devant la nouvelle. 11 Et à coup sûr je mettrai mon tabernacle au milieu de vous, et mon âme ne vous aura pas en aversion. 12 Oui, je marcherai au milieu de vous et je me montrerai votre Dieu, et vous, vous vous montrerez mon peuple. 13 Je suis Jéhovah votre Dieu, qui vous ai fait sortir du pays d’Égypte pour que vous n’en soyez plus les esclaves ; et j’ai alors brisé les barres de votre joug et je vous ai fait marcher la taille redressée.

14 “ ‘ Mais si vous ne m’écoutez pas et ne pratiquez pas tous ces commandements, 15 si vous rejetez mes ordonnances et si vos âmes ont mes décisions judiciaires en aversion, pour ne pas pratiquer tous mes commandements, au point de violer mon alliance, 16 alors moi je vous ferai ceci : en punition je ferai bel et bien venir sur vous le trouble avec la tuberculose et la fièvre brûlante, qui épuisent les yeux et font dépérir l’âme. Vous sèmerez votre semence tout simplement pour rien, car vos ennemis la mangeront à coup sûr. 17 Oui, je tournerai ma face contre vous et vous serez bel et bien battus devant vos ennemis ; ceux qui vous haïssent vous opprimeront, et vraiment vous fuirez sans que nul vous poursuive.

18 “ ‘ Mais si malgré ces choses vous ne m’écoutez pas, alors il me faudra vous châtier sept fois autant pour vos péchés. 19 Il me faudra briser l’orgueil de votre vigueur et rendre vos cieux comme du fer et votre terre comme du cuivre. 20 Votre force s’épuisera tout simplement pour rien, car votre terre ne donnera pas sa production et l’arbre de la terre ne donnera pas son fruit.

21 “ ‘ Mais si vous continuez à marcher en opposition avec moi et si vous ne voulez toujours pas m’écouter, alors il me faudra vous infliger sept fois plus de coups, selon vos péchés. 22 Oui, j’enverrai parmi vous les bêtes sauvages des champs et, à coup sûr, elles vous priveront d’enfants, elles retrancheront vos animaux domestiques et réduiront votre nombre, et vos routes seront bel et bien désolées.

23 “ ‘ Mais si malgré ces choses vous ne vous laissez pas corriger par moi et s’il faut que vous marchiez en opposition avec moi, 24 alors il faudra que moi, oui moi, je marche en opposition avec vous ; et il faudra que moi aussi je vous frappe sept fois pour vos péchés. 25 Et à coup sûr je ferai venir sur vous une épée qui exercera la vengeance pour l’alliance ; oui, vous vous retirerez dans vos villes, mais j’enverrai bel et bien la peste au milieu de vous, et vous devrez être livrés en la main de l’ennemi. 26 Quand je vous aurai brisé les bâtons sur lesquels sont enfilés les pains en forme de couronne, alors dix femmes cuiront vraiment votre pain dans un seul four et vous rendront votre pain au poids ; oui, vous mangerez, mais vous ne serez pas rassasiés.

27 “ ‘ Mais si malgré cela vous ne m’écoutez pas et s’il faut que vous marchiez en opposition avec moi, 28 alors il faudra que je marche dans une vive opposition contre vous, et il faudra que moi, oui moi, je vous châtie sept fois pour vos péchés. 29 Ainsi il faudra que vous mangiez la chair de vos fils, et vous mangerez la chair de vos filles. 30 À coup sûr, j’anéantirai vos hauts lieux sacrés, je retrancherai vos autels à encens et je mettrai vos cadavres sur les cadavres de vos sales idoles ; mon âme vous aura en parfaite aversion. 31 Oui, je livrerai vos villes à l’épée et je désolerai vos sanctuaires, et je ne respirerai pas vos odeurs reposantes. 32 Et moi, de mon côté, je désolerai le pays, et vos ennemis qui y habitent seront absolument stupéfaits en voyant cela. 33 Et vous, je vous disperserai parmi les nations ; oui, je dégainerai l’épée derrière vous ; votre pays devra devenir une désolation et vos villes deviendront des ruines désolées.

34 “ ‘ À cette époque la terre s’acquittera de ses sabbats, tous les jours qu’elle restera désolée, tandis que vous serez, vous, dans le pays de vos ennemis. À cette époque la terre fera sabbat, car elle devra acquitter ses sabbats. 35 Tous les jours qu’elle restera désolée, elle fera sabbat, parce qu’elle n’avait pas fait sabbat pendant vos sabbats, quand vous habitiez sur elle.

36 “ ‘ Quant à ceux d’entre vous qui resteront, à coup sûr je ferai venir la lâcheté dans leur cœur, dans les pays de leurs ennemis ; le bruit d’une feuille chassée [par le vent] les mettra vraiment en fuite ; oui, ils fuiront comme on fuit une épée et ils tomberont sans que personne [les] poursuive. 37 Oui, ils trébucheront l’un contre l’autre comme devant une épée, sans que personne [les] poursuive, et il n’y aura pas moyen pour vous de tenir devant vos ennemis. 38 Vous devrez périr parmi les nations, et le pays de vos ennemis devra vous dévorer. 39 Quant à ceux d’entre vous qui resteront, ils pourriront à cause de leur faute, dans les pays de vos ennemis. Oui, à cause aussi des fautes de leurs pères, avec eux ils pourriront. 40 Et, à coup sûr, ils confesseront leur faute et la faute de leurs pères dans leur infidélité, quand ils se sont montrés infidèles envers moi, oui, aussi quand ils ont marché en opposition avec moi. 41 Mais moi j’ai alors marché en opposition avec eux, et j’ai dû les amener dans le pays de leurs ennemis.

“ ‘ Peut-être à cette époque leur cœur incirconcis sera-t-il humilié, et à cette époque ils paieront leur faute. 42 Et je me souviendrai vraiment de mon alliance avec Jacob ; et je me souviendrai aussi de mon alliance avec Isaac et aussi de mon alliance avec Abraham, et je me souviendrai du pays. 43 Pendant ce temps, le pays était abandonné par eux et s’acquittait de ses sabbats, tandis qu’il restait désolé, sans eux, et qu’ils payaient pour leur faute, parce que, oui parce qu’ils avaient rejeté mes décisions judiciaires et que leurs âmes avaient eu mes ordonnances en aversion. 44 Et pourtant, malgré tout cela, pendant qu’ils se trouveront au pays de leurs ennemis, je ne les rejetterai nullement et je ne les aurai pas en aversion au point de les exterminer, de violer mon alliance avec eux, car je suis Jéhovah leur Dieu. 45 Oui, je me souviendrai en leur faveur de l’alliance des aïeux que j’ai fait sortir du pays d’Égypte sous les yeux des nations, pour me montrer leur Dieu. Je suis Jéhovah. ’ ”

46 Ce sont là les prescriptions, les décisions judiciaires et les lois que Jéhovah établit entre lui et les fils d’Israël, au mont Sinaï, par le moyen de Moïse.

Lévitique  27 : 1 - 34

27 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Si un homme offre, par une offrande votive spéciale, des âmes à Jéhovah selon la valeur d’estimation ; 3 si cette valeur d’estimation doit être celle d’un mâle de l’âge de vingt ans à l’âge de soixante ans, alors la valeur d’estimation doit être de cinquante sicles d’argent, selon le sicle du lieu saint. 4 Mais s’il s’agit d’une femelle, alors la valeur d’estimation doit être de trente sicles. 5 Si l’âge est de cinq ans à vingt ans, alors la valeur d’estimation du mâle doit être de vingt sicles et, pour la femelle, de dix sicles. 6 Si l’âge est de un mois à cinq ans, alors la valeur d’estimation du mâle doit être de cinq sicles d’argent et, pour la femelle, elle doit être de trois sicles d’argent.

7 “ ‘ Si maintenant l’âge est de soixante ans et au-dessus ; si c’est un mâle, alors la valeur d’estimation doit être de quinze sicles et, pour la femelle, de dix sicles. 8 Mais s’il est devenu trop pauvre pour [payer] la valeur d’estimation, alors il doit placer la personne devant le prêtre, et le prêtre devra en faire l’estimation. Le prêtre en fera l’estimation en fonction des moyens de celui qui a fait le vœu.

9 “ ‘ Et si c’est une bête, de celles qu’on présente comme offrande à Jéhovah, sur ce qu’il donnera à Jéhovah, tout deviendra chose sainte. 10 Il ne peut pas la remplacer, et il ne peut pas l’échanger, bonne contre mauvaise ou mauvaise contre bonne. Mais si jamais il vient à l’échanger, bête contre bête, alors elle doit devenir — et celle contre quoi elle est échangée deviendra — chose sainte. 11 Et si c’est quelque bête impure, de celles qu’on ne peut présenter comme offrande à Jéhovah, alors il doit placer la bête devant le prêtre. 12 Et le prêtre devra en faire l’estimation, [la déclarant] bonne ou mauvaise. Selon la valeur estimée par le prêtre, ainsi en sera-t-il. 13 Mais si jamais il veut la racheter, alors il devra donner en sus un cinquième de la valeur d’estimation.

14 “ ‘ Et si un homme sanctifie sa maison comme chose sainte pour Jéhovah, alors le prêtre devra en faire l’estimation, [la déclarant] bonne ou mauvaise. Selon l’estimation qu’en aura faite le prêtre, autant elle coûtera. 15 Mais si le sanctificateur veut racheter sa maison, alors il doit donner en sus un cinquième de l’argent de la valeur d’estimation ; et elle devra lui appartenir.

16 “ ‘ Et si c’est une partie du champ qui est sa propriété qu’un homme veut sanctifier pour Jéhovah, alors la valeur devra être estimée en fonction de sa semence : si c’est un homer de semence d’orge, alors à cinquante sicles d’argent. 17 S’il sanctifie son champ dès l’année du Jubilé, il coûtera selon la valeur d’estimation. 18 Et si c’est après le Jubilé qu’il sanctifie son champ, alors le prêtre devra lui calculer le prix en fonction des années qui restent jusqu’à la prochaine année du Jubilé, et une déduction sera faite sur la valeur d’estimation. 19 Mais si jamais celui qui l’a sanctifié tient à racheter le champ, alors il devra donner en sus un cinquième de l’argent de la valeur d’estimation, et [le champ] devra lui rester. 20 Et s’il ne rachète pas le champ, mais si le champ est vendu à un autre homme, il ne pourra plus être racheté. 21 Et le champ, quand il sortira [des mains] au Jubilé, devra devenir chose sainte pour Jéhovah, comme un champ qui est voué par interdit. C’est le prêtre qui en aura la propriété.

22 “ ‘ Et s’il sanctifie pour Jéhovah un champ acquis par lui, qui ne fait pas partie du champ qui est sa propriété, 23 alors le prêtre devra lui calculer le montant de la valeur jusqu’à l’année du Jubilé, et il devra donner la valeur d’estimation le jour même. C’est chose sainte pour Jéhovah. 24 En l’année du Jubilé le champ retournera à celui de qui il l’avait acheté, à celui à qui appartient la propriété de la terre.

25 “ ‘ Or toute valeur sera estimée d’après le sicle du lieu saint. Le sicle vaudra vingt guéras.

26 “ ‘ Cependant, le premier-né d’entre les bêtes, lequel est né comme premier-né pour Jéhovah, nul homme ne peut le sanctifier. Que ce soit taureau ou mouton, il appartient à Jéhovah. 27 Et si [l’animal] est d’entre les bêtes impures et qu’il doive le racheter selon la valeur d’estimation, alors il devra donner un cinquième en sus. Mais si [l’animal] n’est pas racheté, alors il devra être vendu selon la valeur d’estimation.

28 “ ‘ Cependant, aucune chose vouée par interdit, qu’un homme viendrait à vouer à Jéhovah pour la destruction, sur tout ce qui est à lui — que ce soit d’entre les humains, ou d’entre les bêtes, ou dans le champ qui est sa propriété —, ne peut être vendue, et aucune chose vouée par interdit ne peut être rachetée. C’est chose très sainte pour Jéhovah. 29 Aucun individu voué par interdit, qui viendrait à être voué à la destruction parmi les humains, ne peut être racheté. Il doit absolument être mis à mort.

30 “ ‘ Et tout dixième de la terre, [prélevé] sur la semence de la terre et sur le fruit de l’arbre, appartient à Jéhovah. C’est chose sainte pour Jéhovah. 31 Si jamais un homme veut racheter une partie de son dixième, il donnera un cinquième en sus. 32 Quant à tout dixième du gros bétail et du petit bétail, de tout ce qui passe sous la houlette, la dixième bête deviendra chose sainte pour Jéhovah. 33 Il ne l’examinera pas [pour voir] si elle est bonne ou mauvaise, et il ne l’échangera pas. Mais si jamais il tient à l’échanger, alors elle devra devenir — et celle contre quoi elle est échangée deviendra — chose sainte. Elle ne pourra être rachetée. ’ ”

34 Ce sont là les commandements que Jéhovah donna à Moïse comme ordres pour les fils d’Israël au mont Sinaï.

Nombres  1 : 1 - 54

Nombres

1 Et Jéhovah parla alors à Moïse, au désert du Sinaï, dans la tente de réunion, le premier jour du deuxième mois de la deuxième année de leur sortie du pays d’Égypte, et il dit : 2 “ Relevez le total de toute l’assemblée des fils d’Israël, selon leurs familles, selon la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, tous les mâles, tête par tête, 3 depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui vont à l’armée en Israël. Vous les enregistrerez selon leurs armées, toi et Aaron.

4 “ Avec vous seront quelques hommes : un homme par tribu ; chacun est chef de la maison de ses pères. 5 Voici les noms des hommes qui se tiendront avec vous : De Ruben : Élitsour le fils de Shedéour ; 6 de Siméon : Sheloumiël le fils de Tsourishaddaï ; 7 de Juda : Nahshôn le fils d’Amminadab ; 8 d’Issakar : Nethanel le fils de Tsouar ; 9 de Zéboulôn : Éliab le fils de Hélôn ; 10 des fils de Joseph, d’Éphraïm : Élishama le fils d’Ammihoud ; de Manassé : Gamaliel le fils de Pedahtsour ; 11 de Benjamin : Abidân le fils de Guidéoni ; 12 de Dân : Ahiézer le fils d’Ammishaddaï ; 13 d’Asher : Paguiël le fils d’Okrân ; 14 de Gad : Éliasaph le fils de Déouël ; 15 de Naphtali : Ahira le fils d’Énân. 16 Ce sont là ceux qui ont été appelés de l’assemblée, les chefs des tribus de leurs pères. Ils sont les chefs des milliers d’Israël. ”

17 Moïse et Aaron prirent donc ces hommes qui avaient été désignés par [leurs] noms. 18 Et ils rassemblèrent toute l’assemblée le premier jour du deuxième mois, pour que [les gens] fassent reconnaître leur origine quant à leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tête par tête, 19 comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse. Et il se mit à les enregistrer dans le désert du Sinaï.

20 Et les fils de Ruben le premier-né d’Israël, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, furent suivant le nombre des noms, tête par tête, tous les mâles depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 21 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu de Ruben — : quarante-six mille cinq cents.

22 Des fils de Siméon, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, ceux de chez lui qui furent enregistrés suivant le nombre des noms, tête par tête, tous les mâles depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 23 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu de Siméon — furent cinquante-neuf mille trois cents.

24 Des fils de Gad, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 25 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu de Gad — furent quarante-cinq mille six cent cinquante.

26 Des fils de Juda, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 27 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu de Juda — furent soixante-quatorze mille six cents.

28 Des fils d’Issakar, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 29 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu d’Issakar — furent cinquante-quatre mille quatre cents.

30 Des fils de Zéboulôn, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 31 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu de Zéboulôn — furent cinquante-sept mille quatre cents.

32 Des fils de Joseph : des fils d’Éphraïm, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 33 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu d’Éphraïm — furent quarante mille cinq cents.

34 Des fils de Manassé, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 35 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu de Manassé — furent trente-deux mille deux cents.

36 Des fils de Benjamin, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 37 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu de Benjamin — furent trente-cinq mille quatre cents.

38 Des fils de Dân, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 39 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu de Dân — furent soixante-deux mille sept cents.

40 Des fils d’Asher, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 41 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu d’Asher — furent quarante et un mille cinq cents.

42 Des fils de Naphtali, leurs lignées selon leurs familles dans la maison de leurs pères, suivant le nombre des noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée, 43 ceux d’entre eux qui furent enregistrés — de la tribu de Naphtali — furent cinquante-trois mille quatre cents.

44 Ce sont là ceux qui furent enregistrés, ceux qu’enregistra Moïse, conjointement avec Aaron et les chefs d’Israël, douze hommes. Ceux-ci représentaient [chacun] la maison de ses pères — chacun une. 45 Tous ceux qui furent enregistrés parmi les fils d’Israël, selon la maison de leurs pères, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui allaient à l’armée en Israël, furent, 46 oui, tous ceux qui furent enregistrés furent six cent trois mille cinq cent cinquante.

47 Mais les Lévites, selon la tribu de leurs pères, ne furent pas enregistrés au milieu d’eux. 48 Jéhovah parla donc à Moïse, en disant : 49 “ Il n’y a que la tribu de Lévi que tu ne dois pas enregistrer, et tu ne dois pas en relever le total au milieu des fils d’Israël. 50 Prépose toi-même les Lévites au tabernacle du Témoignage, à tous ses ustensiles et à tout ce qui lui appartient. Ce sont eux qui porteront le tabernacle et tous ses ustensiles, eux qui en feront le service ; ils camperont autour du tabernacle. 51 Quand le tabernacle partira, les Lévites le démonteront ; quand le tabernacle campera, les Lévites le dresseront ; tout étranger qui s’approchera doit être mis à mort.

52 “ Et les fils d’Israël devront camper chacun par rapport à son camp, et chacun près de sa division [de trois tribus], suivant leurs armées. 53 Mais les Lévites camperont autour du tabernacle du Témoignage, pour qu’il n’y ait pas d’indignation contre l’assemblée des fils d’Israël ; et les Lévites devront accomplir le service dû au tabernacle du Témoignage. ”

54 Et les fils d’Israël se mirent à faire selon tout ce que Jéhovah avait ordonné à Moïse. Ainsi firent-ils, exactement.

Nombres  2 : 1 - 34

2 Jéhovah parla alors à Moïse et à Aaron, en disant : 2 “ Les fils d’Israël camperont chacun près de sa division [de trois tribus], près des signes de la maison de leurs pères. Ils camperont vis-à-vis de la tente de réunion, tout autour.

3 “ Ceux qui camperont vers l’est, vers le levant, c’est la division [de trois tribus] du camp de Juda, selon leurs armées ; le chef des fils de Juda est Nahshôn le fils d’Amminadab. 4 Son armée et les enregistrés d’entre eux sont soixante-quatorze mille six cents. 5 Ceux qui camperont près de lui, c’est la tribu d’Issakar ; le chef des fils d’Issakar est Nethanel le fils de Tsouar. 6 Son armée et ses enregistrés sont cinquante-quatre mille quatre cents. 7 Puis la tribu de Zéboulôn ; le chef des fils de Zéboulôn est Éliab le fils de Hélôn. 8 Son armée et ses enregistrés sont cinquante-sept mille quatre cents.

9 “ Tous les enregistrés du camp de Juda sont cent quatre-vingt-six mille quatre cents, selon leurs armées. Ils partiront les premiers.

10 “ La division [de trois tribus] du camp de Ruben sera vers le sud, selon leurs armées ; le chef des fils de Ruben est Élitsour le fils de Shedéour. 11 Son armée et ses enregistrés sont quarante-six mille cinq cents. 12 Ceux qui camperont près de lui, c’est la tribu de Siméon ; le chef des fils de Siméon est Sheloumiël le fils de Tsourishaddaï. 13 Son armée et les enregistrés d’entre eux sont cinquante-neuf mille trois cents. 14 Puis la tribu de Gad ; le chef des fils de Gad est Éliasaph le fils de Réouël. 15 Son armée et les enregistrés d’entre eux sont quarante-cinq mille six cent cinquante.

16 “ Tous les enregistrés du camp de Ruben sont cent cinquante et un mille quatre cent cinquante, selon leurs armées ; ils partiront les seconds.

17 “ Quand la tente de réunion devra partir, le camp des Lévites sera au milieu des camps.

“ Comme on campera, ainsi partira-t-on, chacun à sa place, selon leurs divisions [de trois tribus].

18 “ La division [de trois tribus] du camp d’Éphraïm, selon leurs armées, sera vers l’ouest ; le chef des fils d’Éphraïm est Élishama le fils d’Ammihoud. 19 Son armée et les enregistrés d’entre eux sont quarante mille cinq cents. 20 Puis près de lui sera la tribu de Manassé ; le chef des fils de Manassé est Gamaliel le fils de Pedahtsour. 21 Son armée et les enregistrés d’entre eux sont trente-deux mille deux cents. 22 Puis la tribu de Benjamin ; le chef des fils de Benjamin est Abidân le fils de Guidéoni. 23 Son armée et les enregistrés d’entre eux sont trente-cinq mille quatre cents.

24 “ Tous les enregistrés du camp d’Éphraïm sont cent huit mille cent, selon leurs armées ; ils partiront les troisièmes.

25 “ La division [de trois tribus] du camp de Dân sera vers le nord, selon leurs armées ; le chef des fils de Dân est Ahiézer le fils d’Ammishaddaï. 26 Son armée et les enregistrés d’entre eux sont soixante-deux mille sept cents. 27 Ceux qui camperont près de lui, c’est la tribu d’Asher ; le chef des fils d’Asher est Paguiël le fils d’Okrân. 28 Son armée et les enregistrés d’entre eux sont quarante et un mille cinq cents. 29 Puis la tribu de Naphtali ; le chef des fils de Naphtali est Ahira le fils d’Énân. 30 Son armée et les enregistrés d’entre eux sont cinquante-trois mille quatre cents.

31 “ Tous les enregistrés du camp de Dân sont cent cinquante-sept mille six cents. Ils partiront les derniers — selon leurs divisions [de trois tribus]. ”

32 Ce furent là les enregistrés des fils d’Israël selon la maison de leurs pères. Tous les enregistrés des camps, selon leurs armées, furent six cent trois mille cinq cent cinquante. 33 Mais les Lévites ne furent pas enregistrés au milieu des fils d’Israël, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse. 34 Et les fils d’Israël se mirent à faire selon tout ce que Jéhovah avait ordonné à Moïse. C’est ainsi qu’ils campaient selon leurs divisions [de trois tribus], et c’est ainsi qu’ils partaient, chacun selon ses familles quant à la maison de ses pères.

Nombres  3 : 1 - 51

3 Or voici les générations d’Aaron et de Moïse, au jour où Jéhovah parla avec Moïse au mont Sinaï. 2 Voici les noms des fils d’Aaron : le premier-né Nadab, et Abihou, Éléazar et Ithamar. 3 Ce furent là les noms des fils d’Aaron, les prêtres oints dont on avait rempli les mains de pouvoir pour servir en tant que prêtres. 4 Mais Nadab et Abihou moururent devant Jéhovah, lorsqu’ils offrirent un feu irrégulier devant Jéhovah, au désert du Sinaï ; ils n’avaient pas eu de fils. Cependant Éléazar et Ithamar continuèrent à servir en tant que prêtres avec Aaron leur père.

5 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 6 “ Fais approcher la tribu de Lévi, et tu devras les placer devant Aaron le prêtre, et ils devront le servir. 7 Ils devront observer leur obligation envers lui et leur obligation envers toute l’assemblée devant la tente de réunion en s’acquittant du service du tabernacle. 8 Ils devront s’occuper de tous les ustensiles de la tente de réunion, oui de l’obligation des fils d’Israël, en s’acquittant du service du tabernacle. 9 Tu devras donner les Lévites à Aaron et à ses fils. Ce sont des donnés, donnés à lui, d’entre les fils d’Israël. 10 Tu préposeras Aaron et ses fils, et ils devront s’occuper de leur prêtrise ; tout étranger qui s’approchera doit être mis à mort. ”

11 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 12 “ Quant à moi, voici que je prends vraiment les Lévites du milieu des fils d’Israël, à la place de tous les premiers-nés qui ouvrent la matrice d’entre les fils d’Israël ; et les Lévites devront m’appartenir. 13 Car tout premier-né est à moi. Le jour où j’ai frappé tout premier-né au pays d’Égypte, j’ai sanctifié pour moi tout premier-né en Israël, depuis l’homme jusqu’à la bête. Ils m’appartiendront. Je suis Jéhovah. ”

14 Et Jéhovah parla encore à Moïse, au désert du Sinaï, en disant : 15 “ Enregistre les fils de Lévi selon la maison de leurs pères, d’après leurs familles. Tu enregistreras tout mâle depuis l’âge d’un mois et au-dessus. ” 16 Moïse se mit à les enregistrer sur l’ordre de Jéhovah, comme il en avait reçu l’ordre. 17 Et voici quels furent les fils de Lévi par leurs noms : Guershôn, Qehath et Merari.

18 Or voici les noms des fils de Guershôn d’après leurs familles : Libni et Shiméï.

19 Les fils de Qehath d’après leurs familles furent Amram et Yitsehar, Hébrôn et Ouzziël.

20 Les fils de Merari d’après leurs familles furent Mahli et Moushi.

Ce furent là les familles des Lévites selon la maison de leurs pères.

21 De Guershôn il y avait la famille des Libnites et la famille des Shiméïtes. Ce furent là les familles des Guershonites. 22 Leurs enregistrés furent d’après le nombre de tous les mâles depuis l’âge d’un mois et au-dessus. Leurs enregistrés furent sept mille cinq cents. 23 Les familles des Guershonites étaient derrière le tabernacle. Elles campaient à l’ouest. 24 Le chef de la maison paternelle des Guershonites était Éliasaph le fils de Laël. 25 L’obligation des fils de Guershôn, dans la tente de réunion, c’était : le tabernacle et la tente, sa couverture et le voile qui est à l’entrée de la tente de réunion, 26 les tentures de la cour et le voile de l’entrée de la cour qui est autour du tabernacle et de l’autel, ainsi que ses cordes, pour tout son service.

27 De Qehath il y avait la famille des Amramites, la famille des Yitseharites, la famille des Hébronites et la famille des Ouzziélites. Ce furent là les familles des Qehathites. 28 Dans le nombre de tous les mâles depuis l’âge d’un mois et au-dessus, il y en eut huit mille six cents qui s’occupaient de l’obligation du lieu saint. 29 Les familles des fils de Qehath campaient sur le côté du tabernacle, vers le sud. 30 Le chef de la maison paternelle des familles des Qehathites était Élitsaphân le fils d’Ouzziël. 31 Leur obligation c’était : l’Arche et la table, le porte-lampes et les autels, les ustensiles du lieu saint avec lesquels on faisait le service, et le voile, et tout son service.

32 Le chef des chefs des Lévites était Éléazar le fils d’Aaron le prêtre ; il avait la surveillance de ceux qui s’occupaient de l’obligation du lieu saint.

33 De Merari il y avait la famille des Mahlites et la famille des Moushites. Ce furent là les familles de Merari. 34 Leurs enregistrés, d’après le nombre de tous les mâles depuis l’âge d’un mois et au-dessus, furent six mille deux cents. 35 Le chef de la maison paternelle des familles de Merari était Tsouriël le fils d’Abihaïl. Ils campaient sur le côté du tabernacle, vers le nord. 36 La surveillance qui incombait aux fils de Merari [s’exerçait] sur les cadres du tabernacle, ses traverses, ses colonnes, ses socles mortaisés, tous ses ustensiles et tout son service, 37 ainsi que sur les colonnes de la cour tout autour et sur leurs socles mortaisés, leurs piquets et leurs cordes.

38 Ceux qui campaient devant le tabernacle, vers l’est, devant la tente de réunion, vers le levant, c’étaient Moïse, Aaron et ses fils, ceux qui s’occupaient de l’obligation du sanctuaire, comme l’obligation pour les fils d’Israël. Tout étranger qui s’approcherait serait mis à mort.

39 Tous les enregistrés parmi les Lévites, ceux qu’enregistrèrent Moïse et Aaron, sur l’ordre de Jéhovah, d’après leurs familles, tous les mâles depuis l’âge d’un mois et au-dessus, furent vingt-deux mille.

40 Puis Jéhovah dit à Moïse : “ Enregistre tous les premiers-nés mâles des fils d’Israël, depuis l’âge d’un mois et au-dessus, et relève le nombre de leurs noms. 41 Puis tu devras prendre pour moi les Lévites — je suis Jéhovah — à la place de tous les premiers-nés parmi les fils d’Israël, et les animaux domestiques des Lévites à la place de tous les premiers-nés parmi les animaux domestiques des fils d’Israël. ” 42 Moïse se mit en devoir d’enregistrer tous les premiers-nés parmi les fils d’Israël, comme Jéhovah le lui avait ordonné. 43 Tous les premiers-nés mâles, suivant le nombre des noms, depuis l’âge d’un mois et au-dessus, de leurs enregistrés, furent vingt-deux mille deux cent soixante-treize.

44 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 45 “ Prends les Lévites à la place de tous les premiers-nés parmi les fils d’Israël, et les animaux domestiques des Lévites à la place de leurs animaux domestiques ; et les Lévites devront m’appartenir. Je suis Jéhovah. 46 Pour prix du rachat des deux cent soixante-treize qui sont en excédent sur [le nombre] des Lévites parmi les premiers-nés des fils d’Israël, 47 tu prendras cinq sicles par individu. Tu prendras cela d’après le sicle du lieu saint. Un sicle c’est vingt guéras. 48 Et tu devras donner l’argent à Aaron et à ses fils pour prix du rachat de ceux qui sont en excédent sur [leur nombre]. ” 49 Moïse prit donc l’argent du prix de rachat [auprès] de ceux qui étaient en excédent sur le prix du rachat des Lévites. 50 C’est [auprès] des premiers-nés des fils d’Israël qu’il prit l’argent : mille trois cent soixante-cinq sicles, d’après le sicle du lieu saint. 51 Puis Moïse donna l’argent du prix du rachat à Aaron et à ses fils, selon l’ordre de Jéhovah, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

Nombres  4 : 1 - 49

4 Jéhovah parla alors à Moïse et à Aaron, en disant : 2 “ On relèvera le total des fils de Qehath parmi les fils de Lévi, selon leurs familles dans la maison de leurs pères, 3 depuis l’âge de trente ans et au-dessus jusqu’à l’âge de cinquante ans, tous ceux qui entrent au groupe de service pour faire le travail dans la tente de réunion.

4 “ Voici le service des fils de Qehath dans la tente de réunion. C’est chose très sainte : 5 Aaron et ses fils devront entrer, au départ du camp, et ils devront descendre le rideau protecteur et en couvrir l’arche du témoignage. 6 Ils devront placer dessus une couverture en peaux de phoques et étendre par-dessus une étoffe toute de bleu, puis ils devront mettre ses barres.

7 “ Sur la table des pains de proposition ils étendront une étoffe de bleu, et ils devront placer dessus les plats, les coupes, les bols et les cruches de la libation ; le pain constant restera sur elle. 8 Sur ces choses ils devront étendre une étoffe teinte en écarlate de cochenille, et ils devront la couvrir d’une couverture en peaux de phoques, puis ils devront mettre ses barres. 9 Ils devront prendre une étoffe de bleu et en couvrir le porte-lampes du luminaire, ainsi que ses lampes, ses pincettes, ses récipients à feu et tous ses récipients à huile avec lesquels on en fait le service régulièrement. 10 Ils devront le placer, ainsi que tous ses ustensiles, dans une couverture en peaux de phoques, puis ils devront le mettre sur une barre. 11 Sur l’autel d’or ils étendront une étoffe de bleu, et ils devront le couvrir d’une couverture en peaux de phoques, puis ils devront mettre ses barres. 12 Ils devront prendre tous les ustensiles du service avec lesquels on sert dans le lieu saint régulièrement, et ils devront les placer dans une étoffe de bleu et les couvrir d’une couverture en peaux de phoques, puis ils devront les mettre sur une barre.

13 “ Ils devront ôter les cendres grasses de l’autel et étendre sur lui une étoffe de laine teinte en pourpre rougeâtre. 14 Ils devront placer dessus tous ses ustensiles avec lesquels on y fait le service régulièrement, les récipients à feu, les fourchettes, les pelles, les bols, tous les ustensiles de l’autel ; ils devront étendre par-dessus une couverture en peaux de phoques, puis ils devront mettre ses barres.

15 “ Aaron et ses fils devront achever de couvrir le lieu saint et tous les ustensiles du lieu saint, au départ du camp, après quoi entreront les fils de Qehath pour les transporter, mais ils ne devront pas toucher au lieu saint : ils mourraient à coup sûr. Voilà les choses qu’auront à porter les fils de Qehath dans la tente de réunion.

16 “ La surveillance d’Éléazar le fils d’Aaron le prêtre [s’exerce] sur l’huile du luminaire, l’encens parfumé, l’offrande constante de grain et l’huile d’onction, la surveillance de tout le tabernacle et de tout ce qui s’y trouve, à savoir le lieu saint et ses ustensiles. ”

17 Jéhovah parla encore à Moïse et à Aaron, en disant : 18 “ Ne laissez pas retrancher du milieu des Lévites la tribu des familles des Qehathites. 19 Mais faites ceci pour eux afin que vraiment ils restent en vie et ne meurent pas pour s’être avancés vers les choses très saintes. Aaron et ses fils entreront, et ils devront les affecter chacun à son service et à ce qu’il aura à porter. 20 Ils ne doivent pas entrer pour voir, ne serait-ce qu’un tout petit instant, les choses saintes : ils mourraient à coup sûr. ”

21 Puis Jéhovah parla à Moïse, en disant : 22 “ On relèvera le total des fils de Guershôn, eux aussi, d’après la maison de leurs pères, selon leurs familles. 23 Depuis l’âge de trente ans et au-dessus jusqu’à l’âge de cinquante ans, tu les enregistreras, tous ceux qui viennent pour entrer au groupe de service, pour faire du service dans la tente de réunion. 24 Voici le service des familles des Guershonites pour ce qui est de servir et pour ce qui est de transporter. 25 Ils devront transporter les toiles du tabernacle et la tente de réunion, sa couverture et la couverture en peaux de phoques qui est sur elle, par-dessus, ainsi que le voile qui est à l’entrée de la tente de réunion, 26 les tentures de la cour et le voile de l’entrée de la porte de la cour qui est autour du tabernacle et de l’autel, ainsi que leurs cordes et tous leurs ustensiles de service, et toutes les choses avec lesquelles se fait le travail régulièrement. Ils devront servir de cette manière. 27 Sur l’ordre d’Aaron et de ses fils se fera tout le service des fils des Guershonites, pour toutes les choses qu’ils auront à porter et pour tout leur service, et vous devrez leur assigner toutes les choses qu’ils auront à porter par obligation. 28 C’est là le service des familles des fils des Guershonites dans la tente de réunion, et leur service obligatoire est sous la direction d’Ithamar le fils d’Aaron le prêtre.

29 “ Quant aux fils de Merari, tu les enregistreras d’après leurs familles dans la maison de leurs pères. 30 Depuis l’âge de trente ans et au-dessus jusqu’à l’âge de cinquante ans, tu les enregistreras, tous ceux qui entrent au groupe de service pour faire le service de la tente de réunion. 31 Voici leur obligation, ce qu’ils auront à porter, selon tout leur service dans la tente de réunion : les cadres du tabernacle, ses traverses, ses colonnes et ses socles mortaisés, 32 ainsi que les colonnes de la cour tout autour et leurs socles mortaisés, leurs piquets et leurs cordes, avec tout leur matériel et tout leur service. C’est [en les désignant] par leurs noms que vous [leur] assignerez le matériel qu’il leur incombe de porter. 33 C’est là le service des familles des fils de Merari, selon tout leur service dans la tente de réunion, sous la direction d’Ithamar le fils d’Aaron le prêtre. ”

34 Moïse et Aaron, ainsi que les chefs de l’assemblée, se mirent en devoir d’enregistrer les fils des Qehathites d’après leurs familles et d’après la maison de leurs pères, 35 depuis l’âge de trente ans et au-dessus jusqu’à l’âge de cinquante ans, tous ceux qui entraient au groupe de service pour le service dans la tente de réunion. 36 Les enregistrés parmi eux, d’après leurs familles, furent deux mille sept cent cinquante. 37 Ce sont là les enregistrés des familles des Qehathites, tous ceux qui servaient dans la tente de réunion, ceux qu’enregistrèrent Moïse et Aaron sur l’ordre de Jéhovah, [transmis] par le moyen de Moïse.

38 Quant aux enregistrés des fils de Guershôn, d’après leurs familles et d’après la maison de leurs pères, 39 depuis l’âge de trente ans et au-dessus jusqu’à l’âge de cinquante ans, tous ceux qui entraient au groupe de service pour le service dans la tente de réunion, 40 les enregistrés parmi eux, d’après leurs familles, d’après la maison de leurs pères, furent deux mille six cent trente. 41 Ce furent là les enregistrés des familles des fils de Guershôn, tous ceux qui servaient dans la tente de réunion, ceux qu’enregistrèrent Moïse et Aaron sur l’ordre de Jéhovah.

42 Quant aux enregistrés des familles des fils de Merari, d’après leurs familles, d’après la maison de leurs pères, 43 depuis l’âge de trente ans et au-dessus jusqu’à l’âge de cinquante ans, tous ceux qui entraient au groupe de service pour le service dans la tente de réunion, 44 les enregistrés parmi eux, d’après leurs familles, furent trois mille deux cents. 45 Ce furent là les enregistrés des familles des fils de Merari, ceux qu’enregistrèrent Moïse et Aaron sur l’ordre de Jéhovah, [transmis] par le moyen de Moïse.

46 Tous les enregistrés que Moïse et Aaron et les chefs d’Israël enregistrèrent comme Lévites, d’après leurs familles et d’après la maison de leurs pères, 47 depuis l’âge de trente ans et au-dessus jusqu’à l’âge de cinquante ans, tous ceux qui venaient pour faire le service pénible et le service du transport dans la tente de réunion, 48 leurs enregistrés furent huit mille cinq cent quatre-vingts. 49 Sur l’ordre de Jéhovah on les enregistra par le moyen de Moïse, chacun selon son service et ce qu’il avait à porter ; ils furent enregistrés comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

Nombres  5 : 1 - 31

5 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Ordonne aux fils d’Israël qu’ils renvoient du camp toute personne lépreuse, toute personne qui a un écoulement et toute personne rendue impure par une âme décédée. 3 Que ce soit un mâle ou une femelle, vous les renverrez. Vous les renverrez en dehors du camp, pour qu’elles ne contaminent pas les camps de ceux au milieu desquels je campe. ” 4 Et les fils d’Israël se mirent à faire ainsi, c’est-à-dire à les renvoyer en dehors du camp. Comme Jéhovah l’avait dit à Moïse, ainsi firent les fils d’Israël.

5 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 6 “ Parle aux fils d’Israël : ‘ Pour un homme ou une femme : s’ils font l’un quelconque de tous les péchés des humains, en commettant un acte d’infidélité envers Jéhovah, alors cette âme est devenue coupable. 7 Ils devront confesser leur péché, celui qu’ils ont fait, et il devra restituer le montant de son délit — le capital —, en y ajoutant également un cinquième, et il devra le donner à celui auquel il a fait du tort. 8 Mais si ce dernier n’a pas de proche parent à qui restituer le montant du délit, le montant du délit, lequel est restitué à Jéhovah, appartient au prêtre, sauf le bélier de propitiation avec lequel il fera propitiation pour lui.

9 “ ‘ Toute contribution [prélevée] sur toutes les choses saintes des fils d’Israël, qu’ils présenteront au prêtre, lui appartiendra. 10 Les choses saintes de chacun resteront pour lui. Ce que chacun donne au prêtre, cela lui appartiendra. ’ ”

11 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 12 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Si la femme de n’importe quel homme dévie en ce qu’elle commet vraiment un acte d’infidélité envers lui ; 13 oui, si un autre homme couche avec elle et a une émission de sperme ; si cela est demeuré caché aux yeux de son mari et que cela soit resté dissimulé, mais qu’elle se soit souillée sans qu’il y ait de témoin contre elle et sans qu’elle ait été surprise ; 14 si l’esprit de jalousie a passé sur [le mari] et qu’il ait commencé à avoir des soupçons sur la fidélité de sa femme — et celle-ci s’est effectivement souillée —, ou bien si l’esprit de jalousie a passé sur lui et qu’il ait commencé à avoir des soupçons sur la fidélité de sa femme — mais celle-ci ne s’est réellement pas souillée — ; 15 alors il faudra que l’homme amène sa femme au prêtre et apporte avec elle son offrande à elle : un dixième d’épha de farine d’orge. Il ne devra pas verser d’huile dessus ni mettre d’oliban dessus, car c’est une offrande de grain de jalousie, une offrande de grain de mémorial, qui rappelle le souvenir d’une faute.

16 “ ‘ Puis le prêtre devra la faire avancer et se tenir debout devant Jéhovah. 17 Le prêtre devra prendre de l’eau sainte dans un récipient de terre, et le prêtre prendra un peu de la poussière qui est sur le sol du tabernacle, et il devra la mettre dans l’eau. 18 Le prêtre devra faire tenir debout la femme devant Jéhovah, il devra dénouer la chevelure de la tête de la femme et mettre sur ses paumes l’offrande de grain de mémorial, c’est-à-dire l’offrande de grain de jalousie, [tandis que] dans la main du prêtre sera l’eau amère qui apporte la malédiction.

19 “ ‘ Puis le prêtre devra la faire jurer, et il devra dire à la femme : “ Si aucun homme n’a couché avec toi et si tu n’as pas dévié par quelque impureté, alors que tu es sous [l’autorité de] ton mari, sois indemne de l’effet de cette eau amère qui apporte la malédiction. 20 Mais toi, si tu as dévié alors que tu es sous [l’autorité de] ton mari, si tu t’es souillée et si quelque homme a déposé en toi son émission séminale, en plus de ton mari... ” 21 Alors le prêtre devra faire jurer la femme d’un serment lié à une imprécation, et le prêtre devra dire à la femme : “ Que Jéhovah te mette pour imprécation et serment au milieu de ton peuple en laissant, lui Jéhovah, dépérir ta cuisse et gonfler ton ventre. 22 Et cette eau qui apporte la malédiction devra entrer dans tes intestins pour faire gonfler ton ventre et dépérir la cuisse. ” À quoi la femme devra dire : “ Amen ! Amen ! ”

23 “ ‘ Puis le prêtre devra écrire ces imprécations dans le livre et les effacer dans l’eau amère. 24 Il devra faire boire à la femme l’eau amère qui apporte la malédiction, et l’eau qui apporte la malédiction devra entrer en elle comme une chose amère. 25 Le prêtre devra prendre de la main de la femme l’offrande de grain de jalousie et balancer l’offrande de grain devant Jéhovah, et il devra l’approcher de l’autel. 26 Puis le prêtre devra empoigner une partie de l’offrande de grain comme mémorial de [l’offrande] et il devra la faire fumer sur l’autel ; après quoi il fera boire l’eau à la femme. 27 Quand il lui aura fait boire l’eau, alors voici ce qui devra arriver : si elle s’est souillée en ce qu’elle a commis un acte d’infidélité envers son mari, alors il faudra que l’eau qui apporte la malédiction entre en elle comme une chose amère, et son ventre devra gonfler, et sa cuisse devra dépérir, et la femme devra devenir une imprécation au milieu de son peuple. 28 Mais si la femme ne s’est pas souillée et qu’elle soit pure, alors elle devra être exempte d’une telle punition ; et elle devra être fécondée par du sperme.

29 “ ‘ C’est là la loi sur la jalousie, quand une femme dévie alors qu’elle est sous [l’autorité de] son mari, et qu’elle se souille vraiment, 30 ou, s’il s’agit d’un homme, quand l’esprit de jalousie passe sur lui et qu’il soupçonne réellement sa femme d’infidélité. Il devra faire tenir debout la femme devant Jéhovah, et le prêtre devra lui appliquer toute cette loi. 31 L’homme devra être innocent de faute, mais cette femme répondra de sa faute. ’ ”

Nombres  6 : 1 - 27

6 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Si un homme ou une femme s’engage par un vœu spécial à vivre en naziréen pour Jéhovah, 3 il s’abstiendra de vin et de boisson enivrante. Il ne boira ni vinaigre de vin ni vinaigre de boisson enivrante, il ne boira d’aucun liquide fait avec du raisin et il ne mangera pas de raisins, frais ou secs. 4 Tous les jours de son naziréat, il ne mangera rien de ce qui est fait avec la vigne à vin, depuis les raisins verts jusqu’à la peau.

5 “ ‘ Tous les jours du vœu de son naziréat, le rasoir ne passera pas sur sa tête ; jusqu’à ce que soient au complet les jours où il doit rester séparé pour Jéhovah, il se montrera saint en laissant croître les mèches des cheveux de sa tête. 6 Tous les jours où il se tient séparé pour Jéhovah, il ne pourra venir vers aucune âme morte. 7 Pas même pour son père ou sa mère, pour son frère ou sa sœur, il ne pourra se souiller quand ils mourront, car le signe de son naziréat pour son Dieu est sur sa tête.

8 “ ‘ Tous les jours de son naziréat, il est saint pour Jéhovah. 9 Mais si un mourant vient à mourir près de lui tout d’un coup, subitement, de sorte qu’il a souillé la tête de son naziréat, alors il devra se raser la tête le jour où sera reconnue sa purification. Le septième jour il la rasera. 10 Et le huitième jour, il apportera deux tourterelles ou deux jeunes pigeons au prêtre, à l’entrée de la tente de réunion. 11 Le prêtre devra traiter l’un comme un sacrifice pour le péché et l’autre comme un holocauste, et il devra faire propitiation pour lui, étant donné qu’il a péché à cause de l’âme [morte]. Puis il devra sanctifier sa tête ce jour-là. 12 Et il devra vivre en naziréen pour Jéhovah pendant les jours de son naziréat, et il devra apporter un jeune bélier dans sa première année en sacrifice de culpabilité ; les jours précédents ne compteront pas, car il a souillé son naziréat.

13 “ ‘ Or voici la loi concernant le naziréen : le jour où seront au complet les jours de son naziréat, on l’amènera à l’entrée de la tente de réunion. 14 Et il devra présenter, pour son offrande à Jéhovah, un jeune bélier dans sa première année, sans défaut, comme holocauste, et une agnelle dans sa première année, sans défaut, comme sacrifice pour le péché, ainsi qu’un bélier sans défaut comme sacrifice de communion, 15 puis une corbeille de gâteaux en forme de couronne, sans levain, [faits] de fleur de farine [et] arrosés d’huile, et des galettes sans levain frottées d’huile, plus leur offrande de grain et leurs libations. 16 Le prêtre devra les présenter devant Jéhovah et faire son sacrifice pour le péché et son holocauste. 17 Et du bélier il fera un sacrifice de communion pour Jéhovah, avec la corbeille de gâteaux sans levain ; puis le prêtre devra faire son offrande de grain et sa libation.

18 “ ‘ Alors le naziréen devra raser la tête de son naziréat, à l’entrée de la tente de réunion, et il devra prendre la chevelure de la tête de son naziréat et la mettre sur le feu qui est sous le sacrifice de communion. 19 Le prêtre devra prendre une épaule cuite, [la prélevant] sur le bélier, un gâteau en forme de couronne, sans levain, dans la corbeille, et une galette sans levain, et il devra les mettre sur les paumes du naziréen après que celui-ci aura fait raser le signe de son naziréat. 20 Puis le prêtre devra les balancer comme offrande balancée devant Jéhovah. C’est chose sainte pour le prêtre, avec la poitrine de l’offrande balancée et la cuisse de la contribution. Après quoi le naziréen pourra boire du vin.

21 “ ‘ C’est là la loi concernant le naziréen qui fait un vœu — son offrande à Jéhovah à l’occasion de son naziréat, outre ce que lui permettent ses moyens. Suivant son vœu, celui qu’il fera, ainsi fera-t-il de par la loi de son naziréat. ’ ”

22 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 23 “ Parle à Aaron et à ses fils, en disant : ‘ C’est ainsi que vous bénirez les fils d’Israël, en leur disant :

24 “ Que Jéhovah te bénisse et te garde.

25 Que Jéhovah fasse briller sa face vers toi et qu’il te favorise.

26 Que Jéhovah lève sa face vers toi et t’assigne la paix. ” ’

27 Et ils devront mettre mon nom sur les fils d’Israël, pour que moi, je les bénisse. ”

Nombres  7 : 1 - 89

7 Or il arriva, le jour où Moïse eut achevé de dresser le tabernacle, qu’il entreprit de l’oindre et de le sanctifier avec tout son mobilier, ainsi que l’autel et tous ses ustensiles. Ainsi il les oignit et les sanctifia. 2 Alors les chefs d’Israël, les chefs de la maison de leurs pères, présentèrent [une offrande] — ils étaient, eux, les chefs des tribus et se tenaient à la tête de ceux qui avaient été enregistrés —, 3 et ils amenèrent leur offrande devant Jéhovah : six chariots couverts et douze bovins, un chariot pour deux chefs et un taureau pour chacun ; et ils les présentèrent devant le tabernacle. 4 Alors Jéhovah dit à Moïse : 5 “ Accepte-les de leur part, car ils devront servir à assurer le service de la tente de réunion ; tu devras les donner aux Lévites, à chacun en fonction de son service. ”

6 Moïse accepta donc les chariots et les bovins et il les donna aux Lévites. 7 Il donna deux chariots et quatre bovins aux fils de Guershôn, en fonction de leur service, 8 et il donna quatre chariots et huit bovins aux fils de Merari, en fonction de leur service, sous la direction d’Ithamar le fils d’Aaron le prêtre. 9 Mais il n’en donna pas aux fils de Qehath, car le service du lieu saint leur incombait. C’est sur l’épaule qu’ils transportaient.

10 Or les chefs présentèrent [une offrande] lors de l’inauguration de l’autel, le jour où on l’oignit, et les chefs se mirent à présenter leur offrande devant l’autel. 11 Jéhovah alors dit à Moïse : “ Un chef un jour et un autre chef un autre jour ; c’est ainsi qu’ils présenteront leur offrande pour l’inauguration de l’autel. ”

12 Or, celui qui présenta son offrande le premier jour fut Nahshôn le fils d’Amminadab de la tribu de Juda. 13 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 14 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 15 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 16 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 17 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande de Nahshôn le fils d’Amminadab.

18 Le deuxième jour, Nethanel le fils de Tsouar, le chef d’Issakar, présenta [une offrande]. 19 Il présenta pour son offrande un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 20 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 21 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 22 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 23 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande de Nethanel le fils de Tsouar.

24 Le troisième jour, ce fut le chef des fils de Zéboulôn, Éliab le fils de Hélôn. 25 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 26 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 27 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 28 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 29 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande d’Éliab le fils de Hélôn.

30 Le quatrième jour, ce fut le chef des fils de Ruben, Élitsour le fils de Shedéour. 31 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 32 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 33 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 34 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 35 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande d’Élitsour le fils de Shedéour.

36 Le cinquième jour, ce fut le chef des fils de Siméon, Sheloumiël le fils de Tsourishaddaï. 37 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 38 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 39 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 40 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 41 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande de Sheloumiël le fils de Tsourishaddaï.

42 Le sixième jour, ce fut le chef des fils de Gad, Éliasaph le fils de Déouël. 43 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 44 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 45 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 46 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 47 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande d’Éliasaph le fils de Déouël.

48 Le septième jour, ce fut le chef des fils d’Éphraïm, Élishama le fils d’Ammihoud. 49 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 50 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 51 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 52 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 53 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande d’Élishama le fils d’Ammihoud.

54 Le huitième jour, ce fut le chef des fils de Manassé, Gamaliel le fils de Pedahtsour. 55 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 56 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 57 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 58 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 59 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande de Gamaliel le fils de Pedahtsour.

60 Le neuvième jour, ce fut le chef des fils de Benjamin, Abidân le fils de Guidéoni. 61 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 62 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 63 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 64 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 65 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande d’Abidân le fils de Guidéoni.

66 Le dixième jour, ce fut le chef des fils de Dân, Ahiézer le fils d’Ammishaddaï. 67 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 68 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 69 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 70 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 71 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande d’Ahiézer le fils d’Ammishaddaï.

72 Le onzième jour, ce fut le chef des fils d’Asher, Paguiël le fils d’Okrân. 73 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 74 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens ; 75 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 76 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 77 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande de Paguiël le fils d’Okrân.

78 Le douzième jour, ce fut le chef des fils de Naphtali, Ahira le fils d’Énân. 79 Son offrande [consistait en] : un plat d’argent du poids de cent trente sicles, un bol d’argent de soixante-dix sicles selon le sicle du lieu saint, tous deux pleins de fleur de farine arrosée d’huile, pour une offrande de grain ; 80 une coupe d’or de dix sicles, pleine d’encens, 81 un jeune taureau, un bélier, un agneau dans sa première année, pour un holocauste ; 82 un chevreau pour un sacrifice pour le péché ; 83 et, pour un sacrifice de communion, deux bovins, cinq béliers, cinq boucs, cinq agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande d’Ahira le fils d’Énân.

84 Ce fut là l’offrande pour l’inauguration de l’autel, le jour où on l’oignit, de la part des chefs d’Israël : douze plats d’argent, douze bols d’argent, douze coupes d’or ; 85 chaque plat d’argent était de cent trente sicles et chaque bol de soixante-dix ; tout l’argent des récipients fut de deux mille quatre cents sicles, selon le sicle du lieu saint ; 86 les douze coupes d’or pleines d’encens, chaque coupe étant de dix sicles selon le sicle du lieu saint ; tout l’or des coupes fut de cent vingt sicles ; 87 tout le bétail pour l’holocauste fut : douze taureaux, douze béliers, douze agneaux, chacun âgé d’un an, avec leurs offrandes de grain, et douze chevreaux pour un sacrifice pour le péché ; 88 et tout le bétail du sacrifice de communion fut : vingt-quatre taureaux, soixante béliers, soixante boucs, soixante agneaux, chacun âgé d’un an. Ce fut là l’offrande pour l’inauguration de l’autel, après qu’on l’eut oint.

89 Or, quand Moïse entrait dans la tente de réunion pour parler avec lui, alors il entendait la voix qui s’entretenait avec lui d’au-dessus du couvercle qui était sur l’arche du témoignage, d’entre les deux chérubins ; et il lui parlait.

Nombres  8 : 1 - 26

8 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 2 “ Parle à Aaron, et tu devras lui dire : ‘ Quand tu allumeras les lampes, les sept lampes devront éclairer l’espace qui est devant le porte-lampes. ’ ” 3 Et Aaron se mit à faire ainsi. Il en alluma les lampes pour l’espace qui était devant le porte-lampes, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse. 4 Or, voici [quelle était] la facture du porte-lampes : c’était un ouvrage d’or martelé. Jusqu’à ses côtés et jusqu’à ses fleurs, c’était un ouvrage martelé. D’après la vision que Jéhovah avait fait voir à Moïse, ainsi avait-il fait le porte-lampes.

5 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 6 “ Prends les Lévites du milieu des fils d’Israël, et tu devras les purifier. 7 Voici ce que tu leur feras pour les purifier : fais sur eux une aspersion d’eau qui purifie du péché, puis ils devront faire passer le rasoir sur toute leur chair, ils devront laver leurs vêtements et se purifier. 8 Puis ils devront prendre un jeune taureau et son offrande de grain [composée] de fleur de farine arrosée d’huile, et tu prendras un autre jeune taureau pour un sacrifice pour le péché. 9 Il faudra alors que tu présentes les Lévites devant la tente de réunion et que tu rassembles toute l’assemblée des fils d’Israël. 10 Tu devras présenter les Lévites devant Jéhovah, et les fils d’Israël devront poser leurs mains sur les Lévites. 11 Puis il faudra qu’Aaron fasse faire aux Lévites un mouvement de va-et-vient devant Jéhovah, comme offrande balancée, de la part des fils d’Israël, et ils devront servir à assurer le service de Jéhovah.

12 “ Les Lévites poseront ensuite leurs mains sur la tête des taureaux. Après cela, fais de l’un un sacrifice pour le péché et de l’autre un holocauste à Jéhovah, afin de faire propitiation pour les Lévites. 13 Il faudra que tu fasses tenir debout les Lévites devant Aaron et ses fils et que tu leur fasses faire un mouvement de va-et-vient comme offrande balancée pour Jéhovah. 14 Et tu devras séparer les Lévites du milieu des fils d’Israël, et les Lévites devront m’appartenir. 15 Après quoi les Lévites entreront pour servir à la tente de réunion. Ainsi il faudra que tu les purifies et que tu leur fasses faire un mouvement de va-et-vient comme offrande balancée. 16 Car ils sont des donnés, donnés à moi du milieu des fils d’Israël. À la place de ceux qui ouvrent toutes matrices, [à la place] de tous les premiers-nés des fils d’Israël, je devrai les prendre pour moi. 17 Car tout premier-né chez les fils d’Israël est à moi, chez l’homme et chez la bête. Le jour où j’ai frappé tout premier-né dans le pays d’Égypte, je les ai sanctifiés pour moi. 18 Et je prendrai les Lévites à la place de tous les premiers-nés chez les fils d’Israël. 19 Je donnerai les Lévites, à titre de donnés, à Aaron et à ses fils, du milieu des fils d’Israël, pour assurer le service des fils d’Israël dans la tente de réunion et pour faire propitiation pour les fils d’Israël, afin qu’il n’y ait pas de plaie parmi les fils d’Israël parce que les fils d’Israël s’avancent vers le lieu saint. ”

20 Et Moïse et Aaron et toute l’assemblée des fils d’Israël se mirent à faire ainsi à l’égard des Lévites. Selon tout ce que Jéhovah avait ordonné à Moïse concernant les Lévites, ainsi firent à leur égard les fils d’Israël. 21 Les Lévites se purifièrent donc et lavèrent leurs vêtements, après quoi Aaron leur fit faire un mouvement de va-et-vient comme offrande balancée devant Jéhovah. Puis Aaron fit propitiation pour eux, afin de les purifier. 22 Après quoi seulement les Lévites entrèrent pour assurer leur service dans la tente de réunion devant Aaron et ses fils. Comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse au sujet des Lévites, ainsi fit-on à leur égard.

23 Jéhovah parla alors à Moïse, en disant : 24 “ Voici ce qui concerne les Lévites : depuis l’âge de vingt-cinq ans et au-dessus, il viendra pour entrer dans le groupe au service de la tente de réunion. 25 Mais après l’âge de cinquante ans, il se retirera du groupe de service et ne servira plus. 26 Et il devra servir ses frères dans la tente de réunion, en s’occupant de l’obligation, mais il ne devra pas faire de service. C’est ainsi que tu feras à l’égard des Lévites quant à leurs obligations. ”

Nombres  9 : 1 - 23

9 Alors Jéhovah parla à Moïse, au désert du Sinaï, dans la deuxième année de leur sortie du pays d’Égypte, au premier mois, en disant : 2 “ Or les fils d’Israël doivent préparer le sacrifice pascal en son temps fixé. 3 C’est le quatorzième jour de ce mois, entre les deux soirs, que vous le préparerez en son temps fixé. Vous le préparerez selon toutes ses ordonnances et toutes ses règles. ”

4 Moïse parla donc aux fils d’Israël pour qu’ils préparent le sacrifice pascal. 5 Alors ils préparèrent le sacrifice pascal, au premier mois, le quatorzième jour du mois, entre les deux soirs, dans le désert du Sinaï. Selon tout ce que Jéhovah avait ordonné à Moïse, ainsi firent les fils d’Israël.

6 Or il y eut des hommes qui étaient devenus impurs du fait d’une âme humaine, de sorte qu’ils ne pouvaient préparer le sacrifice pascal ce jour-là. Ils se présentèrent donc devant Moïse et devant Aaron ce jour-là. 7 Puis ces hommes lui dirent : “ Nous sommes impurs du fait d’une âme humaine. Pourquoi serions-nous empêchés de présenter l’offrande à Jéhovah en son temps fixé, au milieu des fils d’Israël ? ” 8 Alors Moïse leur dit : “ Tenez-vous là, que j’entende ce que Jéhovah ordonnera à votre sujet. ”

9 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 10 “ Parle aux fils d’Israël, en disant : ‘ Même si un homme quelconque parmi vous ou dans vos générations est impur du fait d’une âme ou [se trouve] en voyage au loin, il devra, lui aussi, préparer le sacrifice pascal pour Jéhovah. 11 C’est au deuxième mois, le quatorzième jour, entre les deux soirs, qu’ils le prépareront. Ils le mangeront avec des gâteaux sans levain et des herbes amères. 12 Ils n’en devront rien laisser jusqu’au matin, et ils n’en briseront pas un os. Selon toute l’ordonnance de la Pâque, ils le prépareront. 13 Mais quand l’homme était pur ou ne se trouvait pas en voyage, [s’]il a négligé de préparer le sacrifice pascal, alors cette âme-là devra être retranchée de son peuple, car elle n’a pas présenté en son temps fixé l’offrande de Jéhovah. Cet homme répondra de son péché.

14 “ ‘ Et si un résident étranger réside chez vous comme étranger, il devra, lui aussi, préparer le sacrifice pascal pour Jéhovah. Selon l’ordonnance de la Pâque et selon sa règle, ainsi fera-t-il. Il n’existera pour vous qu’une ordonnance, tant pour le résident étranger que pour l’indigène du pays. ’ ”

15 Or, le jour où l’on dressa le tabernacle, le nuage couvrit le tabernacle de la tente du Témoignage, mais le soir il resta au-dessus du tabernacle quelque chose qui avait l’aspect d’un feu, jusqu’au matin. 16 Ainsi en était-il constamment : le nuage le couvrait le jour et, la nuit, l’aspect d’un feu. 17 Chaque fois que le nuage s’élevait d’au-dessus de la tente, les fils d’Israël partaient aussitôt après, et au lieu où résidait le nuage, là campaient les fils d’Israël. 18 Sur l’ordre de Jéhovah les fils d’Israël partaient et sur l’ordre de Jéhovah ils campaient. Tous les jours que le nuage résidait au-dessus du tabernacle, ils restaient campés. 19 Et quand le nuage prolongeait pendant de longs jours sa station au-dessus du tabernacle, alors les fils d’Israël observaient leur obligation envers Jéhovah : ils ne partaient pas. 20 Parfois le nuage ne restait que peu de jours au-dessus du tabernacle. Sur l’ordre de Jéhovah ils restaient campés et sur l’ordre de Jéhovah ils partaient. 21 Et parfois le nuage ne restait que du soir au matin ; le nuage s’élevait au matin, et ils partaient. Que ce fût le jour ou la nuit que s’élevait le nuage, alors ils partaient. 22 Que ce fût deux jours ou un mois ou un plus grand nombre de jours pendant lesquels le nuage prolongeait sa station au-dessus du tabernacle en résidant au-dessus de lui, les fils d’Israël restaient campés et ne partaient pas, mais lorsqu’il s’élevait, ils partaient. 23 Sur l’ordre de Jéhovah ils campaient et sur l’ordre de Jéhovah ils partaient. Ils observaient leur obligation envers Jéhovah, sur l’ordre de Jéhovah, [transmis] par le moyen de Moïse.

Nombres  10 : 1 - 36

10 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 2 “ Fais-toi deux trompettes d’argent. Tu les feras en ouvrage martelé, et elles devront te servir à convoquer l’assemblée et à lever les camps. 3 On devra en sonner, de toutes les deux, et toute l’assemblée devra venir à son rendez-vous avec toi à l’entrée de la tente de réunion. 4 Et si l’on ne sonne que d’une seule, alors les chefs, chefs des milliers d’Israël, devront venir à leur rendez-vous avec toi.

5 “ Vous devrez sonner une sonnerie modulée, et les camps de ceux qui campent à l’est devront partir. 6 Vous devrez sonner une sonnerie modulée une deuxième fois, et les camps de ceux qui campent au sud devront partir. On sonnera une sonnerie modulée chaque fois que partira un [des camps].

7 “ Or, quand vous convoquerez la congrégation, vous sonnerez, mais vous ne devrez pas faire entendre une sonnerie modulée. 8 Ce sont les fils d’Aaron, les prêtres, qui sonneront des trompettes, et [pareille] utilisation des [trompettes] devra vous servir d’ordonnance pour des temps indéfinis, dans le cours de vos générations.

9 “ Si vous entrez en guerre, dans votre pays, contre l’oppresseur qui vous harcèle, alors vous devrez faire entendre une sonnerie de guerre avec les trompettes et, à coup sûr, votre souvenir sera rappelé devant Jéhovah votre Dieu et vous serez sauvés de vos ennemis.

10 “ Au jour de votre joie, à vos époques de fêtes et aux commencements de vos mois, vous devrez sonner des trompettes sur vos holocaustes et sur vos sacrifices de communion. Et [pareille] utilisation des [trompettes] devra vous servir de mémorial devant votre Dieu. Je suis Jéhovah votre Dieu. ”

11 Or il arriva, dans la deuxième année, au deuxième mois, le vingtième jour du mois, que le nuage s’éleva d’au-dessus du tabernacle du Témoignage. 12 Alors les fils d’Israël partirent, suivant l’ordre de leurs départs, du désert du Sinaï, et le nuage résida dans le désert de Parân. 13 C’était la première fois qu’ils partaient, selon l’ordre de Jéhovah, [transmis] par le moyen de Moïse.

14 En premier lieu partit donc la division [de trois tribus] du camp des fils de Juda, selon leurs armées, et Nahshôn le fils d’Amminadab était au-dessus de l’armée de [Juda]. 15 Et Nethanel le fils de Tsouar était au-dessus de l’armée de la tribu des fils d’Issakar. 16 Et Éliab le fils de Hélôn était au-dessus de l’armée de la tribu des fils de Zéboulôn.

17 Le tabernacle fut démonté, et les fils de Guershôn, ainsi que les fils de Merari, porteurs du tabernacle, partirent.

18 Et la division [de trois tribus] du camp de Ruben partit, selon leurs armées, et Élitsour le fils de Shedéour était au-dessus de l’armée de [Ruben]. 19 Et Sheloumiël le fils de Tsourishaddaï était au-dessus de l’armée de la tribu des fils de Siméon. 20 Et Éliasaph le fils de Déouël était au-dessus de l’armée de la tribu des fils de Gad.

21 Et les Qehathites, porteurs du sanctuaire, partirent, car ils auront dressé le tabernacle au moment de leur arrivée.

22 Et la division [de trois tribus] du camp des fils d’Éphraïm partit, selon leurs armées, et Élishama le fils d’Ammihoud était au-dessus de l’armée d’[Éphraïm]. 23 Et Gamaliel le fils de Pedahtsour était au-dessus de l’armée de la tribu des fils de Manassé. 24 Et Abidân le fils de Guidéoni était au-dessus de l’armée de la tribu des fils de Benjamin.

25 Et la division [de trois tribus] du camp des fils de Dân partit, formant l’arrière-garde de tous les camps, selon leurs armées, et Ahiézer le fils d’Ammishaddaï était au-dessus de l’armée de [Dân]. 26 Et Paguiël le fils d’Okrân était au-dessus de l’armée de la tribu des fils d’Asher. 27 Et Ahira le fils d’Énân était au-dessus de l’armée de la tribu des fils de Naphtali. 28 C’est dans cet ordre que [s’effectuaient] les départs des fils d’Israël, selon leurs armées, quand ils partaient.

29 Alors Moïse dit à Hobab le fils de Réouël le Madianite, le beau-père de Moïse : “ Nous partons pour le lieu dont Jéhovah a dit : ‘ Je vous le donnerai. ’ Viens donc avec nous et, à coup sûr, nous te ferons du bien, car Jéhovah a parlé en bien d’Israël. ” 30 Mais il lui dit : “ Je ne viendrai pas, mais c’est dans mon pays et dans ma parenté que j’irai. ” 31 [Moïse] reprit : “ S’il te plaît, ne nous quitte pas, car, du fait que tu sais bien où nous pouvons camper dans le désert, tu devras nous servir d’yeux. 32 Et il devra arriver que, si tu viens avec nous, oui il devra arriver qu’avec le bien dont Jéhovah nous fera du bien, nous, nous te ferons du bien. ”

33 Ils partirent donc de la montagne de Jéhovah pour trois jours de route, et l’arche de l’alliance de Jéhovah marchait devant eux, durant ces trois jours de route, afin de reconnaître pour eux un lieu de repos. 34 Et le nuage de Jéhovah était au-dessus d’eux pendant le jour, quand ils partaient du camp.

35 Et voici ce qui arrivait : quand l’Arche partait, Moïse disait : “ Lève-toi, ô Jéhovah ! Que tes ennemis soient dispersés, et que fuient de devant toi ceux qui te haïssent intensément. ” 36 Et quand elle se reposait, il disait : “ Reviens, ô Jéhovah, vers les myriades des milliers d’Israël. ”

Nombres  11 : 1 - 35

11 Or le peuple devint comme des gens qui ont à se plaindre aux oreilles de Jéhovah d’une chose mauvaise. Lorsque Jéhovah entendit cela, alors sa colère s’enflamma ; un feu de Jéhovah s’embrasa contre eux et se mit à en consumer un certain nombre à l’extrémité du camp. 2 Quand le peuple se mit à crier vers Moïse, alors il supplia Jéhovah, et le feu s’affaissa. 3 On appela donc ce lieu du nom de Tabéra, parce qu’un feu de Jéhovah s’était embrasé contre eux.

4 La foule mêlée qui se trouvait au milieu d’eux exprima un désir égoïste, et même les fils d’Israël se remirent à pleurer et dirent : “ Qui nous donnera de la viande à manger ? 5 Comme nous nous souvenons du poisson que nous mangions pour rien en Égypte, [et] des concombres, et des pastèques, et des poireaux, et des oignons, et de l’ail ! 6 Mais maintenant notre âme est desséchée. Nos yeux ne sont sur rien, à l’exception de cette manne. ”

7 À propos, la manne était comme de la graine de coriandre et son aspect comme l’aspect du bdellium. 8 Le peuple se dispersait et la ramassait ; on la broyait dans des moulins à bras ou on la pilait dans un mortier, on la cuisait dans des marmites ou on en faisait des gâteaux ronds ; son goût était comme le goût d’un gâteau sucré à l’huile. 9 Quand la rosée descendait la nuit sur le camp, la manne descendait sur lui.

10 Et Moïse entendit le peuple qui pleurait dans ses familles, chaque homme à l’entrée de sa tente. La colère de Jéhovah s’enflamma fortement, et cela fut mauvais aux yeux de Moïse. 11 Alors Moïse dit à Jéhovah : “ Pourquoi as-tu fait du mal à ton serviteur et pourquoi n’ai-je pas trouvé faveur à tes yeux quand tu m’imposais la charge de tout ce peuple ? 12 Est-ce moi qui ai conçu tout ce peuple ? Est-ce moi qui l’ai mis au monde, pour que tu me dises : ‘ Porte-le sur ton sein, comme le nourricier porte le nourrisson ’, vers le sol au sujet duquel tu as fait serment à ses ancêtres ? 13 D’où aurai-je de la viande pour en donner à tout ce peuple ? Car ils pleurent sans arrêt vers moi, en disant : ‘ Donne-nous de la viande, et que nous mangions ! ’ 14 Je ne puis, à moi seul, porter tout ce peuple, car il est trop lourd pour moi. 15 Si c’est donc de la sorte que tu agis avec moi, tue-moi tout à fait, je te prie, si j’ai trouvé faveur à tes yeux, et que je ne sois pas spectateur de mon malheur. ”

16 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Réunis-moi soixante-dix hommes d’entre les anciens d’Israël, dont tu sais qu’ils sont des anciens du peuple et des préposés en son sein ; tu devras les amener à la tente de réunion, et ils devront se placer là avec toi. 17 Il faudra que je descende et que, là, je parle avec toi ; et il faudra que j’enlève une partie de l’esprit qui est sur toi et que je la mette sur eux, et ils devront t’aider à porter la charge du peuple, pour que tu ne la portes pas à toi seul. 18 Et au peuple tu diras : ‘ Sanctifiez-vous pour demain, car, à coup sûr, vous mangerez de la viande, parce que vous avez pleuré aux oreilles de Jéhovah, en disant : “ Qui nous donnera de la viande à manger, car tout allait bien pour nous en Égypte ? ” Oui, Jéhovah vous donnera de la viande, et vous en mangerez vraiment. 19 Vous n’en mangerez pas [seulement] un jour, ni deux jours, ni cinq jours, ni dix jours, ni vingt jours, 20 mais jusqu’à un mois de jours, jusqu’à ce qu’elle vous sorte par les narines et qu’elle vous soit en dégoût, parce que vous avez rejeté Jéhovah qui est au milieu de vous et que vous avez pleuré devant lui, en disant : “ Pourquoi donc sommes-nous sortis d’Égypte ? ” ’ ”

21 Alors Moïse dit : “ Le peuple au milieu duquel je suis est de six cent mille hommes de pied, et pourtant, toi tu as dit : ‘ Je leur donnerai de la viande, et vraiment ils en mangeront pendant un mois de jours ! ’ 22 Est-ce du petit bétail et du gros bétail qu’on tuera pour eux, pour que cela leur suffise ? Ou est-ce qu’on attrapera pour eux tous les poissons de la mer, pour que cela leur suffise ? ”

23 Mais Jéhovah dit à Moïse : “ La main de Jéhovah serait-elle écourtée ? Tu vas voir maintenant si ce que je dis t’arrive ou non. ”

24 Après cela Moïse sortit et dit au peuple les paroles de Jéhovah. Puis il réunit soixante-dix hommes d’entre les anciens du peuple et les fit se tenir debout autour de la tente. 25 Jéhovah descendit alors dans un nuage et lui parla ; il enleva une partie de l’esprit qui était sur lui et la mit sur chacun des soixante-dix anciens. Et il arriva ceci : dès que l’esprit se posa sur eux, alors ils se conduisirent en prophètes ; mais ils ne recommencèrent pas.

26 Or, deux de ces hommes étaient restés au camp. Le nom de l’un était Eldad et le nom de l’autre était Médad. L’esprit alors se posa sur eux, car ils étaient parmi les inscrits, mais ils n’étaient pas sortis vers la tente. Ils se conduisirent donc en prophètes dans le camp. 27 Et un jeune homme courut informer Moïse et dit : “ Eldad et Médad se conduisent en prophètes dans le camp ! ” 28 Alors Josué le fils de Noun, le ministre de Moïse depuis son jeune âge, répondit et dit : “ Mon seigneur Moïse, empêche-les ! ” 29 Mais Moïse lui dit : “ Es-tu jaloux pour moi ? Non, je voudrais que tout le peuple de Jéhovah soit des prophètes, parce que Jéhovah mettrait son esprit sur eux. ” 30 Plus tard, Moïse se retira dans le camp, lui et les anciens d’Israël.

31 Et un vent se leva soudain de par Jéhovah ; il entraînait des cailles depuis la mer et les laissait tomber au-dessus du camp à près d’un jour de route de ce côté-ci et à près d’un jour de route de ce côté-là, tout autour du camp, et à près de deux coudées au-dessus de la surface de la terre. 32 Alors le peuple se leva tout ce jour-là, toute la nuit et tout le lendemain, et ramassa sans relâche les cailles. Celui qui en ramassa le moins en recueillit dix homers ; ils les étalaient pour eux partout autour du camp. 33 La viande était encore entre leurs dents — avant qu’elle ait pu être mâchée — lorsque la colère de Jéhovah s’enflamma contre le peuple, et Jéhovah se mit à frapper le peuple : ce fut une très grande tuerie.

34 On appela alors ce lieu du nom de Qibroth-Hattaava, car c’est là qu’on enterra le peuple qui avait manifesté une envie égoïste. 35 De Qibroth-Hattaava le peuple partit pour Hatséroth, et ils restèrent à Hatséroth.

Nombres  12 : 1 - 16

12 Or Miriam et Aaron se mirent à parler contre Moïse à cause de la femme koushite qu’il avait prise, car c’est une femme koushite qu’il avait prise. 2 Ils disaient : “ Est-ce uniquement par Moïse que Jéhovah a parlé ? N’est-ce pas aussi par nous qu’il a parlé ? ” Et Jéhovah écoutait. 3 Et l’homme Moïse était de beaucoup le plus humble de tous les hommes qui étaient sur la surface du sol.

4 Puis Jéhovah dit soudain à Moïse, à Aaron et à Miriam : “ Sortez, vous trois, vers la tente de réunion. ” Ils sortirent donc tous les trois. 5 Jéhovah descendit alors dans la colonne de nuage et se tint à l’entrée de la tente, puis il appela Aaron et Miriam. Alors tous deux sortirent. 6 Et il dit : “ Entendez mes paroles, s’il vous plaît. S’il y avait parmi vous un prophète pour Jéhovah, c’est dans une vision que je me ferais connaître à lui. C’est dans un rêve que je lui parlerais. 7 Il n’en est pas ainsi de mon serviteur Moïse. Il se voit confier toute ma maison. 8 Je lui parle bouche à bouche, lui faisant ainsi voir, et non par énigmes. Et c’est l’apparition de Jéhovah qu’il contemple. Pourquoi donc n’avez-vous pas craint de parler contre mon serviteur, contre Moïse ? ”

9 Et la colère de Jéhovah s’enflamma contre eux, et il s’en alla. 10 Le nuage se retira d’au-dessus de la tente, et, voyez, Miriam était frappée d’une lèpre blanche comme la neige. Alors Aaron se tourna vers Miriam, et, voyez, elle était frappée de la lèpre. 11 Aussitôt Aaron dit à Moïse : “ Pardon, mon seigneur ! Ne nous impute pas, s’il te plaît, le péché dans lequel nous avons agi sottement et que nous avons commis ! 12 S’il te plaît, qu’elle ne reste pas [ainsi], comme un [enfant] mort dont la chair est à demi rongée au moment où il sort de la matrice de sa mère ! ” 13 Et Moïse se mit à crier vers Jéhovah, en disant : “ Ô Dieu, s’il te plaît ! Guéris-la, s’il te plaît ! ”

14 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Si vraiment son père lui crachait au visage, ne serait-elle pas humiliée pendant sept jours ? Qu’elle soit mise en quarantaine en dehors du camp pendant sept jours, et après, qu’elle soit admise. ” 15 Miriam fut donc mise en quarantaine en dehors du camp pendant sept jours, et le peuple ne partit pas, jusqu’à ce que Miriam ait été admise. 16 Après quoi le peuple partit de Hatséroth et établit son camp dans le désert de Parân.

Nombres  13 : 1 - 33

13 Jéhovah parla alors à Moïse, en disant : 2 “ Envoie pour toi des hommes, afin qu’ils explorent le pays de Canaan, que je donne aux fils d’Israël. Vous enverrez un homme pour chaque tribu de ses pères, chacun étant chef parmi eux. ”

3 Moïse les envoya donc du désert de Parân, sur l’ordre de Jéhovah. Tous ces hommes étaient des chefs des fils d’Israël. 4 Voici leurs noms : De la tribu de Ruben : Shammoua le fils de Zakkour ; 5 de la tribu de Siméon : Shaphat le fils de Hori ; 6 de la tribu de Juda : Caleb le fils de Yephounné ; 7 de la tribu d’Issakar : Yigal le fils de Yoseph ; 8 de la tribu d’Éphraïm : Hoshéa le fils de Noun ; 9 de la tribu de Benjamin : Palti le fils de Raphou ; 10 de la tribu de Zéboulôn : Gaddiël le fils de Sodi ; 11 de la tribu de Joseph, pour la tribu de Manassé : Gaddi le fils de Sousi ; 12 de la tribu de Dân : Ammiël le fils de Guemalli ; 13 de la tribu d’Asher : Sethour le fils de Mikaël ; 14 de la tribu de Naphtali : Nahbi le fils de Vophsi ; 15 de la tribu de Gad : Gueouël le fils de Maki. 16 Ce sont là les noms des hommes que Moïse envoya pour explorer le pays. Et Moïse appelait Hoshéa le fils de Noun : Yehoshoua.

17 Quand Moïse les envoya pour explorer le pays de Canaan, alors il leur dit : “ Montez ici dans le Négueb, et vous devrez monter dans la région montagneuse. 18 Vous devrez voir ce qu’est le pays, ainsi que le peuple qui l’habite, s’il est fort ou faible, s’il est peu nombreux ou en grand nombre ; 19 et ce qu’est le pays où il habite, s’il est bon ou mauvais ; et ce que sont les villes où il habite, si c’est dans des camps ou dans des fortifications ; 20 et ce qu’est le pays, s’il est gras ou maigre, s’il s’y trouve des arbres ou non. Il faudra que vous vous montriez courageux et que vous preniez quelques-uns des fruits du pays. ” Or les jours étaient les jours des premiers fruits mûrs des raisins.

21 Ils montèrent donc et explorèrent le pays depuis le désert de Tsîn jusqu’à Rehob, à l’entrée de Hamath. 22 Quand ils montèrent dans le Négueb, alors ils arrivèrent jusqu’à Hébrôn. Or là se trouvaient Ahimân, Shéshaï et Talmaï, ceux qui étaient issus d’Anaq. À propos, Hébrôn avait été bâtie sept ans avant Tsoân d’Égypte. 23 Lorsqu’ils arrivèrent jusqu’au ouadi d’Eshkol, alors ils coupèrent de là un sarment avec une seule grappe de raisin. Puis ils la portèrent à deux au moyen d’une barre, ainsi que quelques-unes des grenades et des figues [du pays]. 24 Ils appelèrent ce lieu ouadi d’Eshkol, à cause de la grappe que les fils d’Israël avaient coupée de là.

25 Finalement, au bout de quarante jours, ils revinrent d’explorer le pays. 26 Et ils allèrent et arrivèrent auprès de Moïse, d’Aaron et de toute l’assemblée des fils d’Israël, au désert de Parân, à Qadesh. Ils venaient leur rapporter des renseignements, ainsi qu’à toute l’assemblée, et leur faire voir les fruits du pays. 27 Et ils lui racontèrent et dirent : “ Nous sommes entrés au pays où tu nous as envoyés ; il ruisselle vraiment de lait et de miel ; en voici les fruits. 28 Mais il se trouve que le peuple qui habite dans le pays est fort, et les villes fortifiées sont très grandes, et nous y avons même vu ceux qui sont issus d’Anaq. 29 Les Amaléqites habitent dans le pays du Négueb ; les Hittites, les Yebousites et les Amorites habitent dans la région montagneuse ; les Cananéens habitent près de la mer et sur le bord du Jourdain. ”

30 Alors Caleb voulut faire taire le peuple à l’égard de Moïse et dit : “ Montons sans tarder ; à coup sûr nous prendrons possession du [pays], car vraiment nous pouvons nous en rendre maîtres. ” 31 Mais les hommes qui étaient montés avec lui dirent : “ Nous ne pouvons monter contre ce peuple, car il est plus fort que nous. ” 32 Et ils tenaient devant les fils d’Israël de mauvais propos contre le pays qu’ils avaient exploré, en disant : “ Le pays par où nous avons passé, pour l’explorer, est un pays qui dévore ses habitants ; et tout le peuple que nous avons vu au milieu de lui, ce sont des hommes d’une taille extraordinaire. 33 Nous y avons vu les Nephilim, les fils d’Anaq, qui sont d’entre les Nephilim ; si bien que nous sommes devenus à nos yeux comme des sauterelles, et tels sommes-nous devenus à leurs yeux. ”

Nombres  14 : 1 - 45

14 Alors toute l’assemblée éleva la voix, et le peuple donna libre cours à sa voix et pleura toute cette nuit-là. 2 Tous les fils d’Israël se mirent à murmurer contre Moïse et Aaron, et toute l’assemblée disait contre eux : “ Si seulement nous étions morts au pays d’Égypte ou si seulement nous étions morts dans ce désert ! 3 Pourquoi Jéhovah nous mène-t-il vers ce pays pour tomber par l’épée ? Nos femmes et nos petits deviendront un butin. Ne vaut-il pas mieux que nous retournions en Égypte ? ” 4 Ils se disaient même l’un à l’autre : “ Établissons un chef et retournons en Égypte ! ”

5 Alors Moïse et Aaron tombèrent sur leur face devant toute la congrégation de l’assemblée des fils d’Israël. 6 Josué le fils de Noun et Caleb le fils de Yephounné, qui étaient de ceux qui avaient exploré le pays, déchirèrent leurs vêtements, 7 puis ils dirent ceci à toute l’assemblée des fils d’Israël : “ Le pays par où nous sommes passés pour l’explorer, c’est un pays très, très bon. 8 Si Jéhovah a pris plaisir en nous, alors, à coup sûr, il nous fera entrer dans ce pays et nous le donnera : un pays qui ruisselle de lait et de miel. 9 Seulement, ne vous rebellez pas contre Jéhovah ; et ne craignez pas, vous, le peuple du pays, car ils sont du pain pour nous. Leur abri s’est retiré d’au-dessus d’eux et Jéhovah est avec nous. Ne les craignez pas. ”

10 Mais toute l’assemblée parlait de les cribler de pierres. Et la gloire de Jéhovah apparut, sur la tente de réunion, à tous les fils d’Israël.

11 Finalement, Jéhovah dit à Moïse : “ Jusqu’à quand ce peuple va-t-il manquer de respect envers moi ? Jusqu’à quand n’auront-ils pas foi en moi, malgré tous les signes que j’ai accomplis au milieu d’eux ? 12 Que je le frappe de la peste et que je le chasse, et que je fasse de toi une nation plus grande et plus forte que lui. ”

13 Mais Moïse dit à Jéhovah : “ Alors les Égyptiens ne manqueront pas d’apprendre que, par ta force, tu as fait monter ce peuple du milieu d’eux. 14 Et ils ne manqueront pas de le dire aux habitants de ce pays. Ils ont appris que tu es Jéhovah au milieu de ce peuple, Celui qui est apparu face à face. Tu es Jéhovah, et ton nuage se tient au-dessus d’eux, et tu marches devant eux le jour dans la colonne de nuage, et la nuit dans la colonne de feu. 15 Si tu faisais mourir ce peuple comme un seul homme, alors, à coup sûr, les nations qui ont appris ta renommée diraient ceci : 16 ‘ Parce que Jéhovah n’était pas capable de faire entrer ce peuple dans le pays au sujet duquel il leur avait fait serment, il a entrepris de les tuer dans le désert. ’ 17 Et maintenant, s’il te plaît, que ta force devienne grande, ô Jéhovah, comme tu as parlé, disant : 18 ‘ Jéhovah, lent à la colère et abondant en bonté de cœur, pardonnant la faute et la transgression, mais en aucun cas il n’accordera l’exemption de punition, faisant venir la punition pour la faute des pères sur les fils, sur la troisième génération et sur la quatrième génération. ’ 19 Pardonne, s’il te plaît, la faute de ce peuple, selon la grandeur de ta bonté de cœur et comme tu as pardonné à ce peuple depuis l’Égypte jusqu’ici. ”

20 Alors Jéhovah dit : “ Oui, je pardonne, selon ta parole. 21 D’autre part, aussi vrai que je suis vivant, toute la terre sera remplie de la gloire de Jéhovah. 22 Mais tous ces hommes qui ont vu ma gloire et mes signes que j’ai accomplis en Égypte et dans le désert, et qui pourtant m’ont mis à l’épreuve ces dix fois et n’ont pas écouté ma voix, 23 ne verront jamais le pays au sujet duquel j’ai fait serment à leurs pères ; oui, tous ceux qui manquent de respect envers moi ne le verront pas. 24 Quant à mon serviteur Caleb, parce qu’il y a eu chez lui un autre esprit et qu’il a continué à me suivre pleinement, je le ferai vraiment entrer dans le pays où il est allé, et sa descendance en prendra possession. 25 Tandis que les Amaléqites et les Cananéens habitent dans la basse plaine, demain changez de direction et mettez-vous en marche pour le désert par le chemin de la mer Rouge. ”

26 Puis Jéhovah parla à Moïse et à Aaron, en disant : 27 “ Jusqu’à quand y aura-t-il dans cette mauvaise assemblée ce murmure qu’ils profèrent contre moi ? J’ai entendu les murmures des fils d’Israël, qu’ils murmurent contre moi. 28 Dis-leur : ‘ “ Aussi vrai que je suis vivant ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ si je ne vous fais pas comme vous l’avez dit à mes oreilles ! 29 Dans ce désert tomberont vos cadavres, oui, tous vos enregistrés de tout le nombre que vous êtes, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, vous qui avez murmuré contre moi. 30 Quant à vous, vous n’entrerez pas dans le pays où j’ai levé ma main [en faisant serment] de résider avec vous, à l’exception de Caleb le fils de Yephounné et de Josué le fils de Noun.

31 “ ‘ “ Et vos petits dont vous avez dit qu’ils deviendraient un butin, ceux-là aussi je les y ferai entrer vraiment ; oui, ils connaîtront le pays que vous avez rejeté. 32 Mais vos cadavres à vous tomberont dans ce désert. 33 Et vos fils deviendront bergers dans le désert pendant quarante ans, et il leur faudra répondre de vos actes de fornication, jusqu’à ce que vos cadavres aient disparu dans le désert. 34 D’après le nombre des jours que vous avez exploré le pays, quarante jours, un jour pour une année, un jour pour une année, vous répondrez de vos fautes pendant quarante ans, car il faut que vous sachiez ce que c’est que ma désaffection.

35 “ ‘ “ Moi, Jéhovah, j’ai parlé, si ce n’est pas ceci que je ferai à toute cette mauvaise assemblée, à ceux qui se sont rassemblés contre moi : dans ce désert ils disparaîtront et c’est là qu’ils mourront. 36 Les hommes que Moïse a envoyés pour explorer le pays et qui, à leur retour, se sont mis à faire murmurer toute l’assemblée contre lui, en tenant de mauvais propos contre le pays, 37 oui, ces hommes qui ont tenu de mauvais propos sur le pays mourront du fléau devant Jéhovah. 38 Mais Josué le fils de Noun et Caleb le fils de Yephounné resteront en vie, à coup sûr, parmi ces hommes qui sont allés explorer le pays. ” ’ ”

39 Lorsque Moïse dit ces paroles à tous les fils d’Israël, alors le peuple mena grand deuil. 40 De plus, ils se levèrent de bon matin et voulurent monter au sommet de la montagne, en disant : “ Nous voici, et il faut que nous montions au lieu que Jéhovah a mentionné. Car nous avons péché. ” 41 Mais Moïse dit : “ Pourquoi enfreignez-vous l’ordre de Jéhovah ? Mais cela ne réussira pas. 42 Ne montez pas, car Jéhovah n’est pas au milieu de vous, pour que vous ne soyez pas battus devant vos ennemis. 43 Car les Amaléqites et les Cananéens sont là devant vous ; à coup sûr, vous tomberez par l’épée, parce que, du fait que vous vous en êtes retournés de derrière Jéhovah, Jéhovah ne restera pas avec vous. ”

44 Ils eurent cependant la présomption de monter au sommet de la montagne, mais l’arche de l’alliance de Jéhovah et Moïse ne s’éloignèrent pas du milieu du camp. 45 Alors descendirent les Amaléqites et les Cananéens qui habitaient dans cette montagne, et ils les attaquèrent et les mirent en déroute jusqu’à Horma.

Nombres  15 : 1 - 41

15 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Quand finalement vous entrerez au pays de vos lieux d’habitation, celui que je vous donne, 3 et que vous devrez faire un sacrifice par le feu pour Jéhovah, holocauste ou sacrifice, pour accomplir un vœu spécial, ou volontairement, ou bien pendant vos fêtes saisonnières, pour faire une odeur reposante pour Jéhovah — [offrande prise] dans le gros bétail ou dans le petit bétail —, 4 il faudra que celui qui présente son offrande présente aussi à Jéhovah une offrande de grain [composée] de fleur de farine — un dixième d’épha —, [offrande] arrosée d’un quart de hîn d’huile. 5 Et tu offriras en libation du vin, un quart de hîn, avec l’holocauste ou pour le sacrifice de chaque agneau. 6 Ou, pour un bélier, tu feras une offrande de grain de deux dixièmes de fleur de farine, arrosée d’un tiers de hîn d’huile. 7 Et tu présenteras en libation du vin — un tiers de hîn — comme odeur reposante pour Jéhovah.

8 “ ‘ Mais si tu offres un mâle du gros bétail en holocauste ou en sacrifice, pour accomplir un vœu spécial ou comme sacrifices de communion à Jéhovah, 9 il faudra qu’on présente aussi avec le mâle du gros bétail une offrande de grain de trois dixièmes de fleur de farine, arrosée d’un demi-hîn d’huile. 10 Et tu présenteras en libation du vin — un demi-hîn — comme sacrifice par le feu, d’une odeur reposante pour Jéhovah. 11 Ainsi fera-t-on pour chaque taureau, ou pour chaque bélier, ou pour une tête parmi les agneaux ou parmi les chèvres. 12 Quel que soit le nombre [d’animaux] que vous offrirez, c’est ainsi que vous ferez pour chacun, selon leur nombre. 13 Ceux-ci, tout indigène les offrira ainsi, quand il présentera un sacrifice par le feu, d’une odeur reposante pour Jéhovah.

14 “ ‘ Si chez vous réside comme étranger un résident étranger ou quelqu’un qui est au milieu de vous depuis des générations à vous, et qu’il doive faire un sacrifice par le feu, d’une odeur reposante pour Jéhovah, comme vous ferez, ainsi fera-t-il. 15 Vous qui êtes de la congrégation et le résident étranger qui réside comme étranger, vous aurez une même ordonnance. Ce sera une ordonnance pour des temps indéfinis, pour vos générations. Le résident étranger sera comme vous devant Jéhovah. 16 Il y aura une même loi et une même décision judiciaire pour vous et pour le résident étranger qui réside comme étranger chez vous. ’ ”

17 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 18 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Quand vous entrerez au pays où je vous mène, 19 alors il devra arriver ceci : lorsque vous mangerez du pain du pays, vous prélèverez une contribution pour Jéhovah. 20 Vous prélèverez une contribution sur les prémices de votre grosse farine, en gâteaux en forme de couronne. Comme la contribution de l’aire de battage, ainsi la prélèverez-vous. 21 Vous offrirez en contribution à Jéhovah, dans toutes vos générations, une partie des prémices de votre grosse farine.

22 “ ‘ Si maintenant vous commettez une erreur et n’exécutez pas tous ces commandements que Jéhovah a dits à Moïse, 23 tout ce que Jéhovah vous a commandé par le moyen de Moïse, depuis le jour où Jéhovah a commandé, et ensuite pour vos générations, 24 alors il devra arriver ceci : si c’est loin des yeux de l’assemblée qu’on a fait cela par erreur, alors toute l’assemblée devra offrir un jeune taureau en holocauste, comme odeur reposante pour Jéhovah, avec son offrande de grain et sa libation, selon la règle, ainsi qu’un chevreau en sacrifice pour le péché. 25 Le prêtre devra faire propitiation pour toute l’assemblée des fils d’Israël, et il devra leur être pardonné ; car c’était une erreur, et de leur côté ils ont amené pour leur offrande un sacrifice par le feu pour Jéhovah, ainsi que leur sacrifice pour le péché devant Jéhovah, pour leur erreur. 26 Et il devra être pardonné à toute l’assemblée des fils d’Israël, ainsi qu’au résident étranger qui réside comme étranger au milieu d’eux, car c’était par erreur de la part de tout le peuple.

27 “ ‘ Si une âme quelconque pèche par erreur, alors elle devra présenter en sacrifice pour le péché une chèvre dans sa première année. 28 Le prêtre devra faire propitiation pour l’âme qui a commis une erreur, par un péché, involontairement, devant Jéhovah, afin de faire propitiation pour cela, et il devra lui être pardonné. 29 Quant à l’indigène parmi les fils d’Israël et au résident étranger qui réside comme étranger au milieu d’eux, il y aura pour vous une même loi concernant [ce point] : quand on fait quelque chose involontairement.

30 “ ‘ Mais l’âme qui fait une chose de propos délibéré — que ce soit un indigène ou un résident étranger —, [cette âme] parlant en mal de Jéhovah, dans ce cas il faut que cette âme-là soit retranchée du milieu de son peuple. 31 Parce que c’est la parole de Jéhovah qu’elle a méprisée et son commandement qu’elle a enfreint, il faut absolument que cette âme-là soit retranchée. Sa faute est sur elle. ’ ”

32 Tandis que les fils d’Israël étaient dans le désert, ils trouvèrent une fois un homme qui ramassait du bois le jour du sabbat. 33 Ceux qui l’avaient trouvé ramassant du bois l’amenèrent alors à Moïse, à Aaron et à toute l’assemblée. 34 Et on le mit sous garde, car ce qu’on devait lui faire n’avait pas été indiqué avec précision.

35 Plus tard, Jéhovah dit à Moïse : “ L’homme doit absolument être mis à mort : toute l’assemblée doit le cribler de pierres en dehors du camp. ” 36 Toute l’assemblée le fit donc sortir en dehors du camp et le cribla de pierres, si bien qu’il mourut, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

37 Jéhovah dit encore ceci à Moïse : 38 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire qu’ils doivent faire des bordures frangées aux pans de leurs vêtements, dans toutes leurs générations, et qu’ils mettent un cordon bleu au-dessus de la bordure frangée du pan. 39 ‘ Cela devra vous servir de bordure frangée ; vous devrez la voir et vous souvenir de tous les commandements de Jéhovah et les exécuter, et vous ne devrez pas aller à la suite de votre cœur et à la suite de vos yeux, que vous suivez en des relations immorales. 40 C’est pour que vous vous souveniez et pour que vous pratiquiez vraiment tous mes commandements et pour que vous soyez réellement saints pour votre Dieu. 41 Je suis Jéhovah votre Dieu, qui vous ai fait sortir du pays d’Égypte, afin de me montrer votre Dieu. Je suis Jéhovah votre Dieu. ’ ”

Nombres  16 : 1 - 50

16 Et Qorah le fils de Yitsehar, le fils de Qehath, le fils de Lévi, se leva alors, ainsi que Dathân et Abiram les fils d’Éliab, et Ôn le fils de Péleth, les fils de Ruben. 2 Et ils se dressèrent devant Moïse, eux et deux cent cinquante hommes des fils d’Israël, chefs de l’assemblée, convoqués de la réunion, hommes de renom. 3 Ils se rassemblèrent donc contre Moïse et Aaron et leur dirent : “ C’en est assez de vous, car toute l’assemblée, eux tous sont saints, et Jéhovah est au milieu d’eux. Pourquoi donc vous élevez-vous au-dessus de la congrégation de Jéhovah ? ”

4 Quand Moïse entendit cela, aussitôt il tomba sur sa face. 5 Puis il parla à Qorah et à toute son assemblée, en disant : “ Au matin Jéhovah fera connaître qui lui appartient, et qui est saint, et qui doit s’approcher de lui ; celui qu’il choisira s’approchera de lui. 6 Faites ceci : procurez-vous des récipients à feu, Qorah et toute son assemblée, 7 mettez-y du feu et placez sur eux de l’encens devant Jéhovah, demain, et il devra arriver ceci : l’homme que Jéhovah choisira, c’est lui, le saint. C’en est assez de vous, fils de Lévi ! ”

8 Moïse dit encore à Qorah : “ Écoutez, s’il vous plaît, fils de Lévi. 9 Est-ce si peu de chose pour vous que le Dieu d’Israël vous ait séparés de l’assemblée d’Israël pour vous présenter à lui en vue d’assurer le service du tabernacle de Jéhovah et de vous tenir devant l’assemblée, afin de les servir, 10 et qu’il te fasse approcher, toi et tous tes frères, les fils de Lévi avec toi ? Faut-il donc que vous cherchiez aussi à vous emparer de la prêtrise ? 11 C’est pour cela que toi et toute ton assemblée, qui êtes en train de vous rassembler, vous êtes contre Jéhovah. Quant à Aaron, qu’est-il pour que vous murmuriez contre lui ? ”

12 Plus tard, Moïse envoya appeler Dathân et Abiram les fils d’Éliab, mais ils dirent : “ Nous ne voulons pas monter ! 13 Est-ce si peu de chose de nous avoir fait monter d’un pays ruisselant de lait et de miel pour nous faire mourir dans le désert, pour que tu veuilles encore faire le prince sur nous, totalement ? 14 Vraiment, ce n’est pas dans un pays ruisselant de lait et de miel que tu nous as menés, pour nous donner un héritage de champs et de vignes. Veux-tu crever les yeux de ces hommes ? Nous ne voulons pas monter ! ”

15 Alors Moïse entra dans une grande colère et dit à Jéhovah : “ Ne te tourne pas pour regarder leur offrande de grain. Je ne leur ai pas enlevé un seul âne, et je n’ai fait de mal à aucun d’eux. ”

16 Puis Moïse dit à Qorah : “ Toi et toute ton assemblée, soyez présents demain devant Jéhovah, toi, eux et Aaron. 17 Prenez chacun votre récipient à feu, et vous devrez mettre sur eux de l’encens, puis vous devrez présenter chacun votre récipient à feu devant Jéhovah : deux cent cinquante récipients à feu ; [de même] toi et Aaron, chacun votre récipient à feu. ” 18 Ils prirent donc chacun son récipient à feu et mirent du feu sur eux, ils placèrent sur eux de l’encens et se tinrent à l’entrée de la tente de réunion, ainsi que Moïse et Aaron. 19 Quand Qorah eut réuni toute l’assemblée contre eux à l’entrée de la tente de réunion, alors la gloire de Jéhovah apparut à toute l’assemblée.

20 Jéhovah alors parla à Moïse et à Aaron, en disant : 21 “ Séparez-vous du milieu de cette assemblée, pour que je les extermine en un instant. ” 22 Mais ils tombèrent sur leur face et dirent : “ Ô Dieu, Dieu des esprits de toute sorte de chair, est-ce qu’un seul homme péchera et tu t’indigneras contre toute l’assemblée ? ”

23 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 24 “ Parle à l’assemblée, en disant : ‘ Éloignez-vous d’autour des tabernacles de Qorah, Dathân et Abiram ! ’ ”

25 Après cela Moïse se leva et alla vers Dathân et Abiram, et les anciens d’Israël allèrent avec lui. 26 Puis il parla à l’assemblée, en disant : “ Écartez-vous, s’il vous plaît, de devant les tentes de ces hommes méchants et ne touchez à rien de ce qui leur appartient, pour que vous ne soyez pas supprimés dans tout leur péché. ” 27 Aussitôt ils s’éloignèrent de devant le tabernacle de Qorah, Dathân et Abiram, de toutes parts, et Dathân et Abiram sortirent et se placèrent à l’entrée de leurs tentes, avec leurs femmes, leurs fils et leurs petits.

28 Alors Moïse dit : “ À ceci vous saurez que Jéhovah m’a envoyé pour faire tous ces actes [et] que ce n’est pas de mon propre cœur : 29 si ces gens-là meurent selon la mort de tous les humains et que la punition soit amenée sur eux selon la punition de tous les humains, alors ce n’est pas Jéhovah qui m’a envoyé. 30 Mais si c’est quelque chose de créé que va créer Jéhovah, si le sol doit ouvrir sa bouche et les engloutir avec tout ce qui leur appartient, s’ils doivent descendre vivants au shéol, alors vous saurez avec certitude que ces hommes ont traité Jéhovah sans respect. ”

31 Et voici ce qui arriva : dès qu’il eut achevé de dire toutes ces paroles, le sol qui était sous eux commença à se fendre. 32 Et la terre ouvrit sa bouche et les engloutit, eux et leurs maisonnées, ainsi que tous les humains qui appartenaient à Qorah, et tous les biens. 33 Ainsi ils descendirent vivants au shéol, eux et tous ceux qui leur appartenaient, et la terre les recouvrit, si bien qu’ils disparurent du milieu de la congrégation. 34 Tous les Israélites qui étaient autour d’eux s’enfuirent à leurs cris, car ils disaient : “ Nous craignons que la terre ne nous engloutisse. ” 35 Et un feu sortit de la part de Jéhovah et se mit à consumer les deux cent cinquante hommes qui offraient l’encens.

36 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 37 “ Dis à Éléazar le fils d’Aaron le prêtre qu’il enlève les récipients à feu du milieu de l’embrasement : ‘ Et toi, disperse le feu là-bas, car ils sont saints, 38 oui les récipients à feu de ces hommes qui ont péché contre leur âme. On devra en faire des feuilles de métal, comme revêtement pour l’autel, car on les a présentés devant Jéhovah, si bien qu’ils sont devenus saints ; ils serviront de signe aux fils d’Israël. ’ ” 39 Éléazar le prêtre prit donc les récipients de cuivre qu’avaient présentés les [hommes] qui avaient été brûlés, et on se mit à les marteler [afin d’en faire] un revêtement pour l’autel, 40 en mémorial pour les fils d’Israël, afin qu’aucun homme étranger, qui n’est pas de la descendance d’Aaron, ne s’approche pour faire fumer de l’encens devant Jéhovah, et afin qu’aucun ne devienne comme Qorah et son assemblée, ainsi que Jéhovah le lui avait dit par le moyen de Moïse.

41 Dès le lendemain, toute l’assemblée des fils d’Israël se mit à murmurer contre Moïse et Aaron, en disant : “ C’est vous qui avez fait mourir le peuple de Jéhovah. ” 42 Et il arriva ceci : lorsque l’assemblée se fut rassemblée contre Moïse et Aaron, alors ils se tournèrent vers la tente de réunion, et, voyez, le nuage la couvrit, et la gloire de Jéhovah apparaissait.

43 Moïse et Aaron vinrent donc devant la tente de réunion. 44 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 45 “ Levez-vous du milieu de cette assemblée pour que je les extermine en un instant. ” Alors ils tombèrent sur leur face. 46 Après quoi Moïse dit à Aaron : “ Prends le récipient à feu, mets-y du feu de dessus l’autel, mets de l’encens et va vite vers l’assemblée, puis fais propitiation pour eux, car l’indignation est sortie de devant Jéhovah. La plaie a commencé ! ” 47 Aussitôt Aaron le prit, comme Moïse l’avait dit, et il courut au milieu de la congrégation, et, voyez, la plaie avait commencé parmi le peuple. Il mit donc l’encens et se mit à faire propitiation pour le peuple. 48 Et il se tenait entre les morts et les vivants. Finalement le fléau fut arrêté. 49 Ceux qui étaient morts du fléau se montèrent à quatorze mille sept cents, en plus de ceux qui étaient morts à cause de Qorah. 50 Quand enfin Aaron retourna vers Moïse, à l’entrée de la tente de réunion, le fléau avait été arrêté.

Nombres  17 : 1 - 13

17 Jéhovah parla alors à Moïse, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël et prends d’eux un bâton pour chaque maison paternelle, de la part de tous leurs chefs, selon la maison de leurs pères, [soit] douze bâtons. Tu écriras le nom de chacun sur son bâton. 3 Et tu écriras le nom d’Aaron sur le bâton de Lévi, car il y a un seul bâton pour le chef de la maison de leurs pères. 4 Tu devras les déposer dans la tente de réunion, devant le Témoignage, là où je me présente à vous régulièrement. 5 Et voici ce qui devra arriver : l’homme que je choisirai, son bâton bourgeonnera, et à coup sûr je ferai tomber de devant moi les murmures des fils d’Israël, qu’ils murmurent contre vous. ”

6 Moïse parla donc aux fils d’Israël ; alors tous leurs chefs lui donnèrent un bâton pour chaque chef, un bâton pour chaque chef, selon la maison de leurs pères, [soit] douze bâtons, et le bâton d’Aaron était au milieu de leurs bâtons. 7 Puis Moïse déposa les bâtons devant Jéhovah dans la tente du Témoignage.

8 Et le lendemain il arriva ceci : quand Moïse entra dans la tente du Témoignage, voyez : le bâton d’Aaron, pour la maison de Lévi, avait bourgeonné, et il poussait des bourgeons, faisait fleurir des fleurs et produisait des amandes mûres. 9 Alors Moïse sortit tous les bâtons de devant Jéhovah vers tous les fils d’Israël ; ils allèrent regarder et reprendre chacun son propre bâton.

10 Plus tard, Jéhovah dit à Moïse : “ Remets le bâton d’Aaron devant le Témoignage comme une chose qu’on doit garder en signe pour les fils à l’esprit de rébellion, afin que leurs murmures cessent de devant moi, pour qu’ils ne meurent pas. ” 11 Aussitôt Moïse fit comme le lui avait ordonné Jéhovah. Ainsi fit-il, exactement.

12 Alors les fils d’Israël dirent ceci à Moïse : “ Voilà qu’à coup sûr nous allons expirer, à coup sûr nous allons périr, à coup sûr nous allons tous périr. 13 Quiconque s’avancera, s’approchera du tabernacle de Jéhovah, mourra ! Faudra-t-il que nous finissions ainsi, que nous expirions de cette manière ? ”

Nombres  18 : 1 - 32

18 Jéhovah dit alors à Aaron : “ Toi et tes fils, ainsi que la maison de ton père avec toi, vous répondrez de la faute contre le sanctuaire ; toi et tes fils avec toi, vous répondrez de la faute contre votre prêtrise. 2 Fais aussi approcher tes frères de la tribu de Lévi, le clan de ton père, avec toi, pour qu’ils soient joints à toi et qu’ils te servent, toi et tes fils avec toi, devant la tente du Témoignage. 3 Il faudra qu’ils observent leur obligation envers toi et leur obligation envers toute la tente. Seulement, ils ne devront pas s’approcher des ustensiles du lieu saint ni de l’autel, pour qu’ils ne meurent pas, ni eux ni vous. 4 Il faudra qu’ils soient joints à toi et qu’ils observent leur obligation envers la tente de réunion en ce qui concerne tout le service de la tente, et aucun étranger ne pourra s’approcher de vous. 5 Vous devrez observer votre obligation envers le lieu saint et votre obligation envers l’autel, pour qu’il n’y ait plus d’indignation contre les fils d’Israël. 6 Et moi, voici que j’ai pris vos frères, les Lévites, du milieu des fils d’Israël, comme un don pour vous, comme ceux qui ont été donnés à Jéhovah pour assurer le service de la tente de réunion. 7 Toi et tes fils avec toi, vous protégerez votre prêtrise pour tout ce qui concerne l’autel et pour ce qui est à l’intérieur du rideau ; et vous devrez faire du service. Je donnerai votre prêtrise comme un service de don, et l’étranger qui s’approchera doit être mis à mort. ”

8 Jéhovah parla encore à Aaron : “ Quant à moi, voici que je t’ai donné la garde des contributions qu’on prélève pour moi. De toutes les choses saintes des fils d’Israël, je te les ai données, à toi et à tes fils, comme portion, comme part assignée pour des temps indéfinis. 9 Ceci te reviendra des choses très saintes, du sacrifice par le feu : toutes leurs offrandes avec toutes leurs offrandes de grain, et tous leurs sacrifices pour le péché, et tous leurs sacrifices de culpabilité, qu’ils me restitueront. C’est chose très sainte pour toi et pour tes fils. 10 Tu mangeras cela dans un lieu très saint. Tout mâle le mangera. Cela deviendra pour toi chose sainte. 11 Et ceci t’appartient : la contribution [prélevée] sur leur don, avec toutes les offrandes balancées des fils d’Israël. Je te les ai données, ainsi qu’à tes fils et à tes filles avec toi, comme part assignée pour des temps indéfinis. Tous ceux qui, dans ta maison, seront purs pourront manger cela.

12 “ Tout le meilleur de l’huile et tout le meilleur du vin nouveau et du grain, leurs prémices, celles qu’ils donneront à Jéhovah, je te les ai données. 13 Les premiers fruits mûrs de tout ce qui est dans leur pays, qu’ils apporteront à Jéhovah, cela te reviendra. Tous ceux qui, dans ta maison, seront purs pourront manger cela.

14 “ Toute chose vouée par interdit en Israël te reviendra.

15 “ Tout ce qui ouvre la matrice, de toute sorte de chair qu’on présentera à Jéhovah — chez l’homme et chez la bête — te reviendra. Toutefois tu dois absolument racheter le premier-né des humains ; et tu rachèteras le premier-né de la bête impure. 16 Tu le rachèteras au prix de rachat, à partir de l’âge d’un mois, d’après la valeur d’estimation : cinq sicles d’argent, selon le sicle du lieu saint, qui est de vingt guéras. 17 Mais le taureau premier-né ou l’agneau premier-né ou le premier-né de la chèvre, tu ne les rachèteras pas. Ils sont chose sainte. Tu feras l’aspersion de leur sang sur l’autel, et tu feras fumer leur graisse comme sacrifice par le feu, en odeur reposante pour Jéhovah. 18 Leur chair te reviendra. Comme la poitrine de l’offrande balancée et comme la cuisse droite, elle te reviendra. 19 Toutes les saintes contributions que les fils d’Israël prélèveront pour Jéhovah, je te les ai données, ainsi qu’à tes fils et à tes filles avec toi, comme part assignée pour des temps indéfinis. C’est une alliance de sel, pour des temps indéfinis, devant Jéhovah, pour toi et pour ta descendance avec toi. ”

20 Jéhovah dit encore à Aaron : “ Tu n’auras pas d’héritage dans leur pays, et il ne te reviendra aucune part au milieu d’eux. C’est moi qui suis ta part et ton héritage au milieu des fils d’Israël.

21 “ Voici que j’ai donné pour héritage aux fils de Lévi tout dixième en Israël, en échange de leur service, celui qu’ils assurent, le service de la tente de réunion. 22 Et les fils d’Israël ne s’approcheront plus de la tente de réunion pour encourir un péché et mourir. 23 Les Lévites, eux, devront assurer le service de la tente de réunion, et ce sont eux qui répondront de leur faute. C’est une ordonnance pour des temps indéfinis, dans le cours de vos générations : ils ne recevront pas d’héritage au milieu des fils d’Israël. 24 Car le dixième des fils d’Israël, celui qu’ils prélèveront comme contribution pour Jéhovah, je l’ai donné aux Lévites pour héritage. C’est pourquoi je leur ai dit : ‘ Au milieu des fils d’Israël ils ne recevront pas d’héritage. ’ ”

25 Puis Jéhovah parla à Moïse, en disant : 26 “ Tu parleras aux Lévites, et tu devras leur dire : ‘ Vous recevrez des fils d’Israël le dixième que je vous ai donné de leur part pour votre héritage, et vous devrez prélever là-dessus, comme contribution pour Jéhovah, le dixième du dixième. 27 Cela devra vous être compté pour votre contribution, comme le grain de l’aire de battage et comme la production entière du pressoir à vin ou à huile. 28 Ainsi vous prélèverez, vous aussi, une contribution pour Jéhovah sur tous vos dixièmes que vous recevrez des fils d’Israël, et, là-dessus, vous devrez donner à Aaron le prêtre la contribution pour Jéhovah. 29 Sur tous les dons qui vous seront faits, vous prélèverez toutes sortes de contributions pour Jéhovah, de ce qu’il y a de meilleur, comme chose sainte [prélevée] là-dessus. ’

30 “ Et tu devras leur dire : ‘ Quand vous prélèverez le meilleur de ces choses, alors, à coup sûr, cela sera compté aux Lévites comme le produit de l’aire de battage et comme le produit du pressoir à vin ou à huile. 31 Vous devrez le manger en tout lieu, vous et votre maisonnée, car c’est votre salaire en échange de votre service dans la tente de réunion. 32 Vous ne devrez pas encourir de péché pour cela, quand vous prélèverez sur ces choses le meilleur, et vous ne devrez pas profaner les choses saintes des fils d’Israël, pour que vous ne mouriez pas. ’ ”

Nombres  19 : 1 - 22

19 Jéhovah parla alors à Moïse et à Aaron, en disant : 2 “ Voici une ordonnance de la loi que Jéhovah a ordonnée, en disant : ‘ Dis aux fils d’Israël qu’ils te procurent une vache rouge, sans défaut, dans laquelle il n’y a pas de tare et sur laquelle n’est pas monté le joug. 3 Vous devrez la donner à Éléazar le prêtre ; il devra la conduire en dehors du camp et on devra la tuer devant lui. 4 Puis Éléazar le prêtre devra prendre un peu de son sang avec le doigt et faire l’aspersion d’un peu de son sang, sept fois, en direction du devant de la tente de réunion. 5 On devra brûler la vache sous ses yeux. On brûlera sa peau, sa chair, son sang, avec ses excréments. 6 Le prêtre devra prendre du bois de cèdre, de l’hysope et du tissu teint en écarlate de cochenille, et les jeter au milieu de la combustion de la vache. 7 Le prêtre devra laver ses vêtements et baigner sa chair dans l’eau, après quoi il pourra rentrer au camp, mais le prêtre devra être impur jusqu’au soir.

8 “ ‘ Celui qui a brûlé la [vache] lavera ses vêtements dans l’eau et il devra baigner sa chair dans l’eau, et il devra être impur jusqu’au soir.

9 “ ‘ Un homme pur devra recueillir les cendres de la vache et les déposer en dehors du camp dans un lieu pur ; elles devront servir, pour l’assemblée des fils d’Israël, de chose qu’on doit garder pour l’eau de purification. C’est un sacrifice pour le péché. 10 Celui qui a recueilli les cendres de la vache devra laver ses vêtements, et il devra être impur jusqu’au soir.

“ ‘ Pour les fils d’Israël et pour le résident étranger qui réside comme étranger au milieu d’eux, ceci devra servir d’ordonnance pour des temps indéfinis. 11 Quiconque touche au cadavre d’une âme humaine quelconque devra alors être impur pendant sept jours. 12 Un tel [homme] se purifiera avec cela le troisième jour, et le septième jour il sera pur. Mais s’il ne se purifie pas le troisième jour, alors il ne sera pas pur le septième jour. 13 Toute personne qui touche à un cadavre, à l’âme de n’importe quel homme qui vient à mourir, et qui ne se purifiera pas, a souillé le tabernacle de Jéhovah ; cette âme-là devra être retranchée d’Israël. Parce que sur elle n’a pas été faite l’aspersion de l’eau de purification, elle reste impure. Son impureté est encore sur elle.

14 “ ‘ Voici la loi si un homme meurt dans une tente : toute personne qui entre dans la tente, et toute personne qui est dans la tente, sera impure pendant sept jours. 15 Tout récipient ouvert, sur lequel il n’y a pas de couvercle attaché, est impur. 16 Toute personne qui, en pleine campagne, touche à un homme tué par l’épée, ou à un cadavre, ou à un ossement d’homme, ou à une tombe, sera impure pendant sept jours. 17 On devra prendre, pour l’impur, un peu de la poudre de la combustion du sacrifice pour le péché et on devra mettre dessus de l’eau courante, dans un récipient. 18 Puis un homme pur devra prendre de l’hysope, la tremper dans l’eau et en faire l’aspersion sur la tente, ainsi que sur tous les récipients et sur les âmes qui s’y trouvaient, et sur celui qui a touché à l’ossement, ou à l’homme tué, ou au cadavre, ou à la tombe. 19 Il faudra que l’homme pur en fasse l’aspersion sur l’impur le troisième jour et le septième jour, et qu’il le purifie du péché le septième jour ; et il devra laver ses vêtements et se baigner dans l’eau, et au soir il devra être pur.

20 “ ‘ Mais l’homme qui sera impur et qui ne se purifiera pas, eh bien, cette âme-là devra être retranchée du milieu de la congrégation, car c’est le sanctuaire de Jéhovah qu’elle a souillé. Sur elle n’a pas été faite l’aspersion de l’eau de purification. Elle est impure.

21 “ ‘ Et ceci devra leur servir d’ordonnance pour des temps indéfinis : celui qui fait l’aspersion de l’eau de purification doit laver ses vêtements, de même que celui qui touche à l’eau de purification. Il sera impur jusqu’au soir. 22 Tout ce que l’impur touchera sera impur, et l’âme qui touche à cela sera impure jusqu’au soir. ’ ”

Nombres  20 : 1 - 29

20 Les fils d’Israël, toute l’assemblée, arrivèrent alors au désert de Tsîn, le premier mois, et le peuple s’établit à Qadesh. C’est là que mourut Miriam, là qu’elle fut enterrée.

2 Or il n’y avait pas d’eau pour l’assemblée ; alors ils se rassemblèrent contre Moïse et Aaron. 3 Et le peuple se prit de querelle avec Moïse et dit : “ Si seulement nous avions expiré quand nos frères ont expiré devant Jéhovah ! 4 Pourquoi avez-vous amené la congrégation de Jéhovah dans ce désert pour y mourir, nous et nos bêtes de somme ? 5 Et pourquoi nous avez-vous fait monter d’Égypte pour nous amener dans ce lieu sinistre ? Ce n’est pas un lieu de semailles et de figues, de vignes et de grenades, et il n’y a pas d’eau à boire. ” 6 Alors Moïse et Aaron vinrent de devant la congrégation à l’entrée de la tente de réunion et ils tombèrent sur leur face, et la gloire de Jéhovah leur apparut.

7 Jéhovah parla alors à Moïse, en disant : 8 “ Prends le bâton et convoque l’assemblée, toi et Aaron ton frère, puis vous devrez parler au rocher, sous leurs yeux, pour qu’il donne vraiment son eau ; il faudra que tu fasses sortir pour eux de l’eau du rocher et que tu donnes à boire à l’assemblée et à ses bêtes de somme. ”

9 Moïse prit donc le bâton de devant Jéhovah, comme il le lui avait ordonné. 10 Après quoi Moïse et Aaron convoquèrent la congrégation devant le rocher, et il leur dit : “ Entendez donc, rebelles ! Est-ce de ce rocher que nous ferons sortir de l’eau pour vous ? ” 11 Là-dessus Moïse leva sa main et frappa deux fois le rocher avec son bâton ; alors il sortit de l’eau en abondance, et l’assemblée se mit à boire, ainsi que ses bêtes de somme.

12 Plus tard, Jéhovah dit à Moïse et à Aaron : “ Parce que vous n’avez pas fait preuve de foi en moi pour me sanctifier sous les yeux des fils d’Israël, à cause de cela vous ne ferez pas entrer cette congrégation dans le pays que je leur donnerai à coup sûr. ” 13 Ce sont là les eaux de Meriba, parce que les fils d’Israël se querellèrent avec Jéhovah, si bien qu’il fut sanctifié parmi eux.

14 Plus tard, Moïse envoya de Qadesh des messagers au roi d’Édom : “ Voici ce qu’a dit ton frère Israël : ‘ Toi, tu connais bien toutes les tribulations qui nous ont atteints. 15 Et nos pères ont entrepris de descendre en Égypte, et nous sommes demeurés en Égypte durant de longs jours, mais les Égyptiens se sont mis à nous faire du mal, ainsi qu’à nos pères. 16 Finalement, nous avons crié vers Jéhovah et il a entendu notre voix ; il a envoyé un ange et nous a fait sortir d’Égypte ; et nous voici à Qadesh, ville à l’extrémité de ton territoire. 17 S’il te plaît, laisse-nous passer par ton pays. Nous ne passerons ni par un champ ni par une vigne, et nous ne boirons pas de l’eau d’un puits. Nous marcherons sur la route du roi. Nous ne dévierons ni à droite ni à gauche, jusqu’à ce que nous passions par ton territoire. ’ ”

18 Mais Édom lui dit : “ Tu ne dois pas passer par chez moi, de peur que je ne sorte à ta rencontre avec l’épée. ” 19 Alors les fils d’Israël lui dirent : “ Par la grande route nous monterons et, si nous buvons ton eau, moi et mon bétail, alors je ne manquerai pas d’en donner le prix. Je ne veux rien d’autre que passer à pied. ” 20 Mais il dit : “ Tu ne dois pas passer. ” Là-dessus Édom sortit à sa rencontre avec un peuple considérable et à main forte. 21 Ainsi Édom refusa d’accorder à Israël de passer par son territoire. Israël se détourna donc de lui.

22 Et les fils d’Israël, toute l’assemblée, partirent de Qadesh et arrivèrent au mont Hor. 23 Alors Jéhovah dit ceci à Moïse et à Aaron, au mont Hor, sur la frontière du pays d’Édom : 24 “ Aaron va être réuni à son peuple, car il n’entrera pas au pays que je donnerai à coup sûr aux fils d’Israël, parce que vous vous êtes rebellés contre mon ordre concernant les eaux de Meriba. 25 Prends Aaron et Éléazar son fils et fais-les monter au mont Hor. 26 Dépouille Aaron de ses vêtements, et tu dois en revêtir Éléazar son fils ; et Aaron sera réuni [à son peuple] et devra mourir là. ”

27 Moïse fit donc comme l’avait ordonné Jéhovah ; sous les yeux de toute l’assemblée, ils se mirent à gravir le mont Hor. 28 Puis Moïse dépouilla Aaron de ses vêtements et en revêtit Éléazar son fils ; après quoi Aaron mourut là, au sommet de la montagne. Puis Moïse et Éléazar descendirent de la montagne. 29 Et toute l’assemblée put voir qu’Aaron avait expiré, et toute la maison d’Israël pleura Aaron pendant trente jours.

Nombres  21 : 1 - 35

21 Or le Cananéen le roi d’Arad, qui habitait dans le Négueb, apprit qu’Israël était venu par le chemin d’Atharim ; il engagea le combat contre Israël et emmena quelques-uns d’entre eux comme captifs. 2 Alors Israël fit un vœu à Jéhovah et dit : “ Si vraiment tu livres ce peuple en ma main, alors, à coup sûr, je vouerai leurs villes à la destruction. ” 3 Jéhovah écouta donc la voix d’Israël et livra les Cananéens ; on les voua à la destruction, eux et leurs villes. C’est pourquoi on appela le lieu du nom de Horma.

4 Tandis qu’ils faisaient route depuis le mont Hor, par le chemin de la mer Rouge, pour contourner le pays d’Édom, l’âme du peuple commença à s’épuiser à cause du chemin. 5 Et le peuple parlait contre Dieu et contre Moïse : “ Pourquoi nous avez-vous fait monter d’Égypte pour mourir dans le désert ? Car il n’y a ni pain ni eau, et notre âme a pris en aversion ce pain méprisable. ” 6 Alors Jéhovah envoya parmi le peuple des serpents venimeux, et ils mordaient le peuple, si bien qu’il mourut beaucoup de gens d’Israël.

7 Finalement le peuple vint vers Moïse et dit : “ Nous avons péché, car nous avons parlé contre Jéhovah et contre toi. Intercède auprès de Jéhovah pour qu’il écarte de dessus nous les serpents. ” Moïse se mit à intercéder pour le peuple. 8 Alors Jéhovah dit à Moïse : “ Fais-toi un serpent brûlant et place-le sur une perche-signal. Et il devra arriver ceci : quand quelqu’un aura été mordu, alors il faudra qu’il le regarde et ainsi il devra rester en vie. ” 9 Moïse aussitôt fit un serpent de cuivre et le plaça sur la perche-signal ; et voici ce qui arriva : si un serpent avait mordu un homme et si ce dernier regardait le serpent de cuivre, alors il restait en vie.

10 Après cela, les fils d’Israël partirent et campèrent à Oboth. 11 Puis ils partirent d’Oboth et campèrent à Iyyé-Abarim, dans le désert qui est du côté de la face de Moab, du côté du soleil levant. 12 Ils partirent de là et établirent leur camp près du ouadi de Zéred. 13 Ils partirent de là et se mirent à camper dans la région de l’Arnôn, qui est dans le désert, celui qui s’étend depuis la frontière des Amorites, car l’Arnôn est la frontière de Moab, entre Moab et les Amorites. 14 C’est pourquoi il est dit dans le livre des Guerres de Jéhovah :

“ Vaheb en Soupha et les ouadis d’Arnôn, 15 et la bouche des ouadis, qui s’est inclinée vers le site de Ar et s’est appuyée à la frontière de Moab. ”

16 Puis de là à Béer. C’est là le puits dont Jéhovah a dit à Moïse : “ Réunis le peuple, que je leur donne de l’eau. ”

17 À cette époque Israël se mit à chanter ce chant :

“ Jaillis, ô puits ! Répondez-lui !

18 Puits : des princes l’ont creusé. Les nobles du peuple l’ont foré,

avec un bâton de commandant, avec leurs propres bâtons. ”

Puis du désert à Mattana. 19 Et de Mattana à Nahaliël, et de Nahaliël à Bamoth. 20 Et de Bamoth à la vallée qui est dans la campagne de Moab, vers le sommet du Pisga ; il est en surplomb du côté de la face de Yeshimôn.

21 Alors Israël envoya des messagers à Sihôn le roi des Amorites, pour dire : 22 “ Laisse-moi passer par ton pays. Nous n’obliquerons pas [pour passer] dans un champ ou dans une vigne. Nous ne boirons l’eau d’aucun puits. Nous marcherons sur la route du roi jusqu’à ce que nous passions par ton territoire. ” 23 Sihôn ne permit pas à Israël de passer par son territoire, mais Sihôn réunit tout son peuple et sortit à la rencontre d’Israël au désert ; il arriva à Yahats et engagea le combat contre Israël. 24 Alors Israël le frappa du tranchant de l’épée et prit possession de son pays depuis l’Arnôn jusqu’au Yabboq, près des fils d’Ammôn ; car Yazer est la frontière des fils d’Ammôn.

25 Ainsi Israël prit toutes ces villes et Israël s’établit dans toutes les villes des Amorites, à Heshbôn et dans toutes les localités qui en dépendent. 26 Car Heshbôn était la ville de Sihôn. Il était le roi des Amorites ; c’est lui qui, autrefois, avait combattu contre le roi de Moab et avait pris de sa main tout son pays jusqu’à l’Arnôn. 27 C’est pourquoi les diseurs de vers satiriques disaient :

“ Venez à Heshbôn.

Que la ville de Sihôn soit bâtie et se révèle solidement établie.

28 Car un feu est sorti de Heshbôn, une flamme de la cité de Sihôn.

Elle a consumé Ar de Moab, les propriétaires des hauts lieux de l’Arnôn.

29 Malheur à toi, Moab ! Oui, tu périras, ô peuple de Kemosh !

Oui, il livrera ses fils comme rescapés et ses filles à la captivité chez le roi des Amorites, Sihôn.

30 Tirons donc sur eux.

Oui, Heshbôn périra jusqu’à Dibôn,

et les femmes jusqu’à Nophah, les hommes jusqu’à Médeba. ”

31 Et Israël s’établit dans le pays des Amorites. 32 Alors Moïse envoya espionner Yazer. Et ils s’emparèrent des localités qui en dépendent et dépossédèrent les Amorites qui s’y trouvaient. 33 Après cela ils tournèrent et montèrent par le chemin de Bashân. Mais Og le roi de Bashân sortit à leur rencontre, lui et tout son peuple, pour la bataille d’Édrèï. 34 Jéhovah alors dit à Moïse : “ N’aie pas peur de lui, car, à coup sûr, je vais le livrer en ta main, ainsi que tout son peuple et son pays ; tu devras lui faire comme tu as fait à Sihôn, le roi des Amorites, qui habitait à Heshbôn. ” 35 Ils le frappèrent donc, ainsi que ses fils et tout son peuple, jusqu’à ce qu’il ne lui reste aucun survivant ; puis ils prirent possession de son pays.

Nombres  22 : 1 - 41

22 Puis les fils d’Israël partirent et campèrent dans les plaines désertiques de Moab, de l’autre côté du Jourdain de Jéricho. 2 Et Balaq le fils de Tsippor vit tout ce qu’Israël avait fait aux Amorites. 3 Et Moab eut grand-peur devant le peuple, car il était nombreux ; et Moab ressentait un effroi mêlé d’aversion devant les fils d’Israël. 4 Alors Moab dit aux anciens de Madiân : “ Maintenant cette assemblée va brouter tous nos alentours, comme le taureau broute les pousses vertes de la campagne. ”

Balaq le fils de Tsippor était roi de Moab à cette même époque. 5 Il envoya alors des messagers à Balaam le fils de Béor à Pethor, qui est sur le Fleuve du pays des fils de son peuple, pour l’appeler, en disant : “ Vois ! Un peuple est sorti d’Égypte. Vois ! Il a couvert à perte de vue la terre, et il habite juste en face de moi. 6 Et maintenant, viens, s’il te plaît, maudis-moi ce peuple, car il est plus fort que moi. Peut-être [alors] pourrai-je le frapper et le chasser du pays ; car je sais bien que celui que tu bénis est béni, et que celui que tu maudis est maudit. ”

7 Les anciens de Moab et les anciens de Madiân se mirent donc en route, avec en leurs mains les paiements de la divination ; ils allèrent chez Balaam et lui dirent les paroles de Balaq. 8 Mais il leur dit : “ Logez ici cette nuit et, à coup sûr, je vous rendrai réponse selon ce que me dira Jéhovah. ” Les princes de Moab restèrent donc chez Balaam.

9 Alors Dieu vint vers Balaam et dit : “ Qui sont ces hommes chez toi ? ” 10 Et Balaam dit au [vrai] Dieu : “ Balaq le fils de Tsippor, le roi de Moab, [les] a envoyés pour me dire : 11 ‘ Vois ! Le peuple qui sort d’Égypte, et il couvre à perte de vue la terre. Maintenant, viens, maudis-le pour moi. Peut-être [alors] pourrai-je combattre contre lui et je le chasserai vraiment. ’ ” 12 Mais Dieu dit à Balaam : “ Tu ne dois pas aller avec eux. Tu ne dois pas maudire ce peuple, car il est béni. ”

13 Après cela, Balaam se leva au matin et dit aux princes de Balaq : “ Allez dans votre pays, car Jéhovah a refusé de me laisser aller avec vous. ” 14 Les princes de Moab se levèrent donc et vinrent vers Balaq, et ils dirent : “ Balaam a refusé de venir avec nous. ”

15 Mais Balaq envoya encore d’autres princes, plus nombreux et plus honorables que les premiers. 16 À leur tour, ils vinrent vers Balaam et lui dirent : “ Voici ce qu’a dit Balaq le fils de Tsippor : ‘ Ne te laisse pas empêcher, s’il te plaît, de venir vers moi. 17 Car je ne manquerai pas de t’honorer grandement, et je ferai tout ce que tu me diras. Viens donc, s’il te plaît. Maudis-moi ce peuple. ’ ” 18 Mais Balaam répondit et dit aux serviteurs de Balaq : “ Si Balaq me donnait plein sa maison d’argent et d’or, je ne pourrais enfreindre l’ordre de Jéhovah mon Dieu, pour faire petite ou grande chose. 19 Et maintenant, s’il vous plaît, restez ici cette nuit, vous aussi, pour que je sache ce que Jéhovah me dira encore. ”

20 Alors Dieu vint vers Balaam, la nuit, et lui dit : “ Si c’est pour t’appeler que les hommes sont venus, lève-toi, va avec eux. Mais c’est seulement la parole que je te dirai que tu pourras dire. ” 21 Après cela, Balaam se leva au matin et sella son ânesse, et il s’en alla avec les princes de Moab.

22 Mais la colère de Dieu s’enflamma parce qu’il s’en allait ; alors l’ange de Jéhovah se posta sur la route pour s’opposer à lui. Il était monté sur son ânesse, et ses deux serviteurs étaient avec lui. 23 Et l’ânesse vit l’ange de Jéhovah posté sur la route, avec son épée dégainée à la main ; et l’ânesse voulut dévier de la route pour aller dans les champs, mais Balaam se mit à frapper l’ânesse pour la faire dévier vers la route. 24 Et l’ange de Jéhovah se tenait dans le chemin étroit entre les vignes, avec un mur de pierres de ce côté-ci et un mur de pierres de ce côté-là. 25 Or l’ânesse voyait toujours l’ange de Jéhovah ; elle se serra alors contre le mur et serra ainsi le pied de Balaam contre le mur ; et il recommença à la battre.

26 Or l’ange de Jéhovah recommença à passer et se tint dans un lieu étroit où il n’y avait pas de chemin pour dévier à droite ou à gauche. 27 Lorsque l’ânesse vit l’ange de Jéhovah, alors elle se coucha sous Balaam ; si bien que la colère de Balaam s’enflamma, et il battait l’ânesse avec son bâton. 28 Finalement Jéhovah ouvrit la bouche de l’ânesse et elle dit à Balaam : “ Que t’ai-je fait, que tu m’aies battue ces trois fois ? ” 29 Et Balaam dit à l’ânesse : “ C’est que tu m’as traité brutalement. Si seulement il y avait une épée dans ma main, car maintenant je t’aurais tuée ! ” 30 Alors l’ânesse dit à Balaam : “ Ne suis-je pas ton ânesse, que tu as montée toute ta vie jusqu’à ce jour ? Ai-je jamais eu l’habitude d’agir ainsi avec toi ? ” À quoi il dit : “ Non ! ” 31 Alors Jéhovah découvrit les yeux de Balaam, si bien qu’il vit l’ange de Jéhovah posté sur la route, avec son épée dégainée à la main. Aussitôt il s’inclina et se prosterna sur sa face.

32 Alors l’ange de Jéhovah lui dit : “ Pourquoi as-tu battu ton ânesse ces trois fois ? Vois ! C’est moi qui suis sorti pour m’opposer, car ta voie va directement à l’encontre de ma volonté. 33 Et l’ânesse m’a vu et a voulu dévier devant moi ces trois fois. Supposons qu’elle n’ait pas dévié de devant moi ! C’est toi-même, en effet, que j’aurais déjà tué, tandis qu’elle, je l’aurais gardée en vie. ” 34 Alors Balaam dit à l’ange de Jéhovah : “ J’ai péché, car je ne savais pas que c’est toi qui étais posté sur la route pour me rencontrer. Et maintenant, si cela est mauvais à tes yeux, laisse-moi m’en retourner. ” 35 Mais l’ange de Jéhovah dit à Balaam : “ Va avec ces hommes, mais c’est uniquement la parole que je te dirai que tu pourras dire. ” Et Balaam continua d’aller avec les princes de Balaq.

36 Lorsque Balaq apprit que Balaam était arrivé, aussitôt il sortit à sa rencontre à la ville de Moab, qui est sur la rive de l’Arnôn, qui est à l’extrémité du territoire. 37 Alors Balaq dit à Balaam : “ Oui, ne t’ai-je pas envoyé [des messagers] pour t’appeler ? Pourquoi n’es-tu pas venu vers moi ? Est-ce que vraiment et réellement je ne suis pas en mesure de t’honorer ? ” 38 Et Balaam dit à Balaq : “ Voici que je suis venu vers toi maintenant. Pourrai-je au moins dire quelque chose ? La parole que Dieu placera dans ma bouche, c’est celle-là que je dirai. ”

39 Balaam s’en alla donc avec Balaq, et ils arrivèrent à Qiriath-Houtsoth. 40 Alors Balaq sacrifia des bovins et des moutons, et il en envoya à Balaam et aux princes qui étaient avec lui. 41 Et voici ce qui arriva au matin : Balaq prit alors Balaam et le fit monter à Bamoth-Baal pour qu’il puisse voir de là le peuple tout entier.

Nombres  23 : 1 - 30

23 Alors Balaam dit à Balaq : “ Bâtis-moi ici sept autels et prépare-moi ici sept taureaux et sept béliers. ” 2 Balaq aussitôt fit comme avait dit Balaam. Après cela Balaq et Balaam offrirent un taureau et un bélier sur chaque autel. 3 Puis Balaam dit à Balaq : “ Poste-toi près de ton holocauste et permets que je m’en aille. Peut-être que Jéhovah entrera en rapport avec moi et me rencontrera. Dans ce cas, ce qu’il me fera voir, je te l’annoncerai sans faute. ” Il s’en alla donc vers une colline dénudée.

4 Lorsque Dieu entra en rapport avec Balaam, alors celui-ci lui dit : “ J’ai dressé les sept autels par rangées, puis j’ai offert un taureau et un bélier sur chaque autel. ” 5 Jéhovah mit alors une parole dans la bouche de Balaam et dit : “ Retourne vers Balaq, et c’est ainsi que tu parleras. ” 6 Il retourna donc vers lui, et, voyez, il était posté près de son holocauste, lui et tous les princes de Moab. 7 Alors il proféra sa parole proverbiale et dit :

“ Depuis Aram Balaq le roi de Moab a voulu me conduire,

depuis les montagnes de l’est :

‘ Viens, maudis pour moi Jacob.

Oui, viens, invective contre Israël. ’

 8 Comment maudirais-je ceux que Dieu n’a pas maudits ?

Et comment invectiverais-je contre ceux à qui Jéhovah n’a pas lancé d’invectives ?

 9 Car du sommet des rochers je les vois,

et des collines je les aperçois.

Là, comme peuple, ils continuent de camper à l’écart,

et ils ne se rangent pas parmi les nations.

10 Qui a dénombré les grains de poussière de Jacob,

et qui a compté le quart d’Israël ?

Que mon âme meure de la mort des hommes droits,

et que ma fin par la suite soit comme la leur. ”

11 Alors Balaq dit à Balaam : “ Que m’as-tu fait ? C’est pour maudire mes ennemis que je t’ai pris, et voilà que tu les as bénis pleinement. ” 12 Mais il répondit et dit : “ N’est-ce pas ce que Jéhovah met dans ma bouche que je dois avoir soin de dire ? ”

13 Alors Balaq lui dit : “ S’il te plaît, viens avec moi à un autre endroit d’où tu les verras. Tu n’en verras que l’extrémité, et tu ne les verras pas tous. Et de là, maudis-les pour moi. ” 14 Il l’emmena donc au champ de Tsophim, au sommet du Pisga, et se mit à bâtir sept autels et à offrir un taureau et un bélier sur chaque autel. 15 Après cela il dit à Balaq : “ Poste-toi ici près de ton holocauste ; quant à moi, que j’entre en rapport avec lui, là. ” 16 Plus tard, Jéhovah entra en rapport avec Balaam, il mit une parole dans sa bouche et dit : “ Retourne vers Balaq, et c’est ainsi que tu parleras. ” 17 Il vint donc vers lui, et, voyez, il était posté près de son holocauste, et les princes de Moab avec lui. Et Balaq lui dit : “ Qu’a dit Jéhovah ? ” 18 Alors il proféra sa parole proverbiale et dit :

“ Lève-toi, Balaq, et écoute.

Prête-moi l’oreille, ô fils de Tsippor !

19 Dieu n’est pas un homme pour qu’il mente,

ni un fils des humains pour qu’il ait du regret.

Est-ce que lui a dit cela et ne le fera-t-il pas ?

Est-ce qu’il a parlé et ne le réalisera-t-il pas ?

20 Vois ! J’ai été pris pour bénir,

et Il a béni, et je ne le révoquerai pas.

21 Il n’a regardé aucun pouvoir magique contre Jacob,

et il n’a pas vu de malheur contre Israël.

Jéhovah son Dieu est avec lui,

et la grande acclamation d’un roi est au milieu de lui.

22 Dieu les fait sortir d’Égypte.

Il possède la vélocité du taureau sauvage.

23 Car il n’y a pas de sortilège funeste contre Jacob,

ni de divination contre Israël.

À cette heure on peut dire de Jacob et d’Israël :

‘ Ce que Dieu a fait ! ’

24 Voici qu’un peuple se lèvera comme un lion,

et il se dressera comme le lion.

Il ne se couchera pas qu’il n’ait dévoré la proie,

et il boira le sang des tués. ”

25 Alors Balaq dit à Balaam : “ Si, d’une part, tu ne peux le maudire d’aucune manière, alors, d’autre part, tu ne dois le bénir d’aucune manière. ” 26 Mais Balaam répondit et dit à Balaq : “ Ne t’ai-je pas parlé, en disant : ‘ Tout ce que dira Jéhovah, c’est ce que je ferai ’ ? ”

27 Alors Balaq dit à Balaam : “ Oh ! viens, s’il te plaît ! Que je t’emmène vers un autre endroit encore. Peut-être que ce sera droit aux yeux du [vrai] Dieu, si bien que de là tu le maudiras pour moi, à coup sûr. ” 28 Là-dessus Balaq emmena Balaam au sommet du Péor, qui regarde en direction de Yeshimôn. 29 Alors Balaam dit à Balaq : “ Bâtis-moi ici sept autels et prépare-moi ici sept taureaux et sept béliers. ” 30 Balaq fit donc comme avait dit Balaam, et il se mit à offrir un taureau et un bélier sur chaque autel.

Nombres  24 : 1 - 25

24 Lorsque Balaam vit que c’était bon aux yeux de Jéhovah de bénir Israël, il n’alla pas, comme les autres fois, à la rencontre de présages funestes, mais il dirigea sa face vers le désert. 2 Quand Balaam leva les yeux et vit Israël qui campait selon ses tribus, alors l’esprit de Dieu vint sur lui. 3 Il proféra donc sa parole proverbiale et dit :

“ La déclaration de Balaam le fils de Béor,

et la déclaration de l’homme robuste à l’œil dessillé,

 4 la déclaration de celui qui entend les paroles de Dieu,

qui a vu une vision du Tout-Puissant,

tandis qu’il tombait les yeux découverts :

 5 Qu’elles sont belles tes tentes, ô Jacob, tes tabernacles, ô Israël !

 6 Comme des ouadis elles se sont étendues sur une longue distance,

comme des jardins près du fleuve.

Comme des aloès que Jéhovah a plantés,

comme des cèdres auprès des eaux.

 7 L’eau ruisselle de ses deux seaux de cuir, continuellement,

et sa semence est près des eaux nombreuses.

Même son roi sera plus haut qu’Agag,

et son royaume sera élevé.

 8 Dieu le fait sortir d’Égypte ;

il possède la vélocité du taureau sauvage.

Il dévorera les nations, ses oppresseurs,

il rongera leurs os, et il les brisera avec ses flèches.

 9 Il s’est courbé, il s’est couché comme le lion,

et, comme un lion, qui ose le faire lever ?

Les bénis sont ceux qui te bénissent,

et les maudits sont ceux qui te maudissent. ”

10 Alors la colère de Balaq s’enflamma contre Balaam et il battit des mains, puis Balaq dit à Balaam : “ C’est pour maudire mes ennemis que je t’ai appelé, et, vois, tu les as bénis pleinement ces trois fois. 11 Et maintenant, fuis dans ton lieu. Je m’étais dit que je ne manquerais pas de t’honorer, mais, vois, Jéhovah t’a refusé l’honneur. ”

12 Mais Balaam dit à Balaq : “ N’ai-je pas parlé aussi à tes messagers que tu m’avais envoyés, en disant : 13 ‘ Si Balaq me donnait plein sa maison d’argent et d’or, je ne pourrais enfreindre l’ordre de Jéhovah pour faire de mon propre cœur quelque chose de bon ou de mauvais. Ce que dira Jéhovah, c’est ce que je dirai ’ ? 14 Et maintenant, voici que je m’en vais vers mon peuple. Viens, que je t’avise de ce que ce peuple fera à ton peuple plus tard, à la fin des jours. ” 15 Il proféra donc sa parole proverbiale et dit :

“ La déclaration de Balaam le fils de Béor,

et la déclaration de l’homme robuste à l’œil dessillé,

16 la déclaration de celui qui entend les paroles de Dieu,

et de celui qui connaît la connaissance du Très-Haut...

Il a vu une vision du Tout-Puissant,

tandis qu’il tombait les yeux découverts :

17 Je le verrai, mais non maintenant,

je l’apercevrai, mais non de près.

À coup sûr, une étoile sortira de Jacob,

un sceptre s’élèvera vraiment d’Israël.

À coup sûr, il brisera les tempes de Moab

et le crâne de tous les fils du tumulte de guerre.

18 Et Édom devra devenir une possession,

oui, Séïr devra devenir la possession de ses ennemis,

tandis qu’Israël déploiera son courage.

19 De Jacob sortira quelqu’un qui s’en ira soumettre,

et il devra détruire tout survivant de la ville. ”

20 Quand il vit Amaleq, il continua de proférer sa parole proverbiale et dit :

“ Amaleq fut la première des nations,

mais sa fin par la suite, ce sera quand il périra. ”

21 Lorsqu’il vit les Qénites, il continua de proférer sa parole proverbiale et dit :

“ Durable est ton habitat et posée sur le rocher est ta demeure.

22 Mais il y aura quelqu’un pour brûler Qaïn.

Combien de temps se passera-t-il avant que l’Assyrie ne t’emmène captif ? ”

23 Il continua de proférer sa parole proverbiale et dit :

“ Malheur ! Qui survivra quand Dieu provoquera cela ?

24 Il y aura des navires de la côte de Kittim ;

à coup sûr, ils affligeront l’Assyrie,

ils affligeront vraiment Éber.

Mais, finalement, lui aussi périra. ”

25 Puis Balaam se leva et s’en alla, il retourna en son lieu. Balaq, lui aussi, s’en alla par son chemin.

Nombres  25 : 1 - 18

25 Or Israël habitait à Shittim. Alors le peuple commença à avoir des relations immorales avec les filles de Moab. 2 Les femmes vinrent inviter le peuple aux sacrifices de leurs dieux, et le peuple se mit à manger et à se prosterner devant leurs dieux. 3 Ainsi Israël s’attacha au Baal de Péor ; et la colère de Jéhovah s’enflamma contre Israël. 4 Jéhovah donc dit à Moïse : “ Prends tous les chefs du peuple et expose-les pour Jéhovah du côté du soleil, afin que la colère ardente de Jéhovah s’en retourne de [dessus] Israël. ” 5 Alors Moïse dit aux juges d’Israël : “ Que chacun de vous tue ceux de ses hommes qui se sont attachés au Baal de Péor. ”

6 Mais voici qu’arriva un homme d’entre les fils d’Israël ; il amenait auprès de ses frères une Madianite, sous les yeux de Moïse et sous les yeux de toute l’assemblée des fils d’Israël, alors qu’ils pleuraient à l’entrée de la tente de réunion. 7 Quand Phinéas le fils d’Éléazar le fils d’Aaron le prêtre vit cela, aussitôt il se leva du milieu de l’assemblée et prit une lance dans sa main. 8 Puis il suivit l’homme d’Israël dans la tente voûtée et les transperça tous les deux, l’homme d’Israël ainsi que la femme par ses parties génitales. Alors le fléau fut arrêté de dessus les fils d’Israël. 9 Ceux qui moururent par suite du fléau se montèrent à vingt-quatre mille.

10 Alors Jéhovah parla à Moïse, en disant : 11 “ Phinéas le fils d’Éléazar le fils d’Aaron le prêtre a fait s’en retourner ma fureur de dessus les fils d’Israël en ne tolérant au milieu d’eux aucune rivalité avec moi, de sorte que je n’ai pas exterminé les fils d’Israël, bien que j’exige d’être l’objet d’un attachement exclusif. 12 C’est pourquoi dis : ‘ Voici que je lui donne mon alliance de paix. 13 Elle devra devenir pour lui et pour sa descendance après lui une alliance de prêtrise pour des temps indéfinis, parce qu’il n’a toléré aucune rivalité avec son Dieu et qu’il a alors fait propitiation pour les fils d’Israël. ’ ”

14 À propos, le nom de l’Israélite qui fut frappé à mort, celui qui fut frappé mortellement avec la Madianite, était Zimri le fils de Salou, chef d’une maison paternelle des Siméonites. 15 Et le nom de la femme madianite qui fut frappée à mort était Kozbi la fille de Tsour ; celui-ci était chef des clans d’une maison paternelle en Madiân.

16 Plus tard, Jéhovah parla à Moïse, en disant : 17 “ Qu’on harcèle les Madianites, et vous devrez les frapper, 18 car ils vous harcèlent par leurs ruses dont ils ont usé avec ruse contre vous dans l’affaire de Péor et dans l’affaire de Kozbi la fille d’un chef de Madiân, leur sœur, celle qui fut frappée à mort au jour du fléau dans l’affaire de Péor. ”

Nombres  26 : 1 - 65

26 Et il arriva, après le fléau, que Jéhovah dit encore ceci à Moïse et à Éléazar le fils d’Aaron le prêtre : 2 “ Relevez le total de toute l’assemblée des fils d’Israël, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, selon la maison de leurs pères, tous ceux qui vont à l’armée en Israël. ” 3 Alors Moïse et Éléazar le prêtre parlèrent avec eux dans les plaines désertiques de Moab, près du Jourdain à la hauteur de Jéricho, en disant : 4 “ [Relevez le total des hommes,] depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse. ”

Or les fils d’Israël qui sortirent du pays d’Égypte furent : 5 Ruben le premier-né d’Israël ; les fils de Ruben : de Hanok la famille des Hanokites ; de Pallou la famille des Pallouites ; 6 de Hetsrôn la famille des Hetsronites ; de Karmi la famille des Karmites. 7 C’étaient là les familles des Rubénites, et leurs enregistrés se montèrent à quarante-trois mille sept cent trente.

8 Le fils de Pallou fut Éliab. 9 Et les fils d’Éliab : Nemouël, Dathân et Abiram. Ce Dathân et cet Abiram étaient des convoqués de l’assemblée qui entrèrent en lutte contre Moïse et Aaron dans l’assemblée de Qorah, quand ils entrèrent en lutte contre Jéhovah.

10 Alors la terre ouvrit sa bouche et les engloutit. Quant à Qorah, [il mourut] à la mort de l’assemblée, lorsque le feu consuma deux cent cinquante hommes. Et ils devinrent un symbole. 11 Mais les fils de Qorah ne moururent pas.

12 Les fils de Siméon d’après leurs familles : de Nemouël la famille des Nemouélites ; de Yamîn la famille des Yaminites ; de Yakîn la famille des Yakinites ; 13 de Zérah la famille des Zérahites ; de Shaoul la famille des Shaoulites. 14 C’étaient là les familles des Siméonites : vingt-deux mille deux cents.

15 Les fils de Gad d’après leurs familles : de Tsephôn la famille des Tsephonites ; de Haggui la famille des Hagguites ; de Shouni la famille des Shounites ; 16 d’Ozni la famille des Oznites ; d’Éri la famille des Érites ; 17 d’Arod la famille des Arodites ; d’Aréli la famille des Arélites. 18 C’étaient là les familles des fils de Gad, de leurs enregistrés : quarante mille cinq cents.

19 Les fils de Juda furent Er et Onân. Mais Er et Onân moururent au pays de Canaan. 20 Et les fils de Juda furent, d’après leurs familles : de Shéla la famille des Shélanites ; de Pérets la famille des Péretsites ; de Zérah la famille des Zérahites. 21 Les fils de Pérets furent : de Hetsrôn la famille des Hetsronites ; de Hamoul la famille des Hamoulites. 22 C’étaient là les familles de Juda, de leurs enregistrés : soixante-seize mille cinq cents.

23 Les fils d’Issakar d’après leurs familles furent : de Tola la famille des Tolaïtes ; de Pouva la famille des Pounites ; 24 de Yashoub la famille des Yashoubites ; de Shimrôn la famille des Shimronites. 25 C’étaient là les familles d’Issakar, de leurs enregistrés : soixante-quatre mille trois cents.

26 Les fils de Zéboulôn d’après leurs familles furent : de Séred la famille des Séredites ; d’Élôn la famille des Élonites ; de Yahléel la famille des Yahléélites. 27 C’étaient là les familles des Zéboulonites, de leurs enregistrés : soixante mille cinq cents.

28 Les fils de Joseph d’après leurs familles furent Manassé et Éphraïm. 29 Les fils de Manassé furent : de Makir la famille des Makirites. Et Makir devint père de Guiléad. De Guiléad la famille des Guiléadites. 30 Voici les fils de Guiléad : d’Iézer la famille des Iézérites ; de Héleq la famille des Helqites ; 31 d’Asriël la famille des Asriélites ; de Shèkem la famille des Shikemites ; 32 de Shemida la famille des Shemidaïtes ; de Hépher la famille des Héphrites. 33 Or Tselophehad le fils de Hépher n’eut pas de fils, mais seulement des filles ; et les noms des filles de Tselophehad étaient : Mahla, Noa, Hogla, Milka et Tirtsa. 34 C’étaient là les familles de Manassé, et leurs enregistrés furent cinquante-deux mille sept cents.

35 Voici les fils d’Éphraïm d’après leurs familles : de Shouthélah la famille des Shouthélahites ; de Béker la famille des Békrites ; de Tahân la famille des Tahanites. 36 Et voici les fils de Shouthélah : d’Érân la famille des Éranites. 37 C’étaient là les familles des fils d’Éphraïm, de leurs enregistrés : trente-deux mille cinq cents. C’étaient là les fils de Joseph d’après leurs familles.

38 Les fils de Benjamin d’après leurs familles furent : de Béla la famille des Bélaïtes ; d’Ashbel la famille des Ashbélites ; d’Ahiram la famille des Ahiramites ; 39 de Shephoupham la famille des Shouphamites ; de Houpham la famille des Houphamites. 40 Les fils de Béla furent Ard et Naamân : [d’Ard] la famille des Ardites ; de Naamân la famille des Naamites. 41 C’étaient là les fils de Benjamin d’après leurs familles, et leurs enregistrés furent quarante-cinq mille six cents.

42 Voici les fils de Dân d’après leurs familles : de Shouham la famille des Shouhamites. C’étaient là les familles de Dân d’après leurs familles. 43 Toutes les familles des Shouhamites, de leurs enregistrés, furent soixante-quatre mille quatre cents.

44 Les fils d’Asher d’après leurs familles furent : de Yimna la famille des Yimnites ; de Yishvi la famille des Yishvites ; de Beria la famille des Beriites ; 45 des fils de Beria : de Héber la famille des Hébrites ; de Malkiël la famille des Malkiélites. 46 Le nom de la fille d’Asher était Sérah. 47 C’étaient là les familles des fils d’Asher, de leurs enregistrés : cinquante-trois mille quatre cents.

48 Les fils de Naphtali d’après leurs familles furent : de Yahtséel la famille des Yahtséélites ; de Gouni la famille des Gounites ; 49 de Yétser la famille des Yétsérites ; de Shillem la famille des Shillémites. 50 C’étaient là les familles de Naphtali d’après leurs familles, et leurs enregistrés furent quarante-cinq mille quatre cents.

51 Ce furent là les enregistrés des fils d’Israël : six cent un mille sept cent trente.

52 Après cela Jéhovah parla à Moïse, en disant : 53 “ C’est pour ceux-là que le pays sera réparti, en héritage, d’après le nombre des noms. 54 C’est selon le grand nombre que tu augmenteras l’héritage et selon le petit nombre que tu diminueras l’héritage. L’héritage de chacun, on le donnera en proportion de ses enregistrés. 55 C’est uniquement par le sort qu’on répartira le pays. C’est selon les noms des tribus de leurs pères qu’ils recevront un héritage. 56 C’est d’après la décision du sort que l’héritage sera réparti entre ceux qui sont en grand nombre et ceux qui sont en petit nombre. ”

57 Or voici les enregistrés des Lévites d’après leurs familles : de Guershôn la famille des Guershonites ; de Qehath la famille des Qehathites ; de Merari la famille des Merarites. 58 Voici les familles des Lévites : la famille des Libnites, la famille des Hébronites, la famille des Mahlites, la famille des Moushites, la famille des Qorahites.

Qehath devint père d’Amram. 59 Le nom de la femme d’Amram était Yokébed la fille de Lévi, que sa femme donna à Lévi en Égypte. Avec le temps elle donna à Amram Aaron, et Moïse, et Miriam leur sœur. 60 Puis il naquit à Aaron Nadab et Abihou, Éléazar et Ithamar. 61 Mais Nadab et Abihou moururent pour avoir présenté un feu irrégulier devant Jéhovah.

62 Leurs enregistrés se montèrent à vingt-trois mille, tous les mâles depuis l’âge d’un mois et au-dessus. Car ils ne furent pas enregistrés au milieu des fils d’Israël, parce qu’on ne devait pas leur donner d’héritage au milieu des fils d’Israël.

63 Ce sont là ceux qui furent enregistrés par Moïse et Éléazar le prêtre, lorsqu’ils enregistrèrent les fils d’Israël dans les plaines désertiques de Moab, près du Jourdain à la hauteur de Jéricho. 64 Mais parmi ceux-là il n’y avait pas un homme de ceux qui avaient été enregistrés par Moïse et Aaron le prêtre, lorsqu’ils enregistrèrent les fils d’Israël dans le désert du Sinaï. 65 Car Jéhovah avait dit d’eux : “ Ils mourront à coup sûr dans le désert. ” Il n’en restait donc pas un homme, à l’exception de Caleb le fils de Yephounné et de Josué le fils de Noun.

Nombres  27 : 1 - 23

27 Alors s’approchèrent les filles de Tselophehad le fils de Hépher le fils de Guiléad le fils de Makir le fils de Manassé, des familles de Manassé le fils de Joseph. Et voici les noms de ses filles : Mahla, Noa, Hogla, Milka et Tirtsa. 2 Elles se tinrent devant Moïse et devant Éléazar le prêtre, devant les chefs et toute l’assemblée, à l’entrée de la tente de réunion, en disant : 3 “ Notre père est mort dans le désert, et pourtant il n’était pas au milieu de l’assemblée, c’est-à-dire de ceux qui se soulevèrent contre Jéhovah dans l’assemblée de Qorah, mais c’est pour son propre péché qu’il est mort ; et il n’a pas eu de fils. 4 Pourquoi le nom de notre père serait-il retranché du milieu de sa famille, parce qu’il n’a pas eu de fils ? Oh ! donne-nous une propriété au milieu des frères de notre père ! ” 5 Et Moïse présenta leur cause devant Jéhovah.

6 Jéhovah alors dit ceci à Moïse : 7 “ Les filles de Tselophehad parlent bien. Tu dois absolument leur donner une propriété en héritage au milieu des frères de leur père, et tu devras leur faire passer l’héritage de leur père. 8 Et aux fils d’Israël tu parleras, en disant : ‘ Si un homme, quel qu’il soit, meurt sans avoir de fils, alors vous devrez faire passer son héritage à sa fille. 9 S’il n’a pas de fille, alors vous devrez donner son héritage à ses frères. 10 S’il n’a pas de frères, alors vous devrez donner son héritage aux frères de son père. 11 Et si son père n’a pas de frères, alors vous devrez donner son héritage à son parent par le sang qui est le plus proche de lui dans sa famille, et celui-ci devra en prendre possession. Pour les fils d’Israël cela devra servir d’ordonnance de décision judiciaire, comme Jéhovah l’a ordonné à Moïse. ’ ”

12 Plus tard, Jéhovah dit à Moïse : “ Monte dans cette montagne d’Abarim et vois le pays que je donnerai à coup sûr aux fils d’Israël. 13 Quand tu l’auras vu, alors tu devras être réuni à ton peuple, oui toi, comme a été réuni Aaron ton frère, 14 puisque vous vous êtes rebellés contre mon ordre dans le désert de Tsîn, lors de la querelle de l’assemblée, quand il s’agissait de me sanctifier par les eaux, sous leurs yeux. Ce sont là les eaux de Meriba, à Qadesh, dans le désert de Tsîn. ”

15 Alors Moïse parla à Jéhovah, en disant : 16 “ Que Jéhovah le Dieu des esprits de toute sorte de chair prépose sur l’assemblée un homme 17 qui sorte devant eux et qui rentre devant eux, qui les fasse sortir et qui les fasse rentrer, pour que l’assemblée de Jéhovah ne devienne pas comme des brebis qui n’ont pas de berger. ” 18 Et Jéhovah dit à Moïse : “ Prends pour toi Josué le fils de Noun, homme en qui il y a de l’esprit, et tu devras poser ta main sur lui ; 19 et tu devras le placer devant Éléazar le prêtre et devant toute l’assemblée, et tu devras l’établir dans sa charge sous leurs yeux. 20 Tu devras mettre sur lui une part de ta dignité, afin que toute l’assemblée des fils d’Israël l’écoute. 21 C’est devant Éléazar le prêtre qu’il se tiendra, et celui-ci devra interroger pour lui par le jugement de l’Ourim devant Jéhovah. Sur son ordre ils sortiront et sur son ordre ils rentreront, lui et tous les fils d’Israël avec lui, et toute l’assemblée. ”

22 Alors Moïse fit comme Jéhovah le lui avait ordonné. Il prit donc Josué et le plaça devant Éléazar le prêtre et devant toute l’assemblée, 23 et il posa ses mains sur lui et l’établit dans sa charge, comme Jéhovah l’avait dit par le moyen de Moïse.

Nombres  28 : 1 - 31

28 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Donne ordre aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Vous aurez soin de me présenter mon offrande, mon pain, pour mes sacrifices par le feu, en odeur reposante pour moi, en leurs temps fixés. ’

3 “ Tu devras leur dire : ‘ Voici le sacrifice par le feu que vous présenterez à Jéhovah : deux agneaux âgés d’un an, sans défaut, chaque jour, comme holocauste, constamment. 4 Tu offriras l’un des agneaux le matin ; et l’autre agneau, tu l’offriras entre les deux soirs, 5 avec un dixième d’épha de fleur de farine en offrande de grain arrosée d’un quart de hîn d’huile [d’olives] pilées ; 6 l’holocauste constant, qui fut offert au mont Sinaï en odeur reposante, sacrifice par le feu pour Jéhovah, 7 ainsi que sa libation : un quart de hîn pour chaque agneau. Verse dans le lieu saint la libation de boisson enivrante pour Jéhovah. 8 Tu offriras l’autre agneau entre les deux soirs. Avec la même offrande de grain que le matin et avec la même libation, tu l’offriras comme sacrifice par le feu, d’une odeur reposante pour Jéhovah.

9 “ ‘ Mais le jour du sabbat, il y aura deux agneaux âgés d’un an, sans défaut, et deux dixièmes de fleur de farine, en offrande de grain arrosée d’huile, avec sa libation, 10 comme holocauste du sabbat, en son sabbat, ainsi que l’holocauste constant et sa libation.

11 “ ‘ Aux commencements de vos mois, vous présenterez comme holocauste à Jéhovah deux jeunes taureaux et un bélier, sept agneaux sans défaut, chacun âgé d’un an, 12 plus trois dixièmes de fleur de farine en offrande de grain arrosée d’huile pour chaque taureau, et deux dixièmes de fleur de farine en offrande de grain arrosée d’huile pour le seul bélier, 13 plus, chaque fois, un dixième de fleur de farine en offrande de grain arrosée d’huile pour chaque agneau, comme holocauste, odeur reposante, sacrifice par le feu pour Jéhovah. 14 Et pour leurs libations il y aura un demi-hîn de vin pour un taureau, un tiers de hîn pour le bélier et un quart de hîn pour un agneau. C’est l’holocauste mensuel, en son mois, pour les mois de l’année. 15 En outre, on offrira à Jéhovah, en sacrifice pour le péché, un chevreau, en plus de l’holocauste constant avec sa libation.

16 “ ‘ Et au premier mois, le quatorzième jour du mois, ce sera la Pâque de Jéhovah. 17 Et le quinzième jour de ce mois, ce sera fête. Pendant sept jours on mangera des gâteaux sans levain. 18 Le premier jour il y aura une sainte assemblée. Vous ne devrez faire aucune sorte de travail pénible. 19 Vous devrez présenter comme sacrifice par le feu, holocauste pour Jéhovah : deux jeunes taureaux et un bélier, ainsi que sept agneaux, chacun âgé d’un an. Pour vous ce seront des bêtes sans défaut. 20 Et pour leurs offrandes de grain [composées] de fleur de farine arrosée d’huile, vous offrirez trois dixièmes pour un taureau et deux dixièmes pour le bélier. 21 Tu offriras chaque fois un dixième pour chaque agneau des sept agneaux ; 22 et un bouc de sacrifice pour le péché, afin de faire propitiation pour vous. 23 C’est en plus de l’holocauste du matin, qui est pour l’holocauste constant, que vous offrirez ceux-là. 24 Les mêmes que ceux-là, vous les offrirez chaque jour pendant les sept jours, comme pain, sacrifice par le feu, d’une odeur reposante pour Jéhovah. C’est avec l’holocauste constant qu’on l’offrira, et sa libation. 25 Et le septième jour vous aurez une sainte assemblée. Vous ne devrez faire aucune sorte de travail pénible.

26 “ ‘ Et le jour des premiers fruits mûrs, quand vous présenterez une nouvelle offrande de grain à Jéhovah, à votre fête des Semaines, vous aurez une sainte assemblée. Vous ne devrez faire aucune sorte de travail pénible. 27 Vous devrez présenter comme holocauste, en odeur reposante pour Jéhovah : deux jeunes taureaux, un bélier, sept agneaux, chacun âgé d’un an ; 28 et pour leur offrande de grain [composée] de fleur de farine arrosée d’huile : trois dixièmes pour chaque taureau, deux dixièmes pour le seul bélier, 29 chaque fois un dixième pour chaque agneau des sept agneaux ; 30 un chevreau pour faire propitiation pour vous. 31 C’est en plus de l’holocauste constant et de son offrande de grain que vous les offrirez. Pour vous ce seront des bêtes sans défaut — avec leurs libations.

Nombres  29 : 1 - 40

29 “ ‘ Au septième mois, le premier du mois, vous aurez une sainte assemblée. Vous ne devrez faire aucune sorte de travail pénible. Pour vous ce sera un jour de sonneries de trompette. 2 Vous devrez offrir comme holocauste, en odeur reposante pour Jéhovah : un jeune taureau, un bélier, sept agneaux, chacun âgé d’un an, des bêtes sans défaut ; 3 plus leur offrande de grain [composée] de fleur de farine arrosée d’huile : trois dixièmes pour le taureau, deux dixièmes pour le bélier, 4 et un dixième pour chaque agneau des sept agneaux ; 5 plus un chevreau comme sacrifice pour le péché, afin de faire propitiation pour vous ; 6 [tout cela] en plus de l’holocauste mensuel et de son offrande de grain, de l’holocauste constant et de son offrande de grain, avec leurs libations, selon la règle pour eux, en odeur reposante, sacrifice par le feu pour Jéhovah.

7 “ ‘ Et le dix de ce septième mois, vous aurez une sainte assemblée, et vous devrez affliger vos âmes. Vous ne devrez faire aucune sorte de travail. 8 Vous devrez présenter en holocauste à Jéhovah, comme odeur reposante : un jeune taureau, un bélier, sept agneaux, chacun âgé d’un an. Pour vous ce seront des bêtes sans défaut. 9 Et pour leur offrande de grain [composée] de fleur de farine arrosée d’huile : trois dixièmes pour le taureau, deux dixièmes pour le seul bélier, 10 chaque fois un dixième pour chaque agneau des sept agneaux ; 11 un chevreau comme sacrifice pour le péché, en plus du sacrifice pour le péché [du jour] des Propitiations, de l’holocauste constant et de son offrande de grain, avec leurs libations.

12 “ ‘ Et le quinzième jour du septième mois, vous aurez une sainte assemblée. Vous ne devrez faire aucune sorte de travail pénible, et vous devrez célébrer une fête pour Jéhovah pendant sept jours. 13 Vous devrez présenter comme holocauste, sacrifice par le feu, d’une odeur reposante pour Jéhovah : treize jeunes taureaux, deux béliers, quatorze agneaux, chacun âgé d’un an. Ce seront des bêtes sans défaut. 14 Et pour leur offrande de grain [composée] de fleur de farine arrosée d’huile : trois dixièmes pour chaque taureau des treize taureaux, deux dixièmes pour chaque bélier des deux béliers, 15 et un dixième pour chaque agneau des quatorze agneaux ; 16 plus un chevreau comme sacrifice pour le péché, en plus de l’holocauste constant, de son offrande de grain et de sa libation.

17 “ ‘ Et le deuxième jour : douze jeunes taureaux, deux béliers, quatorze agneaux, chacun âgé d’un an, des bêtes sans défaut ; 18 plus leur offrande de grain et leurs libations, pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon la règle ; 19 et un chevreau comme sacrifice pour le péché, en plus de l’holocauste constant et de son offrande de grain, avec leurs libations.

20 “ ‘ Et le troisième jour : onze taureaux, deux béliers, quatorze agneaux, chacun âgé d’un an, des bêtes sans défaut ; 21 plus leur offrande de grain et leurs libations, pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon la règle ; 22 et un bouc comme sacrifice pour le péché, en plus de l’holocauste constant, ainsi que de son offrande de grain et de sa libation.

23 “ ‘ Et le quatrième jour : dix taureaux, deux béliers, quatorze agneaux, chacun âgé d’un an, des bêtes sans défaut ; 24 leur offrande de grain et leurs libations, pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon la règle ; 25 et un chevreau comme sacrifice pour le péché, en plus de l’holocauste constant, de son offrande de grain et de sa libation.

26 “ ‘ Et le cinquième jour : neuf taureaux, deux béliers, quatorze agneaux, chacun âgé d’un an, des bêtes sans défaut ; 27 plus leur offrande de grain et leurs libations, pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon la règle ; 28 et un bouc comme sacrifice pour le péché, en plus de l’holocauste constant, ainsi que de son offrande de grain et de sa libation.

29 “ ‘ Et le sixième jour : huit taureaux, deux béliers, quatorze agneaux, chacun âgé d’un an, des bêtes sans défaut ; 30 plus leur offrande de grain et leurs libations, pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon la règle ; 31 et un bouc comme sacrifice pour le péché, en plus de l’holocauste constant, de son offrande de grain et de ses libations.

32 “ ‘ Et le septième jour : sept taureaux, deux béliers, quatorze agneaux, chacun âgé d’un an, des bêtes sans défaut ; 33 plus leur offrande de grain et leurs libations, pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon la règle pour eux ; 34 et un bouc comme sacrifice pour le péché, en plus de l’holocauste constant, de son offrande de grain et de sa libation.

35 “ ‘ Et le huitième jour, vous aurez une assemblée solennelle. Vous ne devrez faire aucune sorte de travail pénible. 36 Vous devrez présenter comme holocauste, sacrifice par le feu, d’une odeur reposante pour Jéhovah : un taureau, un bélier, sept agneaux, chacun âgé d’un an, des bêtes sans défaut ; 37 plus leur offrande de grain et leurs libations, pour le taureau, pour le bélier et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon la règle ; 38 et un bouc comme sacrifice pour le péché, en plus de l’holocauste constant, ainsi que de son offrande de grain et de sa libation.

39 “ ‘ Ceux-là, vous les offrirez à Jéhovah lors de vos fêtes saisonnières, outre vos offrandes votives et vos offrandes volontaires pour vos holocaustes et vos offrandes de grain, pour vos libations et vos sacrifices de communion. ’ ” 40 Moïse parla alors aux fils d’Israël selon tout ce que Jéhovah avait ordonné à Moïse.

Nombres  30 : 1 - 16

30 Alors Moïse parla aux chefs des tribus des fils d’Israël, en disant : “ Voici la parole que Jéhovah a ordonnée : 2 Si un homme fait un vœu à Jéhovah, ou fait un serment pour lier un vœu d’abstinence sur son âme, il ne doit pas violer sa parole. Il fera selon tout ce qui est sorti de sa bouche.

3 “ Si une femme fait un vœu à Jéhovah ou se lie réellement par un vœu d’abstinence, dans la maison de son père, dans sa jeunesse ; 4 si vraiment son père apprend son vœu, ou son vœu d’abstinence qu’elle a lié sur son âme, mais que son père se taise à son égard, alors tous ses vœux devront être valides, et tout vœu d’abstinence qu’elle a lié sur son âme sera valide. 5 Mais si son père lui a fait opposition le jour où il a appris tous ses vœux, ou ses vœux d’abstinence qu’elle a liés sur son âme, cela ne sera pas valide, mais Jéhovah lui pardonnera, car son père lui a fait opposition.

6 “ Mais si jamais elle devient la propriété d’un mari, et que son vœu soit sur elle, ou la promesse inconsidérée de ses lèvres, qu’elle a liée sur son âme ; 7 si vraiment son mari l’apprend et se tait à son égard le jour où il l’apprend, alors ses vœux devront être valides, ou ses vœux d’abstinence qu’elle a liés sur son âme seront valides. 8 Mais si son mari, le jour où il l’apprend, lui fait opposition, alors il a annulé son vœu qui était sur elle, ou la promesse inconsidérée de ses lèvres qu’elle avait liée sur son âme, et Jéhovah lui pardonnera.

9 “ Pour le vœu d’une veuve ou d’une divorcée — tout ce qu’elle a lié sur son âme sera valide contre elle.

10 “ Mais si c’est dans la maison de son mari qu’elle a fait un vœu ou a lié par serment un vœu d’abstinence sur son âme ; 11 si son mari l’a appris et s’est tu à son égard, il ne lui a pas fait opposition ; et tous ses vœux devront être valides ou tout vœu d’abstinence qu’elle a lié sur son âme sera valide. 12 Mais si son mari les a totalement annulés le jour où il a appris quelque déclaration de ses lèvres pour ses vœux ou pour un vœu d’abstinence de son âme, ils ne seront pas valides. Son mari les a annulés, et Jéhovah lui pardonnera. 13 Tout vœu ou tout serment de vœu d’abstinence pour affliger l’âme, son mari doit le ratifier ou son mari doit l’annuler. 14 Mais si son mari se tait complètement à son égard, de jour en jour, alors il a ratifié tous ses vœux, ou tous ses vœux d’abstinence qui sont sur elle. Il les a ratifiés, parce qu’il s’est tu à son égard le jour où il les a appris. 15 Et s’il les annule totalement après les avoir appris, alors vraiment il porte sa faute à elle.

16 “ Ce sont là les prescriptions que Jéhovah a ordonnées à Moïse, [concernant les relations] entre un mari et sa femme, entre un père et sa fille, dans sa jeunesse, dans la maison de son père. ”

Nombres  31 : 1 - 54

31 Jéhovah parla alors à Moïse, en disant : 2 “ Exerce sur les Madianites la vengeance pour les fils d’Israël. Ensuite tu seras réuni à ton peuple. ”

3 Alors Moïse parla au peuple, en disant : “ Équipez parmi vous des hommes pour l’armée, afin qu’ils servent contre Madiân, pour exécuter la vengeance de Jéhovah sur Madiân. 4 Vous enverrez à l’armée mille [hommes] de chaque tribu, de toutes les tribus d’Israël. ” 5 Parmi les milliers d’Israël, on désigna donc mille [hommes] par tribu, [soit] douze mille [hommes] équipés pour l’armée.

6 Alors Moïse les envoya à l’armée, mille [hommes] de chaque tribu, eux et Phinéas le fils d’Éléazar le prêtre, à l’armée, et les ustensiles sacrés et les trompettes pour les [diverses] sonneries étaient en sa main. 7 Ils allèrent faire la guerre contre Madiân, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse, et ils se mirent à tuer tous les mâles. 8 Ils tuèrent les rois de Madiân en même temps que les autres qui furent tués, à savoir : Évi, Réqem, Tsour, Hour et Réba, les cinq rois de Madiân ; et ils tuèrent par l’épée Balaam le fils de Béor. 9 Mais les fils d’Israël emmenèrent captives les femmes de Madiân avec leurs petits ; et ils prirent comme butin tous leurs animaux domestiques, tout leur bétail, tous leurs moyens de subsistance. 10 Toutes leurs villes où ils s’étaient installés et tous leurs campements murés, ils les brûlèrent par le feu. 11 Puis ils prirent tout le butin et toutes les prises en humains et en animaux domestiques. 12 Et ils amenèrent les captifs, les prises et le butin à Moïse, à Éléazar le prêtre et à l’assemblée des fils d’Israël, au camp, vers les plaines désertiques de Moab, qui sont près du Jourdain à la hauteur de Jéricho.

13 Alors Moïse, Éléazar le prêtre et tous les chefs de l’assemblée sortirent à leur rencontre, en dehors du camp. 14 Et Moïse s’indigna contre les préposés des forces de combat, les chefs des milliers et les chefs des centaines, qui revenaient de l’expédition militaire. 15 Et Moïse leur dit : “ Avez-vous gardé en vie toutes les femelles ? 16 Voyez ! Ce sont elles qui, sur la parole de Balaam, ont servi à entraîner les fils d’Israël à commettre une infidélité envers Jéhovah, à propos de l’affaire de Péor, si bien que le fléau est venu sur l’assemblée de Jéhovah. 17 Maintenant donc, tuez tout mâle parmi les petits, et tuez toute femme qui a eu des relations avec l’homme en couchant avec un mâle. 18 Mais parmi les femmes, gardez en vie pour vous toutes les petites [filles] qui n’ont pas connu l’acte de coucher avec un mâle. 19 Quant à vous, campez en dehors du camp pendant sept jours. Tous ceux qui ont tué une âme et tous ceux qui ont touché à un tué, vous vous purifierez le troisième jour et le septième jour, vous et vos captifs. 20 Tout vêtement, tout objet de peau, tout ce qui est fait en poil de chèvre et tout objet de bois, vous les purifierez pour vous du péché. ”

21 Éléazar le prêtre dit alors aux hommes de l’armée qui étaient allés au combat : “ Voici l’ordonnance de la loi que Jéhovah a ordonnée à Moïse : 22 ‘ Uniquement l’or, l’argent, le cuivre, le fer, l’étain et le plomb, 23 tout ce qu’on traite au feu, vous le ferez passer par le feu, et ce devra être pur. Il faudra toutefois que ce soit purifié par l’eau de purification. Tout ce qu’on ne traite pas au feu, vous le ferez passer par l’eau. 24 Vous devrez laver vos vêtements le septième jour et vous devrez être purs, et ensuite vous pourrez rentrer au camp. ’ ”

25 Alors Jéhovah dit ceci à Moïse : 26 “ Relève le total des prises, des captifs en humains et en animaux domestiques, toi, Éléazar le prêtre et les chefs des pères de l’assemblée. 27 Puis tu devras partager les prises par moitié entre ceux qui, prenant part au combat, sont sortis pour l’expédition et tout le reste de l’assemblée. 28 Comme taxe pour Jéhovah, tu devras prélever, sur les hommes de guerre qui sont sortis pour l’expédition, une âme sur cinq cents, [tant] des humains [que] du gros bétail, des ânes et du petit bétail. 29 Sur la moitié qui est à eux vous prendrez [la taxe] et tu devras la donner à Éléazar le prêtre comme contribution de Jéhovah. 30 Et sur la moitié qui est aux fils d’Israël tu prendras un sur cinquante, [tant] des humains [que] du gros bétail, des ânes et du petit bétail, de toutes sortes d’animaux domestiques, et tu devras les donner aux Lévites, ceux qui observent l’obligation du tabernacle de Jéhovah. ”

31 Alors Moïse et Éléazar le prêtre firent exactement comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse. 32 Les prises, le reste du butin que les gens de l’expédition avaient pris comme butin, se montaient à six cent soixante-quinze mille [têtes de] petit bétail, 33 et soixante-douze mille [têtes de] gros bétail, 34 et soixante et un mille ânes. 35 Quant aux âmes humaines d’entre les femmes qui n’avaient pas connu l’acte de coucher avec un mâle, toutes les âmes étaient trente-deux mille. 36 Et la moitié, qui était la part de ceux qui étaient sortis pour l’expédition, s’élevait, en nombre, à trois cent trente-sept mille cinq cents [têtes de] petit bétail. 37 La taxe pour Jéhovah sur le petit bétail se monta à six cent soixante-quinze [têtes]. 38 [Quant aux têtes de] gros bétail, il y en avait trente-six mille, et sur elles la taxe pour Jéhovah fut de soixante-douze [têtes]. 39 Les ânes étaient trente mille cinq cents, et sur eux la taxe pour Jéhovah fut de soixante et une [têtes]. 40 Les âmes humaines étaient seize mille, et sur elles la taxe pour Jéhovah fut de trente-deux âmes. 41 Alors Moïse donna la taxe, comme contribution de Jéhovah, à Éléazar le prêtre, ainsi que Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

42 Et sur la moitié revenant aux fils d’Israël, et que Moïse avait séparée de celle des hommes qui avaient fait la guerre : 43 Or la moitié qui était à l’assemblée — sur le petit bétail — se montait à trois cent trente-sept mille cinq cents [têtes] ; 44 [pour] le gros bétail, à trente-six mille [têtes] ; 45 [pour] les ânes, à trente mille cinq cents [têtes] ; 46 et [pour] les âmes humaines, à seize mille [personnes]. 47 Sur la moitié revenant aux fils d’Israël, Moïse prit alors l’[âme] qu’il fallait prendre sur cinquante, [tant] des humains [que] des animaux domestiques, et il les donna aux Lévites, ceux qui observent l’obligation du tabernacle de Jéhovah, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

48 Alors s’approchèrent de Moïse les préposés qui étaient parmi les milliers de l’armée, les chefs des milliers et les chefs des centaines, 49 et ils dirent à Moïse : “ Tes serviteurs ont relevé le total des hommes de guerre qui sont sous nos ordres, et pas un seul d’entre nous n’a été porté manquant. 50 Permets-nous donc de présenter, comme offrande de Jéhovah, ce que chacun a trouvé : objets d’or, chaînettes de chevilles, bracelets, anneaux sigillaires, boucles d’oreilles et ornements féminins, afin de faire propitiation pour nos âmes devant Jéhovah. ”

51 Moïse et Éléazar le prêtre acceptèrent donc d’eux l’or, tous les bijoux. 52 Tout l’or de la contribution qu’ils fournirent pour Jéhovah se monta à seize mille sept cent cinquante sicles, de la part des chefs des milliers et des chefs des centaines. 53 Les hommes de l’armée avaient pris du butin chacun pour soi. 54 Ainsi Moïse et Éléazar le prêtre acceptèrent l’or de la part des chefs des milliers et des centaines et ils l’apportèrent dans la tente de réunion, comme mémorial pour les fils d’Israël devant Jéhovah.

Nombres  32 : 1 - 42

32 Or les fils de Ruben et les fils de Gad avaient un bétail nombreux, oui, très considérable. Et ils voyaient le pays de Yazer et le pays de Guiléad, et voici : le lieu était un lieu pour bétail. 2 Et les fils de Gad et les fils de Ruben vinrent dire ceci à Moïse, à Éléazar le prêtre et aux chefs de l’assemblée : 3 “ Ataroth, Dibôn, Yazer, Nimra, Heshbôn, Éléalé, Sebam, Nebo et Béôn, 4 ce pays que Jéhovah a battu devant l’assemblée d’Israël, c’est un pays pour bétail, et tes serviteurs ont du bétail. ” 5 Puis ils dirent : “ Si nous avons trouvé faveur à tes yeux, que ce pays soit donné en propriété à tes serviteurs. Ne nous fais pas traverser le Jourdain. ”

6 Alors Moïse dit aux fils de Gad et aux fils de Ruben : “ Faudra-t-il que vos frères aillent à la guerre pendant que vous, vous demeurerez ici ? 7 Pourquoi découragez-vous les fils d’Israël de traverser [pour entrer] dans le pays que Jéhovah va leur donner à coup sûr ? 8 C’est ainsi qu’ont fait vos pères, quand je les ai envoyés de Qadesh-Barnéa pour voir le pays. 9 Quand ils sont montés jusqu’au ouadi d’Eshkol et qu’ils ont vu le pays, alors ils ont découragé les fils d’Israël, pour qu’ils n’entrent pas dans le pays que Jéhovah allait vraiment leur donner. 10 Aussi la colère de Jéhovah s’est-elle enflammée ce jour-là, si bien qu’il a juré, en disant : 11 ‘ Les hommes qui sont montés d’Égypte, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, ne verront pas le sol au sujet duquel j’ai fait serment à Abraham, à Isaac et à Jacob, car ils ne m’ont pas pleinement suivi, 12 à l’exception de Caleb le fils de Yephounné le Qenizzite et de Josué le fils de Noun, car eux ont pleinement suivi Jéhovah. ’ 13 La colère de Jéhovah s’est donc enflammée contre Israël, et il les a fait errer dans le désert pendant quarante ans, jusqu’à ce qu’ait disparu toute la génération qui faisait le mal aux yeux de Jéhovah. 14 Et voici que vous vous êtes levés à la place de vos pères, comme une engeance d’hommes pécheurs, pour ajouter encore à la colère ardente de Jéhovah contre Israël. 15 Si vous vous en retourniez de derrière lui, alors, à coup sûr, il continuerait encore à les laisser dans le désert, et vous auriez agi de manière perverse à l’égard de tout ce peuple. ”

16 Plus tard, ils s’avancèrent vers lui et dirent : “ Permets-nous de bâtir ici des enclos à petit bétail pour nos bestiaux, ainsi que des villes pour nos petits. 17 Mais nous, nous irons, équipés, en formation de combat devant les fils d’Israël, jusqu’à ce que nous les ayons fait entrer dans le lieu qui est à eux, tandis que nos petits devront demeurer dans les villes pourvues de fortifications, loin de la face des habitants du pays. 18 Nous ne retournerons pas dans nos maisons jusqu’à ce que les fils d’Israël se soient pourvus de biens fonciers, chacun de son propre héritage. 19 Car nous n’aurons pas d’héritage avec eux de l’autre côté du Jourdain et plus loin, car notre héritage nous est échu du côté du Jourdain [qui est] vers le levant. ”

20 Alors Moïse leur dit : “ Si vous faites cette chose, si vous vous équipez devant Jéhovah pour la guerre, 21 si chaque [homme] d’entre vous [ainsi] équipé traverse bel et bien le Jourdain devant Jéhovah, jusqu’à ce qu’il chasse ses ennemis de devant lui 22 et que le pays soit réellement soumis devant Jéhovah, et qu’ensuite [seulement] vous vous en retourniez, alors, vraiment, vous vous serez montrés innocents à l’égard de Jéhovah et à l’égard d’Israël ; et ce pays devra être à vous en propriété devant Jéhovah. 23 Mais si vous n’agissez pas ainsi, alors, à coup sûr, vous pécherez contre Jéhovah. Dans ce cas, sachez que votre péché vous atteindra. 24 Bâtissez-vous des villes pour vos petits et des enclos pour votre petit bétail, et ce qui est sorti de votre bouche, il faudra que vous l’exécutiez. ”

25 Alors les fils de Gad et les fils de Ruben dirent ceci à Moïse : “ Tes serviteurs feront exactement comme l’ordonne mon seigneur. 26 Nos petits, nos femmes, notre bétail et tous nos animaux domestiques resteront là, dans les villes de Guiléad, 27 mais tes serviteurs, tous équipés pour l’armée, traverseront devant Jéhovah pour la guerre, comme le dit mon seigneur. ”

28 Alors Moïse donna un ordre à leur sujet à Éléazar le prêtre et à Josué le fils de Noun, ainsi qu’aux chefs des pères des tribus des fils d’Israël. 29 Et Moïse leur dit : “ Si les fils de Gad et les fils de Ruben, tous équipés pour la guerre, traversent avec vous le Jourdain devant Jéhovah et si le pays est réellement soumis devant vous, alors vous devrez leur donner le pays de Guiléad en propriété. 30 Mais s’ils ne traversent pas, équipés, avec vous, alors ils devront s’installer au milieu de vous, au pays de Canaan. ”

31 À quoi les fils de Gad et les fils de Ruben répondirent, en disant : “ Ce que Jéhovah a dit à tes serviteurs, c’est ainsi que nous ferons. 32 Nous, nous traverserons, équipés, devant Jéhovah, vers le pays de Canaan, et la propriété de notre héritage sera chez nous de ce côté-ci du Jourdain. ” 33 Alors Moïse leur donna, c’est-à-dire aux fils de Gad et aux fils de Ruben, ainsi qu’à la moitié de la tribu de Manassé le fils de Joseph, le royaume de Sihôn le roi des Amorites et le royaume d’Og le roi de Bashân, le pays appartenant à ses villes dans les territoires, et les villes du pays d’alentour.

34 Alors les fils de Gad bâtirent Dibôn, Ataroth et Aroër, 35 Atroth-Shophân, Yazer et Yogbeha, 36 Beth-Nimra et Beth-Harân, villes pourvues de fortifications, ainsi que des enclos à petit bétail. 37 Et les fils de Ruben bâtirent Heshbôn, Éléalé et Qiriathaïm, 38 Nebo, Baal-Méôn — leurs noms furent changés — et Sibma ; et ils se mirent à appeler de leurs propres noms les noms des villes qu’ils bâtirent.

39 Alors les fils de Makir le fils de Manassé marchèrent vers Guiléad, puis s’en emparèrent et chassèrent les Amorites qui s’y trouvaient. 40 Moïse donna donc Guiléad à Makir le fils de Manassé, et il s’y établit. 41 Et Yaïr le fils de Manassé marcha, puis s’empara de leurs douars, et il les appela alors Havvoth-Yaïr. 42 Et Nobah marcha, puis s’empara de Qenath et des localités qui en dépendent, et il l’appela alors Nobah, de son propre nom.

Nombres  33 : 1 - 56

33 Voici les étapes des fils d’Israël, qui sortirent du pays d’Égypte, selon leurs armées, par la main de Moïse et d’Aaron. 2 Moïse consignait par écrit les points de départ, d’après leurs étapes, sur l’ordre de Jéhovah ; voici leurs étapes par points de départ : 3 Ils se mirent à partir de Ramsès, le premier mois, le quinzième jour du premier mois. Le lendemain même de la Pâque, les fils d’Israël sortirent, la main levée, sous les yeux de tous les Égyptiens. 4 Pendant ce temps, les Égyptiens enterraient ceux qu’avait frappés Jéhovah parmi eux, c’est-à-dire tous les premiers-nés ; et sur leurs dieux Jéhovah avait exécuté des jugements.

5 Les fils d’Israël partirent donc de Ramsès et campèrent à Soukkoth. 6 Puis ils partirent de Soukkoth et campèrent à Étham, qui est en bordure du désert. 7 Puis ils partirent d’Étham et rebroussèrent chemin vers Pihahiroth, qui est en vue de Baal-Tsephôn ; et ils se mirent à camper devant Migdol. 8 Ensuite ils partirent de Pihahiroth, passèrent au milieu de la mer, vers le désert, puis marchèrent — trois jours de route — dans le désert d’Étham, et établirent leur camp à Mara.

9 Puis ils partirent de Mara et arrivèrent à Élim. Or à Élim il y avait douze sources d’eau et soixante-dix palmiers. Et ils campèrent là. 10 Puis ils partirent d’Élim et campèrent près de la mer Rouge. 11 Puis ils partirent de la mer Rouge et établirent leur camp dans le désert de Sîn. 12 Puis ils partirent du désert de Sîn et campèrent à Dophqa. 13 Plus tard, ils partirent de Dophqa et campèrent à Aloush. 14 Puis ils partirent d’Aloush et campèrent à Rephidim. Et là il n’y avait pas d’eau à boire pour le peuple. 15 Puis ils partirent de Rephidim et campèrent dans le désert du Sinaï.

16 Par la suite, ils partirent du désert du Sinaï et campèrent à Qibroth-Hattaava. 17 Puis ils partirent de Qibroth-Hattaava et campèrent à Hatséroth. 18 Puis ils partirent de Hatséroth et campèrent à Rithma. 19 Puis ils partirent de Rithma et établirent leur camp à Rimmôn-Pérets. 20 Puis ils partirent de Rimmôn-Pérets et campèrent à Libna. 21 Plus tard, ils partirent de Libna et campèrent à Rissa. 22 Puis ils partirent de Rissa et campèrent à Qehélatha. 23 Puis ils partirent de Qehélatha et campèrent au mont Shépher.

24 Puis ils partirent du mont Shépher et campèrent à Harada. 25 Puis ils partirent de Harada et campèrent à Maqhéloth. 26 Puis ils partirent de Maqhéloth et campèrent à Tahath. 27 Puis ils partirent de Tahath et campèrent à Térah. 28 Puis ils partirent de Térah et campèrent à Mithqa. 29 Plus tard, ils partirent de Mithqa et campèrent à Hashmona. 30 Puis ils partirent de Hashmona et campèrent à Moséroth. 31 Puis ils partirent de Moséroth et campèrent à Bené-Yaaqân. 32 Puis ils partirent de Bené-Yaaqân et campèrent à Hor-Hagguidgad. 33 Puis ils partirent de Hor-Hagguidgad et campèrent à Yotbatha. 34 Plus tard, ils partirent de Yotbatha et campèrent à Abrona. 35 Puis ils partirent d’Abrona et campèrent à Étsiôn-Guéber. 36 Puis ils partirent d’Étsiôn-Guéber et campèrent dans le désert de Tsîn, c’est-à-dire Qadesh.

37 Plus tard, ils partirent de Qadesh et campèrent au mont Hor, à la frontière du pays d’Édom. 38 Alors Aaron le prêtre monta au mont Hor, sur l’ordre de Jéhovah, et il y mourut, dans la quarantième année de la sortie des fils d’Israël hors du pays d’Égypte, au cinquième mois, le premier du mois. 39 Aaron était âgé de cent vingt-trois ans à sa mort sur le mont Hor.

40 Or le Cananéen, le roi d’Arad, qui habitait dans le Négueb, au pays de Canaan, apprit l’arrivée des fils d’Israël.

41 Par la suite, ils partirent du mont Hor et campèrent à Tsalmona. 42 Puis ils partirent de Tsalmona et campèrent à Pounôn. 43 Puis ils partirent de Pounôn et campèrent à Oboth. 44 Puis ils partirent d’Oboth et campèrent à Iyyé-Abarim, à la frontière de Moab. 45 Plus tard, ils partirent d’Iyyim et campèrent à Dibôn-Gad. 46 Puis ils partirent de Dibôn-Gad et campèrent à Almôn-Diblathaïm. 47 Puis ils partirent d’Almôn-Diblathaïm et campèrent dans les montagnes d’Abarim, devant Nebo. 48 Enfin ils partirent des montagnes d’Abarim et établirent leur camp dans les plaines désertiques de Moab, près du Jourdain à la hauteur de Jéricho. 49 Et ils campaient près du Jourdain depuis Beth-Yeshimoth jusqu’à Abel-Shittim dans les plaines désertiques de Moab.

50 Alors Jéhovah parla à Moïse, dans les plaines désertiques de Moab, près du Jourdain à la hauteur de Jéricho, en disant : 51 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Vous traversez le Jourdain [pour entrer] dans le pays de Canaan. 52 Vous devrez chasser de devant vous tous les habitants du pays et détruire toutes leurs figures en pierre ; toutes leurs images en métal fondu, vous les détruirez ; et tous leurs hauts lieux sacrés, vous les anéantirez. 53 Vous devrez prendre possession du pays et y habiter, car, à coup sûr, je vous donnerai ce pays pour en prendre possession. 54 Vous devrez vous répartir le pays en possession, par le sort, selon vos familles. Pour celui qui est populeux, vous augmenterez son héritage ; pour celui qui est clairsemé, vous diminuerez son héritage. Où le sort sortira pour lui, là ce sera à lui. Selon les tribus de vos pères, vous vous pourvoirez de biens fonciers.

55 “ ‘ Mais si vous ne chassez pas de devant vous les habitants du pays, alors ceux d’entre eux que vous laisserez deviendront vraiment comme des piquants dans vos yeux et des épines dans vos flancs ; oui, ils vous harcèleront sur la terre où vous habiterez. 56 Et il arrivera à coup sûr que, comme j’avais pensé leur faire, c’est à vous que je le ferai. ’ ”

Nombres  34 : 1 - 29

34 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 2 “ Donne ordre aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Vous entrez dans le pays de Canaan. Voici le pays qui vous échoira en héritage, le pays de Canaan, selon ses frontières.

3 “ ‘ Votre côté sud devra partir du désert de Tsîn, le long d’Édom ; votre frontière sud devra partir de l’extrémité de la mer Salée, à l’est. 4 Puis votre frontière devra obliquer au sud de la montée d’Aqrabbim et passer vers Tsîn, et son extrémité devra être au sud de Qadesh-Barnéa ; puis elle devra sortir vers Hatsar-Addar et passer vers Atsmôn. 5 Puis à Atsmôn la frontière devra obliquer vers le ouadi d’Égypte, et son extrémité devra être à la Mer.

6 “ ‘ Quant à la frontière ouest, ce devra être pour vous la Grande Mer et le littoral. Cela deviendra votre frontière ouest.

7 “ ‘ Or ceci deviendra votre frontière nord : de la Grande Mer, vous tracerez une ligne vers le mont Hor, comme frontière pour vous. 8 Du mont Hor, vous tracerez la frontière en direction de l’entrée de Hamath, et l’extrémité de la frontière devra être à Tsedad. 9 Puis la frontière devra sortir vers Ziphrôn, et son extrémité devra être Hatsar-Énân. Cela deviendra votre frontière nord.

10 “ ‘ Puis vous devrez tirer pour vous une ligne, pour votre frontière à l’est, de Hatsar-Énân vers Shepham. 11 Puis la frontière devra descendre de Shepham vers Ribla, à l’est de Aïn, et la frontière devra descendre et buter contre la pente orientale de la mer de Kinnéreth. 12 Puis la frontière devra descendre vers le Jourdain, et son extrémité devra être la mer Salée. Cela deviendra votre pays, selon ses frontières tout autour. ’ ”

13 Moïse donna donc ordre aux fils d’Israël, en disant : “ C’est là le pays que vous vous répartirez en possession, par le sort, celui que Jéhovah a commandé de donner aux neuf tribus et demie. 14 Car la tribu des fils des Rubénites, selon la maison de leurs pères, et la tribu des fils des Gadites, selon la maison de leurs pères, ont déjà reçu, et ceux de la demi-tribu de Manassé ont déjà reçu leur héritage. 15 Les deux tribus et demie ont déjà reçu leur héritage depuis la région du Jourdain à la hauteur de Jéricho, vers l’est, vers le levant. ”

16 Jéhovah parla encore à Moïse, en disant : 17 “ Voici les noms des hommes qui vous partageront le pays en possession : Éléazar le prêtre et Josué le fils de Noun. 18 Et vous prendrez un chef dans chaque tribu pour partager le pays en possession. 19 Voici les noms de ces hommes : de la tribu de Juda : Caleb le fils de Yephounné ; 20 de la tribu des fils de Siméon : Shemouël le fils d’Ammihoud ; 21 de la tribu de Benjamin : Élidad le fils de Kislôn ; 22 de la tribu des fils de Dân : un chef, Bouqqi le fils de Yogli ; 23 des fils de Joseph, de la tribu des fils de Manassé : un chef, Hanniël le fils d’Éphod ; 24 et de la tribu des fils d’Éphraïm : un chef, Qemouël le fils de Shiphtân ; 25 de la tribu des fils de Zéboulôn : un chef, Élitsaphân le fils de Parnak ; 26 de la tribu des fils d’Issakar : un chef, Paltiël le fils d’Azzân ; 27 de la tribu des fils d’Asher : un chef, Ahihoud le fils de Shelomi ; 28 de la tribu des fils de Naphtali : un chef, Pedahel le fils d’Ammihoud. ” 29 Ce sont là ceux à qui Jéhovah ordonna de faire des fils d’Israël des propriétaires fonciers au pays de Canaan.

Nombres  35 : 1 - 34

35 Jéhovah parla encore à Moïse dans les plaines désertiques de Moab, près du Jourdain à la hauteur de Jéricho, en disant : 2 “ Commande aux fils d’Israël de donner sans faute aux Lévites, sur l’héritage qui est leur propriété, des villes pour y habiter, et ils donneront aux Lévites le terrain de pâture des villes autour d’elles. 3 Les villes devront leur servir d’habitation, tandis que leurs terrains de pâture serviront pour leurs animaux domestiques, pour leurs biens et pour toutes leurs bêtes sauvages. 4 Les terrains de pâture des villes que vous donnerez aux Lévites [s’étendront], à partir du mur de la ville vers l’extérieur, sur mille coudées tout autour. 5 Vous devrez mesurer, à l’extérieur de la ville, du côté est deux mille coudées, du côté sud deux mille coudées, du côté ouest deux mille coudées, et du côté nord deux mille coudées, la ville étant au milieu. Cela leur servira de terrains de pâture des villes.

6 “ Voici les villes que vous donnerez aux Lévites : six villes de refuge, que vous donnerez pour que l’homicide puisse s’y enfuir, et en plus de celles-là, vous donnerez quarante-deux autres villes. 7 Toutes les villes que vous donnerez aux Lévites seront [au nombre de] quarante-huit villes, elles avec leurs terrains de pâture. 8 Les villes que vous donnerez proviendront de la propriété des fils d’Israël. À ceux qui sont en grand nombre vous en prendrez beaucoup, à ceux qui sont en petit nombre vous en prendrez peu. Chacun donnera aux Lévites quelques-unes de ses villes, en proportion de son héritage, celui qu’il recevra en possession. ”

9 Et Jéhovah continua de parler à Moïse, en disant : 10 “ Parle aux fils d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Vous traversez le Jourdain, vers le pays de Canaan. 11 Vous devrez choisir des villes qui soient bien situées pour vous. Elles vous serviront de villes de refuge ; c’est là que doit s’enfuir l’homicide qui frappe une âme à mort, involontairement. 12 Les villes devront vous servir de refuge contre le vengeur du sang, pour que l’homicide ne meure pas avant de s’être tenu devant l’assemblée pour le jugement. 13 Les villes que vous donnerez, les six villes de refuge, seront à votre disposition. 14 Vous donnerez trois villes de ce côté-ci du Jourdain et vous donnerez trois villes dans le pays de Canaan. Elles serviront de villes de refuge. 15 Pour les fils d’Israël, pour le résident étranger et pour l’immigrant au milieu d’eux, ces six villes serviront de refuge, pour que puisse s’y enfuir quiconque frappe une âme à mort, involontairement.

16 “ ‘ Or, si c’est avec un instrument de fer qu’il l’a frappé, si bien que l’autre meurt, c’est un meurtrier. Le meurtrier doit absolument être mis à mort. 17 Si c’est avec une petite pierre pouvant causer sa mort qu’il l’a frappé, si bien que l’autre meurt, c’est un meurtrier. Le meurtrier doit absolument être mis à mort. 18 Et si c’est avec un petit instrument de bois pouvant causer sa mort qu’il l’a frappé, si bien que l’autre meurt, c’est un meurtrier. Le meurtrier doit absolument être mis à mort.

19 “ ‘ C’est le vengeur du sang qui mettra à mort le meurtrier. Quand il le trouvera, il le mettra lui-même à mort. 20 Si c’est par haine qu’il le poussait, ou si pendant qu’il guettait il a lancé [quelque chose] contre lui pour que l’autre meure, 21 ou si c’est par inimitié qu’il l’a frappé de sa main pour que l’autre meure, celui qui a frappé doit absolument être mis à mort. C’est un meurtrier. Le vengeur du sang mettra à mort le meurtrier quand il le trouvera.

22 “ ‘ Mais si c’est fortuitement, sans inimitié, qu’il l’a poussé, ou s’il a lancé sur lui quelque objet sans qu’il ait guetté, 23 ou, sans le voir, quelque pierre pouvant causer sa mort, ou s’il l’a fait tomber sur lui, si bien que l’autre est mort, alors qu’il n’avait pas pour lui d’inimitié et qu’il ne lui voulait pas de mal, 24 l’assemblée devra alors juger entre celui qui a frappé et le vengeur du sang, selon ces jugements. 25 Et l’assemblée devra délivrer l’homicide de la main du vengeur du sang, et l’assemblée devra le faire retourner à sa ville de refuge où il s’était enfui, et il faudra qu’il y habite jusqu’à la mort du grand prêtre qui a été oint de l’huile sainte.

26 “ ‘ Mais si vraiment l’homicide sort des frontières de sa ville de refuge où il viendra à s’enfuir, 27 et si le vengeur du sang le trouve réellement en dehors des frontières de sa ville de refuge, et si le vengeur du sang tue bel et bien l’homicide, il n’est pas coupable de meurtre. 28 Car l’autre doit habiter dans sa ville de refuge jusqu’à la mort du grand prêtre ; c’est après la mort du grand prêtre que l’homicide pourra retourner dans la terre qui est sa propriété. 29 Ces [dispositions] devront vous servir d’ordonnance de jugement dans toutes vos générations en tous vos lieux d’habitation.

30 “ ‘ Quiconque frappe mortellement une âme, c’est sur le dire de témoins qu’on le tuera comme meurtrier, mais un seul témoin ne peut déposer contre une âme pour qu’elle meure. 31 Vous ne devez pas accepter de rançon pour l’âme d’un meurtrier qui mérite de mourir, car il doit absolument être mis à mort. 32 Vous ne devez pas accepter de rançon pour quelqu’un qui s’est enfui dans sa ville de refuge, pour qu’il revienne habiter dans le pays avant la mort du grand prêtre.

33 “ ‘ Et vous ne devez pas profaner le pays où vous êtes ; car c’est le sang qui profane le pays, et pour le pays il ne peut y avoir de propitiation quant au sang qui y a été répandu, sinon par le sang de celui qui l’a répandu. 34 Tu ne dois pas souiller le pays où vous habitez, au milieu duquel je réside ; car moi, Jéhovah, je réside au milieu des fils d’Israël. ’ ”

Nombres  36 : 1 - 13

36 Alors les chefs des pères de la famille des fils de Guiléad le fils de Makir le fils de Manassé d’entre les familles des fils de Joseph s’approchèrent et parlèrent devant Moïse et devant les chefs, les chefs des pères des fils d’Israël, 2 et ils dirent : “ Jéhovah a donné ordre à mon seigneur de donner, par le sort, le pays en héritage aux fils d’Israël ; et mon seigneur a reçu ordre de Jéhovah de donner l’héritage de Tselophehad notre frère à ses filles. 3 Si certains des fils des autres tribus des fils d’Israël venaient à les obtenir pour femmes, alors l’héritage de ces femmes devra être soustrait de l’héritage de nos pères et devra s’ajouter à l’héritage de la tribu à laquelle elles appartiendront ; si bien qu’il serait soustrait du lot de notre héritage. 4 Or, si le Jubilé a lieu pour les fils d’Israël, alors l’héritage de ces femmes devra être ajouté à l’héritage de la tribu à laquelle elles appartiendront ; si bien que leur héritage serait soustrait de l’héritage de la tribu de nos pères. ”

5 Alors Moïse donna ordre aux fils d’Israël, sur l’ordre de Jéhovah, en disant : “ La tribu des fils de Joseph parle bien. 6 Voici la parole que Jéhovah a ordonnée pour les filles de Tselophehad, en disant : ‘ Elles pourront devenir les femmes de qui ce sera bon à leurs yeux. Seulement, c’est dans la famille de la tribu de leurs pères qu’elles doivent devenir femmes. 7 Aucun héritage des fils d’Israël ne circulera de tribu à tribu, car les fils d’Israël doivent rester attachés chacun à l’héritage de la tribu de ses ancêtres. 8 Toute fille recevant un héritage d’entre les tribus des fils d’Israël devra devenir la femme de quelqu’un de la famille de la tribu de son père, afin que les fils d’Israël reçoivent chacun l’héritage de ses ancêtres. 9 Aucun héritage ne circulera d’une tribu à une autre tribu, car les tribus des fils d’Israël doivent rester attachées chacune à son propre héritage. ’ ”

10 Comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse, ainsi firent les filles de Tselophehad. 11 Mahla, Tirtsa, Hogla, Milka et Noa, les filles de Tselophehad, devinrent donc les femmes des fils des frères de leur père. 12 Elles devinrent femmes dans certaines des familles des fils de Manassé le fils de Joseph, afin que leur héritage reste dans la tribu de la famille de leur père.

13 Ce sont là les commandements et les décisions judiciaires que Jéhovah ordonna, par le moyen de Moïse, aux fils d’Israël, dans les plaines désertiques de Moab, près du Jourdain à la hauteur de Jéricho.

Deutéronome  1 : 1 - 46

Deutéronome

1 Voici les paroles que Moïse dit à tout Israël dans la région du Jourdain, dans le désert, dans les plaines désertiques en face de Souph, entre Parân et Tophel, Labân, Hatséroth et Dizahab ; 2 il y a onze jours, par le chemin du mont Séïr, de Horeb à Qadesh-Barnéa. 3 Et il arriva, dans la quarantième année, au onzième mois, le premier du mois, que Moïse parla aux fils d’Israël, selon tout ce que Jéhovah lui avait ordonné pour eux, 4 après qu’il eut battu Sihôn le roi des Amorites, qui habitait à Heshbôn, et Og le roi de Bashân, qui habitait à Ashtaroth, à Édrèï. 5 Dans la région du Jourdain, au pays de Moab, Moïse entreprit d’expliquer cette loi, en disant :

6 “ Jéhovah notre Dieu nous a parlé en Horeb, en disant : ‘ Vous avez habité assez longtemps dans cette région montagneuse. 7 Tournez-vous et partez, entrez dans la région montagneuse des Amorites et chez tous leurs voisins dans la Araba, dans la région montagneuse, dans la Shéphéla, dans le Négueb et sur le littoral de la mer, au pays des Cananéens, et au Liban, jusqu’au grand fleuve, le fleuve Euphrate. 8 Vois : je mets vraiment le pays devant vous. Entrez et prenez possession du pays au sujet duquel Jéhovah a juré à vos pères, à Abraham, à Isaac et à Jacob, de le leur donner, ainsi qu’à leur semence après eux. ’

9 “ Alors je vous ai dit ceci, à cette même époque : ‘ Je ne puis, à moi seul, vous porter. 10 Jéhovah votre Dieu vous a multipliés, et voici que vous êtes aujourd’hui comme les étoiles des cieux, en multitude. 11 Que Jéhovah le Dieu de vos ancêtres vous accroisse mille fois plus que vous n’êtes, et qu’il vous bénisse comme il vous l’a promis. 12 Comment pourrai-je porter, à moi seul, le fardeau que vous êtes et la charge que vous êtes, ainsi que vos querelles ? 13 Prenez des hommes sages, avisés et expérimentés, [des hommes] de vos tribus, pour que je les établisse chefs sur vous. ’ 14 Alors vous m’avez répondu et vous avez dit : ‘ Bonne est la chose que tu nous as dit de faire. ’ 15 J’ai donc pris les chefs de vos tribus, hommes sages et expérimentés, et je les ai établis chefs sur vous : chefs de milliers, chefs de centaines, chefs de cinquantaines, chefs de dizaines et préposés de vos tribus.

16 “ Puis, à cette même époque, j’ai donné ordre à vos juges, en disant : ‘ Quand vous écouterez [ce qu’il y a] entre vos frères, vous devrez juger avec justice entre un homme et son frère, ou son résident étranger. 17 Vous ne devez pas avoir de partialité dans le jugement. Vous entendrez le petit comme le grand. Il ne faut pas que vous preniez peur à cause d’un homme, car le jugement appartient à Dieu ; l’affaire qui est trop difficile pour vous, vous me la présenterez, et je devrai l’entendre. ’ 18 Je vous ai alors ordonné, à cette même époque, toutes les choses que vous deviez faire.

19 “ Puis nous sommes partis de Horeb et nous avons marché par tout ce grand et redoutable désert que vous avez vu, par le chemin de la région montagneuse des Amorites, comme nous l’avait ordonné Jéhovah notre Dieu ; et nous sommes finalement arrivés à Qadesh-Barnéa. 20 Je vous ai dit alors : ‘ Vous êtes arrivés à la région montagneuse des Amorites que nous donne Jéhovah notre Dieu. 21 Vois : Jéhovah ton Dieu t’a abandonné le pays. Monte, prends possession, comme Jéhovah le Dieu de tes ancêtres te l’a dit. N’aie pas peur et ne sois pas terrifié. ’

22 “ Mais vous tous, vous vous êtes approchés de moi et vous avez dit : ‘ Envoyons des hommes en avant de nous, afin qu’ils explorent pour nous le pays et qu’ils nous rapportent des renseignements sur le chemin par où il nous faudra monter et sur les villes où nous arriverons. ’ 23 Eh bien, la chose a paru bonne à mes yeux, de sorte que j’ai pris douze hommes parmi vous, un par tribu. 24 Ils se sont alors tournés et sont montés dans la région montagneuse, ils sont arrivés jusqu’au ouadi d’Eshkol et se sont mis à l’espionner. 25 Puis ils ont pris en leur main quelques-uns des fruits du pays et nous les ont descendus, ils nous ont rapporté des renseignements et ont dit : ‘ Il est bon, le pays que nous donne Jéhovah notre Dieu. ’ 26 Mais vous n’avez pas voulu monter ; vous vous êtes alors montrés rebelles à l’ordre de Jéhovah votre Dieu. 27 Vous n’arrêtiez pas de grogner dans vos tentes et de dire : ‘ C’est parce que Jéhovah a de la haine pour nous, qu’il nous a fait sortir du pays d’Égypte, pour nous livrer en la main des Amorites, afin de nous anéantir. 28 Où [donc] montons-nous ? Nos frères ont fait fondre notre cœur, en disant : “ C’est un peuple plus grand et plus haut de taille que nous, [avec] des villes grandes et fortifiées jusqu’aux cieux, et nous y avons même vu les fils des Anaqim. ” ’

29 “ Je vous ai dit alors : ‘ Vous ne devez pas trembler ni avoir peur à cause d’eux. 30 C’est Jéhovah votre Dieu qui marche devant vous. Il combattra pour vous, selon tout ce qu’il a fait avec vous en Égypte, sous vos propres yeux, 31 et dans le désert, où tu as vu comment Jéhovah ton Dieu t’a porté comme un homme porte son fils, sur tout le chemin où vous avez marché jusqu’à votre arrivée en ce lieu. ’ 32 Et malgré cette parole, vous n’aviez pas foi en Jéhovah votre Dieu, 33 qui marchait devant vous sur le chemin, afin d’explorer pour vous un lieu pour que vous y campiez, par le feu la nuit, pour que vous puissiez voir par quel chemin vous deviez marcher, et par un nuage le jour.

34 “ Pendant tout ce temps, Jéhovah a entendu la voix de vos paroles. Il s’est donc indigné et il a juré, en disant : 35 ‘ Pas un seul parmi ces hommes de cette génération mauvaise ne verra le bon pays que j’ai juré de donner à vos pères, 36 excepté Caleb le fils de Yephounné. Lui le verra, et je lui donnerai le pays qu’il a foulé, à lui et à ses fils, parce qu’il a pleinement suivi Jéhovah. 37 (Même contre moi Jéhovah s’est irrité, à cause de vous, en disant : ‘ Toi non plus, tu n’y entreras pas. 38 C’est Josué le fils de Noun, lui qui se tient devant toi, qui y entrera. ’ Lui, il l’a rendu fort, car il fera hériter Israël du [pays].) 39 Quant à vos petits dont vous avez dit : “ Ils deviendront un butin ! ” et à vos fils qui ne connaissent aujourd’hui [ni] le bon ni le mauvais, ceux-là y entreront, et c’est à eux que je le donnerai, et ils en prendront possession. 40 Quant à vous, changez de direction et partez pour le désert par le chemin de la mer Rouge. ’

41 “ Alors vous avez répondu et vous m’avez dit : ‘ Nous avons péché contre Jéhovah. Nous, nous allons monter et combattre, selon tout ce que Jéhovah notre Dieu nous a ordonné ! ’ Vous avez donc ceint chacun vos armes de guerre et vous avez estimé [qu’il était] facile de monter dans la montagne. 42 Mais Jéhovah m’a dit : ‘ Dis-leur : “ Il ne faut pas que vous montiez pour combattre, car je ne suis pas au milieu de vous ; pour que vous ne soyez pas battus devant vos ennemis. ” ’ 43 Je vous ai donc parlé, et vous n’avez pas écouté, mais vous vous êtes montrés rebelles à l’ordre de Jéhovah, vous vous êtes échauffés très fort, et vous avez voulu monter dans la montagne. 44 Alors les Amorites qui habitaient dans cette montagne sont sortis à votre rencontre ; puis ils vous ont poursuivis, comme font les abeilles, et ils vous ont mis en déroute en Séïr, jusqu’à Horma. 45 Après cela vous êtes revenus et vous vous êtes mis à pleurer devant Jéhovah, mais Jéhovah n’a pas écouté votre voix, et il ne vous a pas non plus prêté l’oreille. 46 Alors vous êtes demeurés de longs jours à Qadesh, autant de jours que vous y êtes demeurés.

Deutéronome  2 : 1 - 37

2 “ Puis nous avons tourné et nous sommes partis pour le désert, par le chemin de la mer Rouge, comme Jéhovah me l’avait dit ; et pendant de longs jours nous avons contourné le mont Séïr. 2 Finalement Jéhovah m’a dit ceci : 3 ‘ Vous avez contourné cette montagne assez longtemps. Prenez la direction du nord. 4 Donne ordre au peuple, en disant : “ Vous passez près de la frontière de vos frères, les fils d’Ésaü, qui habitent en Séïr ; ils auront peur à cause de vous ; il faudra donc que vous fassiez bien attention. 5 N’entrez pas en conflit avec eux, car je ne vous donnerai [rien] de leur pays, pas même la largeur de la plante du pied ; car c’est à Ésaü que j’ai donné le mont Séïr pour domaine. 6 La nourriture que vous leur achèterez pour de l’argent, il faudra que vous la mangiez ; et aussi l’eau que vous acquerrez d’eux pour de l’argent, il faudra que vous la buviez. 7 Car Jéhovah ton Dieu t’a béni dans toute action de ta main. Il connaît bien ta marche à travers ce grand désert. Pendant ces quarante ans, Jéhovah ton Dieu a été avec toi. Tu n’as manqué de rien. ” ’ 8 Nous sommes donc passés à distance de nos frères, les fils d’Ésaü, qui habitent en Séïr, [à distance] du chemin de la Araba, d’Élath et d’Étsiôn-Guéber.

“ Puis nous avons tourné et nous sommes passés par le chemin du désert de Moab. 9 Jéhovah m’a dit alors : ‘ Ne moleste pas Moab et n’engage pas de guerre avec lui, car je ne te donnerai rien de son pays pour domaine, car c’est aux fils de Lot que j’ai donné Ar pour domaine. 10 (Autrefois les Émim y habitaient, peuple grand et nombreux, de haute taille comme les Anaqim. 11 Quant aux Rephaïm, on considérait [qu’]eux aussi [étaient] comme les Anaqim, et les Moabites les appelaient Émim. 12 En Séïr habitaient autrefois les Horites, mais les fils d’Ésaü les ont alors dépossédés, les ont anéantis de devant eux et ont habité à leur place, tout comme Israël devra faire pour le pays qui est son domaine, celui que Jéhovah lui donnera à coup sûr.) 13 Maintenant levez-vous et traversez le ouadi de Zéred. ’ Nous avons donc traversé le ouadi de Zéred. 14 Les jours où nous avons marché depuis Qadesh-Barnéa jusqu’à ce que nous ayons traversé le ouadi de Zéred ont été de trente-huit ans, jusqu’à ce qu’ait disparu du milieu du camp toute la génération des hommes de guerre, comme Jéhovah le leur avait juré. 15 Et la main de Jéhovah a aussi été sur eux pour les troubler au milieu du camp, jusqu’à ce qu’ils aient disparu.

16 “ Et il est arrivé ceci : dès que tous les hommes de guerre eurent achevé de mourir au milieu du peuple, 17 Jéhovah m’a encore parlé, en disant : 18 ‘ Tu passes aujourd’hui près du territoire de Moab, c’est-à-dire Ar, 19 et tu devras t’approcher jusqu’en face des fils d’Ammôn. Ne les moleste pas et n’entre pas en conflit avec eux, car je ne te donnerai rien du pays des fils d’Ammôn pour domaine, car c’est aux fils de Lot que je l’ai donné pour domaine. 20 On le considérait, lui aussi, comme pays des Rephaïm. (Les Rephaïm y habitaient autrefois, et les Ammonites les appelaient Zamzoummim. 21 C’était un peuple grand et nombreux, de haute taille comme les Anaqim ; Jéhovah les a alors anéantis de devant eux, pour qu’ils les dépossèdent et habitent à leur place ; 22 tout comme il avait fait pour les fils d’Ésaü, qui habitent en Séïr, lorsqu’il a anéanti les Horites de devant eux, pour qu’ils les dépossèdent et habitent à leur place jusqu’à ce jour. 23 Quant aux Avvim, qui habitaient dans des agglomérations jusqu’à Gaza, les Kaphtorim, qui étaient sortis de Kaphtor, les ont anéantis pour habiter à leur place.)

24 “ ‘ Levez-vous, partez et traversez le ouadi d’Arnôn. Vois : j’ai livré en ta main Sihôn le roi de Heshbôn, l’Amorite. Commence donc à prendre possession de son pays, et engage une guerre avec lui. 25 En ce jour je vais commencer à mettre l’effroi de toi et la crainte de toi devant les peuples sous tous les cieux, ceux qui entendront la rumeur à ton sujet ; oui, ils s’agiteront et auront des douleurs comme celles de l’accouchement, à cause de toi. ’

26 “ Alors j’ai envoyé du désert de Qedémoth des messagers à Sihôn le roi de Heshbôn avec des paroles de paix, pour dire : 27 ‘ Laisse-moi passer par ton pays. J’irai uniquement par la route. Je ne m’écarterai ni à droite ni à gauche. 28 La nourriture que tu me vendras pour de l’argent, il faudra que je la mange ; et l’eau que tu me donneras pour de l’argent, il faudra que je la boive. Laisse-moi seulement passer à pied, 29 tout comme ont fait pour moi les fils d’Ésaü, qui habitent en Séïr, et les Moabites, qui habitent en Ar, jusqu’à ce que je traverse le Jourdain [pour entrer] dans le pays que Jéhovah notre Dieu nous donne. ’ 30 Mais Sihôn le roi de Heshbôn ne nous a pas laissé passer par chez lui, car Jéhovah ton Dieu avait laissé s’obstiner son esprit et s’endurcir son cœur, afin de le livrer en ta main, comme en ce jour.

31 “ Alors Jéhovah m’a dit : ‘ Vois : j’ai commencé à t’abandonner Sihôn et son pays. Commence à prendre possession de son pays. ’ 32 Lorsque Sihôn est sorti à notre rencontre, lui et tout son peuple, pour le combat, à Yahats, 33 alors Jéhovah notre Dieu nous l’a abandonné, si bien que nous l’avons battu, ainsi que ses fils et tout son peuple. 34 Nous nous sommes emparés de toutes ses villes, à cette même époque, et nous avons voué chaque ville à la destruction, hommes, femmes et petits enfants. Nous n’avons pas laissé de survivant. 35 C’est seulement les animaux domestiques que nous avons pris pour nous comme butin, ainsi que les dépouilles des villes dont nous nous étions emparés. 36 Depuis Aroër, qui est sur la rive du ouadi d’Arnôn, et la ville qui est dans le ouadi, jusqu’à Guiléad, il n’y a pas eu de cité qui ait été trop haute pour nous. Jéhovah notre Dieu nous les a toutes abandonnées. 37 Seulement, tu ne t’es pas approché du pays des fils d’Ammôn, de toute la rive du ouadi de Yabboq, ni des villes de la région montagneuse ni de tout ce à propos de quoi Jéhovah notre Dieu avait donné ordre.

Deutéronome  3 : 1 - 29

3 “ Puis nous avons tourné et nous sommes montés par le chemin de Bashân. Mais Og le roi de Bashân est sorti à notre rencontre, lui et tout son peuple, pour le combat, à Édrèï. 2 Jéhovah alors m’a dit : ‘ N’aie pas peur de lui, car, à coup sûr, je vais le livrer en ta main, ainsi que tout son peuple et son pays ; tu devras lui faire comme tu as fait à Sihôn le roi des Amorites, qui habitait à Heshbôn. ’ 3 Jéhovah notre Dieu a donc aussi livré en notre main Og le roi de Bashân et tout son peuple, et nous l’avons frappé jusqu’à ce qu’il ne lui reste aucun survivant. 4 Puis nous nous sommes emparés de toutes ses villes à cette même époque. Il n’y a pas eu de cité que nous ne leur ayons prise : soixante villes, toute la région d’Argob, le royaume d’Og en Bashân. 5 Toutes ces [villes] étaient des villes fortifiées, avec une haute muraille, [avec] portes et barre ; en plus d’un très grand nombre de localités de la campagne. 6 Mais nous les avons vouées à la destruction, comme nous avions fait pour Sihôn le roi de Heshbôn, vouant à la destruction toute ville, hommes, femmes et petits enfants. 7 Et tous les animaux domestiques et les dépouilles des villes, nous les avons pris pour nous comme butin.

8 “ Nous avons alors pris, à cette même époque, le pays de la main des deux rois des Amorites qui se trouvaient dans cette région du Jourdain, depuis le ouadi d’Arnôn jusqu’au mont Hermôn 9 (les Sidoniens appelaient l’Hermôn Siriôn, les Amorites l’appelaient Senir), 10 toutes les villes du plateau, tout Guiléad et tout Bashân jusqu’à Salka et Édrèï, les villes du royaume d’Og en Bashân. 11 Car seul Og le roi de Bashân était resté d’un reste des Rephaïm. Voyez ! Son cercueil était un cercueil de fer. Est-ce qu’il ne se trouve pas à Rabba des fils d’Ammôn ? Neuf coudées sa longueur et quatre coudées sa largeur, d’après la coudée d’homme. 12 Et nous avons pris, à cette même époque, possession de ce pays ; depuis Aroër, qui est sur le ouadi d’Arnôn, et la moitié de la région montagneuse de Guiléad, ainsi que ses villes, j’ai donné cela aux Rubénites et aux Gadites. 13 Et le reste de Guiléad et tout Bashân du royaume d’Og, je l’ai donné à la demi-tribu de Manassé. Toute la région d’Argob de tout Bashân, est-ce qu’on ne l’appelle pas le pays des Rephaïm ?

14 “ Yaïr le fils de Manassé a pris toute la région d’Argob jusqu’à la frontière des Gueshourites et des Maakathites ; il a alors appelé de son nom ces villages de Bashân : Havvoth-Yaïr — jusqu’à ce jour. 15 Et à Makir j’ai donné Guiléad. 16 Aux Rubénites et aux Gadites j’ai donné depuis Guiléad jusqu’au ouadi d’Arnôn, le milieu du ouadi [formant] frontière, et jusqu’à Yabboq, le ouadi qui est la frontière des fils d’Ammôn ; 17 et la Araba et le Jourdain et la frontière, depuis Kinnéreth jusqu’à la mer de la Araba, la mer Salée, au pied des pentes du Pisga, vers le levant.

18 “ Je vous ai alors donné ordre à cette même époque, en disant : ‘ Jéhovah votre Dieu vous a donné ce pays pour en prendre possession. Vous traverserez, équipés, devant vos frères, les fils d’Israël, vous, tous les hommes vaillants. 19 Seuls vos femmes, vos petits et votre bétail (je sais bien que vous avez beaucoup de bétail) continueront d’habiter dans vos villes que je vous ai données, 20 jusqu’à ce que Jéhovah procure le repos à vos frères comme à vous, et qu’ils aient pris possession, eux aussi, du pays que Jéhovah votre Dieu leur donne de l’autre côté du Jourdain ; après quoi vous devrez retourner chacun à son domaine, celui que je vous ai donné. ’

21 “ Et j’ai donné ordre à Josué à cette même époque, en disant : ‘ Tes yeux voient tout ce que Jéhovah votre Dieu a fait à ces deux rois. Ainsi fera Jéhovah à tous les royaumes vers lesquels tu traverses. 22 Vous ne devez pas avoir peur d’eux, car c’est Jéhovah votre Dieu qui combat pour vous. ’

23 “ J’ai alors imploré la faveur de Jéhovah, à cette même époque, en disant : 24 ‘ Ô Souverain Seigneur Jéhovah, c’est toi qui as commencé à faire voir à ton serviteur ta grandeur et ton bras fort, car quel est le dieu, dans les cieux ou sur la terre, qui fasse des actions comme les tiennes et des actes de puissance comme les tiens ? 25 S’il te plaît, laisse-moi traverser et voir le bon pays qui est de l’autre côté du Jourdain, cette bonne région montagneuse et le Liban. ’ 26 Or Jéhovah était toujours furieux contre moi à cause de vous et il ne m’a pas écouté ; mais Jéhovah m’a dit : ‘ C’en est assez de toi ! Ne recommence pas à me parler encore de cette affaire. 27 Monte au sommet du Pisga, lève les yeux vers l’ouest et vers le nord, vers le sud et vers l’est, et vois de tes yeux, car tu ne traverseras pas ce Jourdain. 28 Établis Josué dans sa charge, encourage-le et fortifie-le, car c’est lui qui traversera devant ce peuple, et c’est lui qui les fera hériter du pays que tu vas voir. ’ 29 Pendant tout ce temps nous habitions dans la vallée en face de Beth-Péor.

Deutéronome  4 : 1 - 49

4 “ Et maintenant, ô Israël, écoute les prescriptions et les décisions judiciaires que je vous enseigne à pratiquer, afin que vous viviez et que vraiment vous entriez et preniez possession du pays que Jéhovah le Dieu de vos ancêtres vous donne. 2 Vous ne devez rien ajouter à la parole que je vous commande, et vous n’en devez rien retrancher, afin de garder les commandements de Jéhovah votre Dieu que je vous commande.

3 “ Vos propres yeux ont vu ce que Jéhovah a fait dans l’affaire du Baal de Péor, [ils ont vu] que tout homme qui avait marché à la suite du Baal de Péor, c’est lui que Jéhovah ton Dieu a anéanti du milieu de toi. 4 Mais vous qui restez attachés à Jéhovah votre Dieu, vous êtes tous vivants aujourd’hui. 5 Vois : je vous ai enseigné des prescriptions et des décisions judiciaires, comme Jéhovah mon Dieu me l’a ordonné, pour que vous fassiez ainsi au milieu du pays où vous vous rendez pour en prendre possession. 6 Vous devez les garder et les pratiquer, parce que c’est là sagesse chez vous et intelligence chez vous sous les yeux des peuples qui entendront parler de toutes ces prescriptions, et ils ne manqueront pas de dire : ‘ Cette grande nation est vraiment un peuple sage et intelligent. ’ 7 Quelle est, en effet, la grande nation qui ait des dieux près d’elle, comme l’est Jéhovah notre Dieu toutes les fois que nous l’invoquons ? 8 Et quelle est la grande nation qui ait des prescriptions et des décisions judiciaires justes, comme toute cette loi que je mets aujourd’hui devant vous ?

9 “ Seulement prends garde à toi et fais bien attention à ton âme, pour que tu n’oublies pas les choses que tes yeux ont vues et pour qu’elles ne s’éloignent pas de ton cœur, tous les jours de ta vie ; et tu devras les faire connaître à tes fils et à tes petits-fils, 10 le jour où tu te tenais devant Jéhovah ton Dieu en Horeb, lorsque Jéhovah m’a dit : ‘ Rassemble le peuple auprès de moi, pour que je leur fasse entendre mes paroles, pour qu’ils apprennent à me craindre tous les jours qu’ils seront vivants sur le sol, et pour qu’ils enseignent leurs fils. ’

11 “ Vous vous êtes donc approchés et vous vous êtes tenus au pied de la montagne, et la montagne était embrasée par le feu jusqu’au milieu du ciel ; il y avait des ténèbres, un nuage et une obscurité épaisse. 12 Et Jéhovah s’est mis à vous parler du milieu du feu. C’est le son des paroles que vous entendiez, mais vous ne voyiez aucune forme — rien qu’une voix. 13 Alors il vous a fait connaître son alliance, qu’il vous a ordonné d’exécuter — les Dix Paroles ; après quoi il les a écrites sur deux tablettes de pierre. 14 Et c’est à moi que Jéhovah a ordonné, à cette même époque, de vous enseigner des prescriptions et des décisions judiciaires, pour que vous les pratiquiez dans le pays vers lequel vous traversez pour en prendre possession.

15 “ Et il faut que vous fassiez bien attention à vos âmes, car vous n’avez vu aucune forme le jour où Jéhovah vous a parlé en Horeb, du milieu du feu, 16 de peur que vous n’agissiez de manière perverse et que vous ne vous fassiez réellement une image sculptée, la forme de quelque symbole, la représentation d’un mâle ou d’une femelle, 17 la représentation de quelque bête qui est sur la terre, la représentation de quelque oiseau ailé qui vole dans les cieux, 18 la représentation de quelque animal qui se meut sur le sol, la représentation de quelque poisson qui est dans les eaux sous la terre ; 19 et de peur que tu ne lèves tes yeux vers les cieux et que tu ne voies, oui, le soleil, la lune et les étoiles, toute l’armée des cieux, et que vraiment tu ne te laisses séduire et ne te prosternes devant eux et ne les serves, eux que Jéhovah ton Dieu a assignés en partage à tous les peuples sous tous les cieux. 20 Mais c’est vous que Jéhovah a pris pour vous faire sortir du four à fondre le fer, de l’Égypte, afin que vous deveniez un peuple qui soit son bien personnel, comme en ce jour.

21 “ Et Jéhovah s’est irrité contre moi à cause de vous, si bien qu’il a juré que je ne traverserais pas le Jourdain et que je n’entrerais pas dans le bon pays que Jéhovah ton Dieu te donne en héritage. 22 En effet, je meurs dans ce pays-ci. Je ne traverse pas le Jourdain, mais vous, vous traversez, et vous devrez prendre possession de ce bon pays. 23 Prenez garde à vous, de peur que vous n’oubliiez l’alliance de Jéhovah votre Dieu, celle qu’il a conclue avec vous, et que vous ne vous fassiez une image sculptée, la forme de quoi que ce soit, — [tout ce] à propos de quoi Jéhovah ton Dieu t’a donné ordre. 24 Car Jéhovah ton Dieu est un feu dévorant, un Dieu qui exige un attachement exclusif.

25 “ Si tu deviens père de fils et de petits-fils et si vous avez résidé longtemps dans le pays ; si vraiment vous agissez de manière perverse et faites une image sculptée, une forme de quoi que ce soit, si vous commettez réellement le mal aux yeux de Jéhovah ton Dieu, de façon à l’offenser, 26 oui je prends aujourd’hui à témoin contre vous les cieux et la terre que vous disparaîtrez bien vite et totalement de dessus le pays vers lequel vous traversez le Jourdain pour en prendre possession. Vous n’y prolongerez pas vos jours, car vous serez complètement anéantis. 27 Oui, Jéhovah vous dispersera parmi les peuples et, vraiment, vous ne resterez qu’un petit nombre parmi les nations où Jéhovah vous mènera. 28 Là il vous faudra servir des dieux, ouvrage des mains de l’homme, du bois et de la pierre, qui ne peuvent ni voir, ni entendre, ni manger, ni sentir.

29 “ Si, de là, vous recherchez réellement Jéhovah ton Dieu, alors, à coup sûr, tu le trouveras, car tu le chercheras de tout ton cœur et de toute ton âme. 30 Quand tu seras dans une situation critique et que toutes ces paroles t’auront trouvé, à la fin des jours, alors il faudra que tu reviennes à Jéhovah ton Dieu et que tu écoutes sa voix. 31 Car Jéhovah ton Dieu est un Dieu miséricordieux. Il ne te délaissera pas et ne te supprimera pas, et il n’oubliera pas l’alliance de tes ancêtres, celle qu’il leur a jurée.

32 “ Maintenant, informe-toi, s’il te plaît, sur les jours anciens qui étaient avant toi, depuis le jour où Dieu a créé l’homme sur la terre, et d’un bout des cieux jusqu’à l’autre bout des cieux : est-ce qu’il est arrivé une grande chose comme celle-là ou est-ce qu’on a entendu pareille chose ? 33 Un autre peuple a-t-il entendu la voix de Dieu parlant du milieu du feu, comme toi tu l’as entendue, et est-il resté en vie ? 34 Ou bien Dieu a-t-il tenté de venir prendre pour lui une nation au milieu d’une autre nation par des épreuves, par des signes, par des miracles, par la guerre, à main forte et à bras tendu, et avec une grande et terrifiante puissance, comme tout ce que Jéhovah votre Dieu a fait pour vous en Égypte sous tes yeux ? 35 Toi, on t’a fait voir, pour que tu saches que Jéhovah est le [vrai] Dieu ; il n’y en a pas d’autre que lui. 36 Des cieux, il t’a fait entendre sa voix pour te corriger ; sur la terre, il t’a fait voir son grand feu, et tu as entendu ses paroles du milieu du feu.

37 “ Et [pourtant tu restes en vie], parce qu’il a aimé tes ancêtres, si bien qu’il a choisi leur semence après eux et t’a fait sortir d’Égypte sous son regard par sa grande force, 38 pour chasser de devant toi des nations plus grandes et plus fortes que toi, afin de te faire entrer, de te donner leur pays en héritage, comme en ce jour. 39 Et tu sais bien aujourd’hui, et il faut que tu rappelles à ton cœur que Jéhovah est le [vrai] Dieu dans les cieux en haut et sur la terre en bas. Il n’y en a pas d’autre. 40 Tu dois garder ses prescriptions et ses commandements que je te commande aujourd’hui, pour que tout aille bien pour toi et pour tes fils après toi, et afin que tu prolonges tes jours sur le sol que Jéhovah ton Dieu te donne, toujours. ”

41 À cette époque Moïse entreprit de mettre à part trois villes, du côté du Jourdain [qui est] vers le soleil levant, 42 pour que s’y enfuie l’homicide qui tue son compagnon sans le savoir, alors qu’il ne le haïssait pas auparavant ; il faudra qu’il s’enfuie dans une de ces villes et qu’il vive, 43 à savoir Bétser dans le désert, sur le plateau, pour les Rubénites, et Ramoth en Guiléad pour les Gadites, et Golân en Bashân pour les Manassites.

44 Or voici la loi que Moïse exposa devant les fils d’Israël. 45 Voici les témoignages, les prescriptions et les décisions judiciaires que Moïse énonça aux fils d’Israël à leur sortie d’Égypte, 46 dans la région du Jourdain, dans la vallée en face de Beth-Péor, au pays de Sihôn le roi des Amorites, qui habitait à Heshbôn, lui que Moïse et les fils d’Israël avaient battu à leur sortie d’Égypte. 47 Ils avaient ensuite pris possession de son pays et du pays d’Og le roi de Bashân, les deux rois des Amorites qui étaient dans la région du Jourdain vers le soleil levant, 48 depuis Aroër, qui est sur la rive du ouadi d’Arnôn, jusqu’au mont Siôn, c’est-à-dire l’Hermôn, 49 ainsi que toute la Araba dans la région du Jourdain du côté de l’est, jusqu’à la mer de la Araba, au pied des pentes du Pisga.

Deutéronome  6 : 1 - 25

6 “ Or voici le commandement, les prescriptions et les décisions judiciaires que Jéhovah votre Dieu a ordonné de vous enseigner, de manière à les pratiquer dans le pays vers lequel vous traversez pour en prendre possession, 2 afin que tu craignes Jéhovah ton Dieu, de façon à garder toutes ses ordonnances et ses commandements que je te commande, toi, ton fils et ton petit-fils, tous les jours de ta vie, et afin que tes jours se prolongent. 3 Il faut que tu écoutes, ô Israël, et que tu aies soin de [les] pratiquer, afin que tout aille bien pour toi et que vous deveniez très nombreux, comme te l’a promis Jéhovah le Dieu de tes ancêtres, concernant le pays ruisselant de lait et de miel.

4 “ Écoute, ô Israël ! Jéhovah notre Dieu est un seul Jéhovah. 5 Tu dois aimer Jéhovah ton Dieu de tout ton cœur, et de toute ton âme, et de toute ta force vitale. 6 Ces paroles que je t’ordonne aujourd’hui devront être sur ton cœur ; 7 il faudra que tu les inculques à ton fils et que tu en parles quand tu seras assis dans ta maison et quand tu marcheras sur la route, quand tu te coucheras et quand tu te lèveras. 8 Tu devras les attacher comme un signe sur ta main, et elles devront servir de fronteau entre tes yeux ; 9 tu devras les écrire sur les montants de porte de ta maison et sur tes portes.

10 “ Et il devra arriver ceci : quand Jéhovah ton Dieu te fera entrer dans le pays qu’il a juré à tes ancêtres, Abraham, Isaac et Jacob, de te donner : villes grandes et belles que tu n’as pas bâties, 11 maisons pleines de toutes bonnes choses et que tu n’as pas remplies, citernes creusées que tu n’as pas creusées, vignes et oliviers que tu n’as pas plantés, et [quand] tu auras mangé et te seras rassasié, 12 prends garde à toi, de peur que tu n’oublies Jéhovah, qui t’a fait sortir du pays d’Égypte, de la maison des esclaves. 13 C’est Jéhovah ton Dieu que tu craindras, et c’est lui que tu serviras, et c’est par son nom que tu jureras. 14 Vous ne devrez pas marcher à la suite d’autres dieux, n’importe quels dieux des peuples qui sont autour de vous 15 (car Jéhovah ton Dieu au milieu de toi est un Dieu qui exige un attachement exclusif), de peur que la colère de Jéhovah ton Dieu ne s’enflamme contre toi et qu’il ne doive t’anéantir de dessus la surface du sol.

16 “ Vous ne devez pas mettre Jéhovah votre Dieu à l’épreuve, comme vous l’avez mis à l’épreuve à Massa. 17 Il faut absolument que vous gardiez les commandements de Jéhovah votre Dieu, ainsi que ses témoignages et ses prescriptions qu’il t’a ordonnés. 18 Tu dois faire ce qui est droit et bon aux yeux de Jéhovah, afin que tout aille bien pour toi et que vraiment tu entres et prennes possession du bon pays au sujet duquel Jéhovah a fait serment à tes ancêtres, 19 en repoussant de devant toi tous tes ennemis, comme Jéhovah l’a promis.

20 “ Si ton fils, dans l’avenir, t’interroge en disant : ‘ Que signifient les témoignages, les prescriptions et les décisions judiciaires que Jéhovah notre Dieu vous a ordonnés ? ’ 21 alors tu devras dire à ton fils : ‘ Nous sommes devenus esclaves de Pharaon en Égypte, mais Jéhovah a entrepris de nous faire sortir d’Égypte à main forte. 22 Jéhovah mettait donc des signes et des miracles, grands et funestes, sur l’Égypte, sur Pharaon et sur toute sa maisonnée, sous nos yeux. 23 Et il nous a fait sortir de là, afin de nous amener ici pour nous donner le pays au sujet duquel il avait fait serment à nos ancêtres. 24 C’est pourquoi Jéhovah nous a ordonné d’appliquer toutes ces prescriptions, de craindre Jéhovah notre Dieu pour notre bien, toujours, afin que nous restions en vie comme en ce jour. 25 Et cela signifiera justice pour nous, que nous ayons soin de pratiquer tout ce commandement devant Jéhovah notre Dieu, comme il nous l’a ordonné. ’

Deutéronome  7 : 1 - 26

7 “ Quand enfin Jéhovah ton Dieu te fera entrer dans le pays où tu te rends pour en prendre possession, alors il devra déloger de devant toi des nations populeuses, les Hittites, les Guirgashites et les Amorites, les Cananéens, les Perizzites, les Hivites et les Yebousites, sept nations plus populeuses et plus fortes que toi. 2 Oui, Jéhovah ton Dieu te les abandonnera, et tu devras les battre. Il faudra absolument que tu les voues à la destruction. Tu ne devras pas conclure d’alliance avec elles ni leur témoigner aucune faveur. 3 Tu ne devras pas t’allier par mariage avec elles. Ta fille, tu ne devras pas la donner à son fils ; et sa fille, tu ne devras pas la prendre pour ton fils. 4 Car il détournera ton fils de ma suite, et vraiment ils serviront d’autres dieux ; et la colère de Jéhovah s’enflammera bel et bien contre vous, et, à coup sûr, il t’anéantira bien vite.

5 “ Voici au contraire ce que vous leur ferez : leurs autels, vous les abattrez ; leurs colonnes sacrées, vous les briserez ; leurs poteaux sacrés, vous les couperez ; et leurs images taillées, vous les brûlerez par le feu. 6 Car tu es un peuple saint pour Jéhovah ton Dieu. C’est toi que Jéhovah ton Dieu a choisi pour devenir son peuple, un bien particulier, parmi tous les peuples qui sont à la surface du sol.

7 “ Ce n’est pas parce que vous étiez le plus populeux de tous les peuples que Jéhovah vous a témoigné de l’affection, de sorte qu’il vous a choisis, car vous étiez le plus petit de tous les peuples. 8 Mais c’est parce que Jéhovah vous aimait et parce qu’il gardait le serment qu’il avait juré à vos ancêtres, que Jéhovah vous a fait sortir à main forte, afin de te racheter de la maison des esclaves, de la main de Pharaon le roi d’Égypte. 9 Tu sais bien que Jéhovah ton Dieu est le [vrai] Dieu, le Dieu fidèle, qui garde l’alliance et la bonté de cœur jusqu’à mille générations pour ceux qui l’aiment et pour ceux qui gardent ses commandements, 10 mais qui paie de retour, à sa face, celui qui le hait, en le détruisant. Il n’hésitera pas à l’égard de celui qui le hait ; il le paiera de retour, à sa face. 11 Tu dois garder le commandement, les prescriptions et les décisions judiciaires que je t’ordonne aujourd’hui, en les pratiquant.

12 “ Et voici ce qui devra arriver : parce que vous continuez d’écouter ces décisions judiciaires, [parce que] vous les gardez et les appliquez réellement, il faudra que Jéhovah ton Dieu garde envers toi l’alliance et la bonté de cœur au sujet desquelles il a fait serment à tes ancêtres. 13 Oui, il t’aimera, te bénira, te multipliera ; oui, il bénira le fruit de ton ventre et le fruit de ton sol, ton grain, ton vin nouveau et ton huile, les petits de tes vaches et la progéniture de ton petit bétail, sur le sol qu’il a juré à tes ancêtres de te donner. 14 Tu deviendras le plus béni de tous les peuples. Il n’y aura chez toi ni mâle ni femelle sans lignée, et non plus parmi tes animaux domestiques. 15 Oui, Jéhovah éloignera de toi toute maladie ; quant à toutes les affections malignes d’Égypte que tu as connues, il ne les mettra pas sur toi, mais il les mettra bel et bien sur tous ceux qui te haïssent. 16 Et tu devras dévorer tous les peuples que Jéhovah ton Dieu te livre. Ton œil ne devra pas s’apitoyer sur eux ; tu ne devras pas servir leurs dieux, car ce sera un piège pour toi.

17 “ Si tu dis dans ton cœur : ‘ Ces nations sont trop populeuses pour moi. Comment pourrais-je les chasser ? ’ 18 tu ne dois pas avoir peur d’elles. Il faut absolument que tu te rappelles ce que Jéhovah ton Dieu a fait à Pharaon et à toute l’Égypte, 19 les grandes épreuves que tes yeux ont vues, les signes et les miracles, la main forte et le bras tendu, par lesquels Jéhovah ton Dieu t’a fait sortir. C’est ainsi que Jéhovah ton Dieu fera à tous les peuples devant lesquels tu as peur. 20 Jéhovah ton Dieu enverra même sur eux le sentiment d’abattement, jusqu’à ce que périssent ceux qui restaient et qui se cachaient de devant toi. 21 Tu ne dois pas trembler à cause d’eux, car Jéhovah ton Dieu est au milieu de toi, Dieu grand et redoutable.

22 “ Oui, Jéhovah ton Dieu repoussera ces nations de devant toi peu à peu. Tu n’auras pas le droit de les supprimer rapidement, de peur que les bêtes sauvages des champs ne se multiplient contre toi. 23 Oui, Jéhovah ton Dieu te les abandonnera et les mettra en déroute d’une grande déroute, jusqu’à ce qu’elles soient anéanties. 24 Oui, il livrera leurs rois en ta main, et tu devras détruire leurs noms de dessous les cieux. Nul ne résistera devant toi, jusqu’à ce que tu les aies exterminés. 25 Les images taillées de leurs dieux, tu les brûleras au feu. Tu ne devras pas désirer l’argent et l’or [qui sont] sur elles ; tu ne devras absolument pas prendre cela pour toi, de peur que tu ne sois pris au piège par cela ; car c’est une chose détestable pour Jéhovah ton Dieu. 26 Et tu ne dois pas introduire une chose détestable dans ta maison et devenir bel et bien une chose vouée à la destruction comme elle. Tu l’auras en parfait dégoût et tu la détesteras vraiment, car c’est une chose vouée à la destruction.

Deutéronome  8 : 1 - 20

8 “ Tous les commandements que je te commande aujourd’hui, vous veillerez à les garder, afin que vous restiez en vie et que vraiment vous vous multipliiez et que vous entriez et preniez possession du pays au sujet duquel Jéhovah a fait serment à vos ancêtres. 2 Tu dois te souvenir de tout le chemin par où Jéhovah ton Dieu t’a fait marcher, pendant ces quarante ans, dans le désert, afin de t’humilier, de te mettre à l’épreuve, pour savoir ce qui était dans ton cœur, si tu garderais ses commandements ou non. 3 Il t’a donc humilié, il t’a fait avoir faim et il t’a nourri de la manne, que tu n’avais pas connue et que n’avaient pas connue tes pères ; afin de te faire savoir que l’homme ne vit pas de pain seul, mais que l’homme vit de toute déclaration de la bouche de Jéhovah. 4 Ton manteau ne s’est pas usé sur toi, et ton pied ne s’est pas enflé durant ces quarante ans. 5 Et tu sais bien avec ton propre cœur que, de même qu’un homme corrige son fils, [ainsi] Jéhovah ton Dieu te corrigeait.

6 “ Et tu dois garder les commandements de Jéhovah ton Dieu en marchant dans ses voies et en le craignant. 7 Car Jéhovah ton Dieu te fait entrer dans un bon pays, un pays de ouadis d’eau, de sources et d’abîmes d’eau qui sortent dans la vallée-plaine et dans la région montagneuse, 8 un pays de blé, d’orge et de vignes, de figues et de grenades, un pays d’olives [riches en] huile et [un pays] de miel, 9 un pays où tu ne mangeras pas le pain dans la pénurie, où tu ne manqueras de rien, un pays dont les pierres sont du fer et des montagnes duquel tu extrairas le cuivre.

10 “ Quand tu auras mangé et te seras rassasié, alors il faudra que tu bénisses Jéhovah ton Dieu pour le bon pays qu’il t’a donné. 11 Prends garde à toi, de peur que tu n’oublies Jéhovah ton Dieu, de façon à ne pas garder ses commandements, ses décisions judiciaires et ses ordonnances, que je t’ordonne aujourd’hui ; 12 de peur que tu ne manges et ne te rassasies, oui ; de peur que tu ne bâtisses de bonnes maisons et n’y habites, oui ; 13 de peur que ne s’accroissent ton gros bétail et ton petit bétail, et que l’argent et l’or ne s’accroissent pour toi, et que ne s’accroisse tout ce qui est à toi ; 14 de peur que ton cœur ne s’élève vraiment et que tu n’oublies bel et bien Jéhovah ton Dieu, qui t’a fait sortir du pays d’Égypte, de la maison des esclaves ; 15 lui qui t’a fait marcher par le grand et redoutable désert, [où il y a] des serpents venimeux et des scorpions, ainsi qu’un sol desséché qui est dépourvu d’eau ; lui qui a fait sortir pour toi de l’eau du rocher de silex ; 16 lui qui dans le désert t’a nourri de la manne que tes pères n’ont pas connue, afin de t’humilier et afin de te mettre à l’épreuve, de manière à te faire du bien dans ton avenir ; 17 et de peur que tu ne dises vraiment dans ton cœur : ‘ C’est ma propre force et toute la vigueur de ma main qui ont réalisé pour moi cette fortune. ’ 18 Tu dois te souvenir de Jéhovah ton Dieu, car c’est lui qui te donne la force pour réaliser une fortune ; afin d’accomplir son alliance qu’il a jurée à tes ancêtres, comme en ce jour.

19 “ Et voici ce qui arrivera à coup sûr : si jamais tu en viens à oublier Jéhovah ton Dieu, si vraiment tu marches à la suite d’autres dieux, si tu les sers et si tu te prosternes devant eux, oui j’atteste aujourd’hui contre vous que vous périrez totalement. 20 Comme les nations que Jéhovah détruit devant vous, ainsi vous périrez, parce que vous n’écouterez pas la voix de Jéhovah votre Dieu.

Deutéronome  9 : 1 - 29

9 “ Entends, ô Israël ! Tu traverses aujourd’hui le Jourdain pour entrer et déposséder des nations plus grandes et plus fortes que toi, des villes grandes et fortifiées jusqu’aux cieux, 2 un peuple grand et de haute taille, les fils d’Anaqim, dont tu as su et dont tu as entendu dire : ‘ Qui peut résister devant les fils d’Anaq ? ’ 3 Tu sais bien aujourd’hui que Jéhovah ton Dieu traverse devant toi. C’est un feu dévorant. Il les anéantira, et il les soumettra lui-même devant toi ; tu devras les déposséder et les détruire rapidement, comme Jéhovah te l’a dit.

4 “ Ne dis pas ceci dans ton cœur, lorsque Jéhovah ton Dieu les repoussera de devant toi : ‘ C’est à cause de ma propre justice que Jéhovah m’a fait entrer pour prendre possession de ce pays ’, alors que c’est à cause de la méchanceté de ces nations que Jéhovah les chasse de devant toi. 5 Ce n’est pas à cause de ta justice ni à cause de la droiture de ton cœur que tu entres pour prendre possession de leur pays ; en fait, c’est à cause de la méchanceté de ces nations que Jéhovah ton Dieu les chasse de devant toi, et afin de réaliser la parole que Jéhovah a jurée à tes ancêtres, Abraham, Isaac et Jacob. 6 Il faut [donc] que tu saches que ce n’est pas à cause de ta justice que Jéhovah ton Dieu te donne ce bon pays pour en prendre possession ; car tu es un peuple au cou raide.

7 “ Souviens-toi : N’oublie pas comment tu as irrité Jéhovah ton Dieu dans le désert. Depuis le jour où tu es sorti du pays d’Égypte jusqu’à votre arrivée dans ce lieu, vous vous êtes montrés rebelles par votre façon d’agir avec Jéhovah. 8 En Horeb même, vous avez excité la colère de Jéhovah, si bien que Jéhovah s’est irrité contre vous, jusqu’à [vouloir] vous anéantir. 9 Quand j’ai gravi la montagne pour recevoir les tablettes de pierre, les tablettes de l’alliance que Jéhovah avait conclue avec vous, et que je suis resté dans la montagne quarante jours et quarante nuits (je n’ai pas mangé de pain et je n’ai pas bu d’eau), 10 alors Jéhovah m’a donné les deux tablettes de pierre écrites du doigt de Dieu ; et sur elles étaient toutes les paroles que Jéhovah vous avait adressées dans la montagne, du milieu du feu, au jour de la congrégation. 11 Et il est arrivé, au bout des quarante jours et des quarante nuits, que Jéhovah m’a donné les deux tablettes de pierre, les tablettes de l’alliance ; 12 et Jéhovah m’a dit alors : ‘ Lève-toi, descends d’ici bien vite, car ton peuple, que tu as fait sortir d’Égypte, a agi de manière perverse. Ils se sont écartés bien vite de la voie à propos de laquelle je leur avais donné ordre. Ils se sont fait une image en métal fondu. ’ 13 Jéhovah m’a encore dit ceci : ‘ J’ai vu ce peuple, et, vois, c’est un peuple au cou raide. 14 Laisse-moi pour que je les anéantisse et que j’efface leur nom de dessous les cieux, et que je fasse de toi une nation plus forte et plus populeuse qu’eux. ’

15 “ Après cela je me suis tourné et je suis descendu de la montagne, tandis que la montagne était embrasée par le feu ; et les deux tablettes de l’alliance étaient dans mes deux mains. 16 Alors j’ai regardé, et voici que vous aviez péché contre Jéhovah votre Dieu ! Vous vous étiez fait un veau en métal fondu. Vous vous étiez écartés bien vite de la voie à propos de laquelle Jéhovah vous avait donné ordre. 17 J’ai saisi alors les deux tablettes, je les ai jetées de mes deux mains et je les ai brisées sous vos yeux. 18 Puis je me suis prosterné devant Jéhovah, comme au commencement, quarante jours et quarante nuits. Je n’ai pas mangé de pain et je n’ai pas bu d’eau, à cause de tout votre péché, celui que vous aviez commis en faisant le mal aux yeux de Jéhovah, afin de l’offenser. 19 C’est que j’avais peur à cause de la brûlante colère dont Jéhovah s’était indigné contre vous, jusqu’à [vouloir] vous anéantir. Pourtant, Jéhovah m’a écouté cette fois encore.

20 “ Contre Aaron aussi Jéhovah s’est fortement irrité, jusqu’à [vouloir] l’anéantir, mais j’ai supplié aussi en faveur d’Aaron, à cette même époque. 21 Et votre péché, ce que vous aviez fait, le veau, je l’ai pris, puis je l’ai brûlé au feu et je l’ai écrasé, le broyant complètement, jusqu’à ce qu’il soit devenu fin comme la poussière ; après quoi, j’en ai jeté la poussière dans le torrent qui descendait de la montagne.

22 “ En outre, à Tabéra, à Massa et à Qibroth-Hattaava, vous êtes apparus comme des gens qui excitent la colère de Jéhovah. 23 Et quand Jéhovah vous a envoyés de Qadesh-Barnéa, en disant : ‘ Montez et prenez possession du pays que je vous donnerai à coup sûr ’, alors vous vous êtes montrés rebelles à l’ordre de Jéhovah votre Dieu, vous n’avez pas exercé la foi envers lui et vous n’avez pas écouté sa voix. 24 Vous vous êtes, vous, par votre façon d’agir, montrés rebelles envers Jéhovah depuis le jour où je vous ai connus.

25 “ Je me suis donc prosterné devant Jéhovah, quarante jours et quarante nuits ; en effet, je me suis prosterné ainsi parce que Jéhovah avait parlé de vous anéantir. 26 Et je me suis mis à supplier Jéhovah et à dire : ‘ Ô Souverain Seigneur Jéhovah, ne supprime pas ton peuple, oui ton bien personnel, que tu as racheté par ta grandeur, que tu as fait sortir d’Égypte à main forte. 27 Souviens-toi de tes serviteurs, Abraham, Isaac et Jacob. Ne te tourne pas vers la dureté de ce peuple, ni vers sa méchanceté, ni vers son péché, 28 de peur que le pays d’où tu nous as fait sortir ne dise : “ C’est parce que Jéhovah n’était pas capable de les faire entrer dans le pays qu’il leur avait promis, et parce qu’il les haïssait qu’il les a fait sortir pour les faire mourir dans le désert. ” 29 Ils sont en outre ton peuple et ton bien personnel que tu as fait sortir par ta grande force et par ton bras tendu. ’

Deutéronome  10 : 1 - 22

10 “ À cette même époque, Jéhovah m’a dit : ‘ Taille-toi deux tablettes de pierre comme les premières, et monte vers moi dans la montagne, et tu devras te faire une arche de bois. 2 J’écrirai sur les tablettes les paroles qui figuraient sur les premières tablettes que tu as brisées, et tu devras les placer dans l’arche. ’ 3 J’ai donc fait une arche en bois d’acacia, j’ai taillé deux tablettes de pierre comme les premières, puis je suis monté dans la montagne, et les deux tablettes étaient dans ma main. 4 Il a alors écrit sur les tablettes la même inscription que la première, les Dix Paroles que Jéhovah vous avait dites dans la montagne, du milieu du feu, au jour de la congrégation ; après quoi Jéhovah me les a données. 5 Alors je me suis tourné et je suis descendu de la montagne, puis j’ai placé les tablettes dans l’arche que j’avais faite, pour qu’elles y restent, comme Jéhovah me l’avait ordonné.

6 “ Et les fils d’Israël sont partis de Bééroth Bené-Yaaqân pour Moséra. C’est là qu’est mort Aaron et là qu’il a été enterré ; et Éléazar son fils s’est mis à servir en tant que prêtre à sa place. 7 De là ils sont partis pour Goudgoda, et de Goudgoda pour Yotbatha, pays de ouadis regorgeant d’eau.

8 “ À cette même époque, Jéhovah a mis à part la tribu de Lévi pour porter l’arche de l’alliance de Jéhovah, pour se tenir devant Jéhovah afin de le servir et pour bénir en son nom jusqu’à ce jour. 9 C’est pourquoi Lévi n’a pas eu de part ni d’héritage avec ses frères. Jéhovah est son héritage, comme Jéhovah ton Dieu le lui avait dit. 10 Et moi, je suis resté dans la montagne comme les premiers jours, quarante jours et quarante nuits, et Jéhovah s’est mis à m’écouter cette fois encore. Jéhovah n’a pas voulu te supprimer. 11 Puis Jéhovah m’a dit : ‘ Lève-toi, va devant le peuple, pour le départ, afin qu’ils entrent et prennent possession du pays que j’ai juré à leurs ancêtres de leur donner. ’

12 “ Et maintenant, ô Israël, qu’est-ce que Jéhovah ton Dieu demande de toi, sinon de craindre Jéhovah ton Dieu, de manière à marcher dans toutes ses voies, et [de manière] à l’aimer, à servir Jéhovah ton Dieu de tout ton cœur et de toute ton âme ; 13 [de façon] à garder les commandements de Jéhovah et ses ordonnances que je t’ordonne aujourd’hui pour ton bien ? 14 Vois : à Jéhovah ton Dieu appartiennent les cieux, oui les cieux des cieux, la terre et tout ce qui s’y trouve. 15 C’est uniquement à tes ancêtres que Jéhovah s’est attaché pour les aimer, si bien qu’il a choisi leur descendance après eux, vous-mêmes, parmi tous les peuples, comme en ce jour. 16 Vous devez circoncire le prépuce de votre cœur et ne plus durcir votre cou. 17 Car Jéhovah votre Dieu est le Dieu des dieux et le Seigneur des seigneurs, le Dieu grand, fort et redoutable, qui ne se montre partial envers personne et qui n’accepte pas de pot-de-vin, 18 qui exécute le jugement pour l’orphelin de père et la veuve, et qui aime le résident étranger afin de lui donner du pain et un manteau. 19 Vous aussi, vous devez aimer le résident étranger, car vous êtes devenus des résidents étrangers au pays d’Égypte.

20 “ C’est Jéhovah ton Dieu que tu craindras. C’est lui que tu serviras, et c’est à lui que tu t’attacheras, et c’est par son nom que tu feras des serments. 21 C’est lui que tu dois louer, et il est ton Dieu, lui qui a fait avec toi ces choses grandes et redoutables que tes yeux ont vues. 22 Avec soixante-dix âmes tes ancêtres sont descendus en Égypte, et maintenant Jéhovah ton Dieu t’a constitué comme les étoiles des cieux, en multitude.

Deutéronome  11 : 1 - 32

11 “ Et tu dois aimer Jéhovah ton Dieu et observer ton obligation envers lui, ainsi que ses ordonnances, ses décisions judiciaires et ses commandements, toujours. 2 Et vous savez bien aujourd’hui (car [je] ne [m’adresse] pas à vos fils qui n’ont pas connu et qui n’ont pas vu la discipline de Jéhovah votre Dieu, sa grandeur, sa main forte et son bras tendu, 3 ni ses signes et ses actions, qu’il a faits au milieu de l’Égypte à l’endroit de Pharaon le roi d’Égypte et de tout son pays ; 4 ni ce qu’il a fait aux forces militaires d’Égypte, à ses chevaux et à ses chars, contre la face desquels il a fait déborder les eaux de la mer Rouge, quand ils les poursuivaient, et Jéhovah les a alors détruits, jusqu’à ce jour ; 5 ni ce qu’il vous a fait dans le désert jusqu’à votre arrivée dans ce lieu ; 6 ni ce qu’il a fait à Dathân et à Abiram les fils d’Éliab le fils de Ruben, quand la terre a ouvert sa bouche et s’est mise à les engloutir, ainsi que leurs maisonnées, leurs tentes et toute créature existante qui marchait à leur suite au milieu de tout Israël) ; 7 car ce sont vos yeux qui ont vu toutes les grandes actions de Jéhovah, celles qu’il a faites.

8 “ Et vous devez garder tout le commandement que je te commande aujourd’hui, afin que vous deveniez forts et que vraiment vous entriez prendre possession du pays vers lequel vous traversez pour en prendre possession, 9 et afin que vous prolongiez vos jours sur le sol que Jéhovah a juré à vos ancêtres de leur donner, ainsi qu’à leur semence, un pays ruisselant de lait et de miel.

10 “ Car le pays où tu te rends pour en prendre possession n’est pas comme le pays d’Égypte d’où vous êtes sortis, où tu semais ta semence et où tu devais irriguer avec ton pied, comme un jardin potager. 11 Mais le pays vers lequel vous traversez pour en prendre possession est un pays de montagnes et de vallées-plaines. Il boit les eaux de la pluie des cieux ; 12 un pays dont Jéhovah ton Dieu prend soin. Constamment les yeux de Jéhovah ton Dieu sont sur lui, depuis le commencement de l’année jusqu’à la fin de l’année.

13 “ Et voici ce qui arrivera sans faute : si vraiment vous obéissez à mes commandements que je vous commande aujourd’hui, de manière à aimer Jéhovah votre Dieu et à le servir de tout votre cœur et de toute votre âme, 14 alors, à coup sûr, je donnerai à votre pays la pluie en son temps fixé, pluie d’automne et pluie de printemps, et vraiment tu récolteras ton grain, ton vin doux et ton huile. 15 Oui, je mettrai dans ton champ de la végétation pour tes animaux domestiques, et vraiment tu mangeras et tu seras rassasié. 16 Prenez garde à vous-mêmes, de peur que votre cœur ne se laisse séduire et que vous ne vous écartiez réellement et n’adoriez d’autres dieux et ne vous prosterniez devant eux ; 17 et de peur que la colère de Jéhovah ne s’enflamme bel et bien contre vous et qu’il ne ferme les cieux, si bien qu’il n’y aura pas de pluie, que le sol ne donnera pas ses produits et qu’il vous faudra disparaître rapidement de dessus le bon pays que Jéhovah vous donne.

18 “ Et mes paroles que voici, vous devez les mettre sur votre cœur et sur votre âme et les lier comme un signe sur votre main, et elles devront servir de fronteau entre vos yeux. 19 Il faudra aussi que vous les enseigniez à vos fils, de manière à parler d’elles quand tu seras assis dans ta maison et quand tu marcheras sur la route, quand tu te coucheras et quand tu te lèveras. 20 Et tu devras les écrire sur les montants de porte de ta maison et sur tes portes, 21 afin que vos jours et les jours de vos fils soient nombreux sur le sol que Jéhovah a juré à vos ancêtres de leur donner, comme les jours des cieux au-dessus de la terre.

22 “ Car si vous gardez strictement tout ce commandement que je vous commande, de manière à le pratiquer, [de manière] à aimer Jéhovah votre Dieu, à marcher dans toutes ses voies et à vous attacher à lui, 23 alors Jéhovah devra chasser toutes ces nations à cause de vous, et, à coup sûr, vous déposséderez des nations plus grandes et plus nombreuses que vous. 24 Tout lieu que foulera la plante de votre pied sera à vous. Depuis le désert jusqu’au Liban, depuis le Fleuve, le fleuve Euphrate, jusqu’à la mer occidentale, ce sera votre frontière. 25 Personne ne résistera devant vous. L’effroi de vous et la crainte de vous, Jéhovah votre Dieu les mettra devant la face de tout le pays que vous foulerez, comme il vous l’a promis.

26 “ Vois : je mets aujourd’hui devant vous la bénédiction et la malédiction : 27 la bénédiction, pourvu que vous obéissiez aux commandements de Jéhovah votre Dieu que je vous commande aujourd’hui ; 28 et la malédiction, si vous n’obéissez pas aux commandements de Jéhovah votre Dieu, oui si vous vous écartez de la voie à propos de laquelle je vous donne ordre aujourd’hui, de façon à marcher à la suite d’autres dieux que vous n’avez pas connus.

29 “ Et voici ce qui devra arriver lorsque Jéhovah ton Dieu te fera entrer dans le pays où tu te rends pour en prendre possession : il faudra alors que tu donnes la bénédiction sur le mont Guerizim et la malédiction sur le mont Ébal. 30 Ne sont-ils pas du côté du Jourdain [qui est] sur la route du couchant, au pays des Cananéens qui habitent dans la Araba, en face de Guilgal, à côté des grands arbres de Moré ? 31 Car vous traversez le Jourdain pour entrer prendre possession du pays que Jéhovah votre Dieu vous donne, et vous devrez en prendre possession et y habiter. 32 Vous devrez veiller à appliquer toutes les prescriptions et les décisions judiciaires que je mets aujourd’hui devant vous.

Deutéronome  12 : 1 - 32

12 “ Voici les prescriptions et les décisions judiciaires que vous veillerez à appliquer dans le pays dont Jéhovah le Dieu de tes ancêtres te permettra à coup sûr de prendre possession, tous les jours que vous serez vivants sur le sol. 2 Vous détruirez entièrement tous les lieux où les nations que vous dépossédez ont servi leurs dieux, sur les hautes montagnes et sur les collines, ainsi que sous tout arbre luxuriant. 3 Vous devrez démolir leurs autels et briser leurs colonnes sacrées, vous brûlerez au feu leurs poteaux sacrés et vous abattrez les images taillées de leurs dieux, et vous devrez détruire leurs noms de ce lieu.

4 “ Vous ne devrez pas faire ainsi pour Jéhovah votre Dieu, 5 mais au lieu que Jéhovah votre Dieu choisira parmi toutes vos tribus pour y placer son nom, pour l’[y] faire résider, vous chercherez, et c’est là que tu devras venir. 6 C’est là que vous devrez apporter vos holocaustes et vos sacrifices, vos dixièmes et la contribution de votre main, vos offrandes votives et vos offrandes volontaires, ainsi que les premiers-nés de votre gros bétail et de votre petit bétail. 7 Et c’est là que vous devrez manger devant Jéhovah votre Dieu et vous réjouir, vous et vos maisonnées, dans toutes vos entreprises, parce que Jéhovah ton Dieu t’a béni.

8 “ Vous ne devrez pas faire selon tout ce que nous faisons ici aujourd’hui, chacun ce qui est droit à ses propres yeux, 9 car vous n’êtes pas encore entrés dans le lieu de repos et dans l’héritage que Jéhovah ton Dieu te donne. 10 Vous devez traverser le Jourdain et habiter dans le pays que Jéhovah votre Dieu vous donne en possession, et, à coup sûr, il vous procurera le repos du côté de tous vos ennemis d’alentour, et vous habiterez vraiment en sécurité. 11 Et voici ce qui devra arriver : le lieu que Jéhovah votre Dieu choisira pour y faire résider son nom, c’est là que vous apporterez tout ce à propos de quoi je vous donne ordre, vos holocaustes et vos sacrifices, vos dixièmes et la contribution de votre main, et tout le premier choix de vos offrandes votives que vous promettrez par vœu à Jéhovah. 12 Et vous devrez vous réjouir devant Jéhovah votre Dieu, vous, vos fils et vos filles, vos esclaves mâles et vos esclaves femelles, ainsi que le Lévite qui est dans vos portes, car il n’a ni part ni héritage avec vous. 13 Prends garde à toi, de peur que tu n’offres tes holocaustes en n’importe quel autre lieu que tu verras. 14 Mais c’est au lieu que Jéhovah choisira dans l’une de tes tribus que tu offriras tes holocaustes, et c’est là que tu feras tout ce que je t’ordonne.

15 “ Seulement, chaque fois que ton âme en aura envie, tu pourras abattre [des bêtes], et tu devras manger de la viande selon la bénédiction de Jéhovah ton Dieu, qu’il t’a donnée, dans toutes tes portes. L’impur et le pur pourront la manger, comme [on mange] de la gazelle et du cerf. 16 Seulement, le sang, vous ne devrez pas le manger. Tu le verseras à terre comme de l’eau. 17 Tu n’auras pas le droit de manger dans tes portes le dixième de ton grain ou de ton vin nouveau ou de ton huile, ni les premiers-nés de ton gros bétail et de ton petit bétail, ni aucune de tes offrandes votives que tu promettras par vœu, pas plus que tes offrandes volontaires ou la contribution de ta main. 18 Mais c’est devant Jéhovah ton Dieu que tu mangeras cela, dans le lieu que Jéhovah ton Dieu choisira, toi, ton fils et ta fille, ton esclave mâle et ton esclave femelle, ainsi que le Lévite qui est dans tes portes ; et tu devras te réjouir devant Jéhovah ton Dieu dans toutes tes entreprises. 19 Prends garde à toi pour que tu n’abandonnes pas le Lévite durant tous tes jours sur ton sol.

20 “ Quand Jéhovah ton Dieu élargira ton territoire, comme il te l’a promis, et que tu diras certainement : ‘ Que je mange de la viande ’, parce que ton âme a envie de manger de la viande, tu pourras manger de la viande chaque fois que ton âme en aura envie. 21 Si le lieu que Jéhovah ton Dieu choisira pour y mettre son nom est loin de chez toi, alors tu devras abattre [des animaux pris] dans ton gros bétail ou dans ton petit bétail que t’a donné Jéhovah, comme je te l’ai ordonné, et tu devras manger, dans tes portes, chaque fois que ton âme en aura envie. 22 Uniquement comme on mange de la gazelle et du cerf, ainsi tu pourras manger cela : l’impur et le pur pourront manger cela ensemble. 23 Toutefois, sois fermement résolu à ne pas manger le sang, car le sang, c’est l’âme, et tu ne devras pas manger l’âme avec la chair. 24 Tu ne devras pas le manger. Tu le verseras à terre comme de l’eau. 25 Tu ne devras pas le manger, afin que tout aille bien pour toi et pour tes fils après toi, parce que tu feras ce qui est droit aux yeux de Jéhovah. 26 C’est seulement tes choses saintes, qui seront à toi, et tes offrandes votives, qu’il faudra que tu transportes, et tu devras venir au lieu que Jéhovah choisira. 27 Tu devras offrir tes holocaustes, la chair et le sang, sur l’autel de Jéhovah ton Dieu ; le sang de tes sacrifices sera versé contre l’autel de Jéhovah ton Dieu, mais tu pourras manger la chair.

28 “ Fais attention, et tu dois obéir à toutes ces paroles que je t’ordonne, afin que tout aille bien pour toi et pour tes fils après toi, pour des temps indéfinis, parce que tu feras ce qui est bon et droit aux yeux de Jéhovah ton Dieu.

29 “ Lorsque Jéhovah ton Dieu retranchera de devant toi les nations chez lesquelles tu vas pour les déposséder, alors il faudra que tu les dépossèdes et que tu habites dans leur pays. 30 Prends garde à toi, de peur que tu ne te laisses prendre au piège à leur suite, après qu’elles auront été anéanties de devant toi, et de peur que tu ne t’informes sur leurs dieux, en disant : ‘ Comment ces nations servaient-elles leurs dieux ? Et moi, oui moi, je veux faire de même. ’ 31 Tu ne dois pas faire ainsi pour Jéhovah ton Dieu, car tout ce qui est détestable pour Jéhovah, ce qu’il hait vraiment, elles l’ont fait pour leurs dieux ; car même leurs fils et leurs filles, elles les brûlent au feu pour leurs dieux, régulièrement. 32 Toutes les paroles que je vous ordonne, vous veillerez à les pratiquer. Vous ne devrez rien y ajouter ni rien en retrancher.

Deutéronome  13 : 1 - 18

13 “ S’il se lève au milieu de toi un prophète ou un rêveur [ayant fait] un rêve, si vraiment il te donne un signe ou un présage, 2 et que se réalise effectivement le signe ou le présage dont il t’a parlé, en disant : ‘ Marchons à la suite d’autres dieux que tu n’as pas connus, et servons-les ’, 3 il ne faudra pas que tu écoutes les paroles de ce prophète ou le rêveur de ce rêve, car Jéhovah votre Dieu vous éprouve pour savoir si vous aimez Jéhovah votre Dieu de tout votre cœur et de toute votre âme. 4 C’est à la suite de Jéhovah votre Dieu que vous marcherez, et c’est lui que vous craindrez, et ce sont ses commandements que vous garderez, et c’est sa voix que vous écouterez, et c’est lui que vous servirez, et c’est à lui que vous vous attacherez. 5 Et ce prophète ou ce rêveur du rêve devra être mis à mort, car il a parlé de révolte contre Jéhovah votre Dieu, qui vous a fait sortir du pays d’Égypte et qui t’a racheté de la maison des esclaves, pour te détourner de la voie dans laquelle Jéhovah ton Dieu t’a ordonné de marcher ; tu dois balayer du milieu de toi ce qui est mauvais.

6 “ Si ton frère, le fils de ta mère, ou ton fils, ou ta fille, ou ta femme que tu chéris, ou ton compagnon qui est comme ton âme même, cherche à te séduire en secret, en disant : ‘ Allons servir d’autres dieux ’, que tu n’as pas connus, ni toi ni tes ancêtres, 7 quelques-uns de ces dieux des peuples qui sont autour de vous, ceux qui sont proches de toi ou ceux qui sont loin de toi, d’un bout du pays à l’autre bout du pays, 8 il ne faudra pas que tu accèdes à son désir ni que tu l’écoutes ; ton œil ne s’apitoiera pas sur lui, tu ne devras pas avoir compassion, tu ne devras pas le couvrir [c’est-à-dire chercher à le protéger] ; 9 mais il faut absolument que tu le tues. Ta main viendra sur lui la première pour le mettre à mort, et la main de tout le peuple ensuite. 10 Tu devras le lapider avec des pierres, et il devra mourir, parce qu’il a cherché à te détourner de Jéhovah ton Dieu, qui t’a fait sortir du pays d’Égypte, de la maison des esclaves. 11 Alors tout Israël entendra et prendra peur, et ils ne recommenceront pas à faire pareille chose mauvaise au milieu de toi.

12 “ Si tu entends dire ceci dans une de tes villes que Jéhovah ton Dieu te donne pour y habiter : 13 ‘ Des hommes, des vauriens, sont sortis du milieu de toi et cherchent à détourner les habitants de leur ville, en disant : “ Allons servir d’autres dieux ”, que tu n’as pas connus ’, 14 alors tu devras rechercher, enquêter et interroger avec soin ; si c’est la vérité, si la chose est bien établie, si cette chose détestable a été commise au milieu de toi, 15 il faudra absolument que tu frappes du tranchant de l’épée les habitants de cette ville. Voue-la à la destruction, ainsi que tout ce qui s’y trouve, et ses animaux domestiques, par le tranchant de l’épée. 16 Toutes ses dépouilles, tu les rassembleras au milieu de sa place publique, et tu devras brûler au feu la ville et toutes ses dépouilles en offrande totale à Jéhovah ton Dieu ; elle devra devenir un tas de ruines pour des temps indéfinis. Elle ne devra jamais être rebâtie. 17 Et il faudra que rien de ce qui aura été rendu sacré par interdit ne s’attache à ta main, afin que Jéhovah revienne de son ardente colère, et que vraiment il te donne miséricorde, et qu’il te fasse réellement miséricorde et te multiplie, comme il l’a juré à tes ancêtres. 18 Car tu dois écouter la voix de Jéhovah ton Dieu en gardant tous ses commandements que je te commande aujourd’hui, pour faire ce qui est droit aux yeux de Jéhovah ton Dieu.

Deutéronome  14 : 1 - 29

14 “ Des fils de Jéhovah votre Dieu, [voilà ce que] vous êtes. Vous ne devez pas vous faire d’incisions ni vous imposer de calvitie sur le front, pour un mort. 2 Car tu es un peuple saint pour Jéhovah ton Dieu, et Jéhovah t’a choisi pour devenir son peuple, un bien particulier, parmi tous les peuples qui sont à la surface du sol.

3 “ Tu ne dois manger aucune chose détestable d’aucune sorte. 4 Voici quelle sorte de bête vous pouvez manger : le taureau, le mouton et la chèvre, 5 le cerf, la gazelle et le chevreuil, la chèvre sauvage et l’antilope, le mouflon et le chamois ; 6 toute bête qui a le sabot divisé et qui présente une fente complète [lui partageant le sabot] en deux sabots, [et] qui rumine parmi les bêtes. Celle-là, vous pouvez la manger. 7 Seulement, voici quelle sorte vous ne devez pas manger parmi ceux qui ruminent ou qui ont le sabot divisé, complètement fendu : le chameau, le lièvre et le daman, parce qu’ils sont ruminants, mais qu’ils n’ont pas le sabot divisé. Ils sont impurs pour vous. 8 Et le porc, parce qu’il a le sabot divisé, mais qu’il ne rumine pas. Il est impur pour vous. Vous ne devez pas manger de leur chair et vous ne devez pas toucher à leurs cadavres.

9 “ Parmi tout ce qui est dans les eaux, voici quelle sorte vous pouvez manger : tout ce qui a nageoires et écailles, vous pouvez le manger. 10 Et tout ce qui n’a pas de nageoires ni d’écailles, vous ne devez pas le manger. C’est impur pour vous.

11 “ Tout oiseau pur, vous pouvez le manger. 12 Mais voici ceux dont vous ne devez pas manger : l’aigle, le balbuzard et le vautour noir, 13 le milan rouge, le milan noir et le milan selon son espèce ; 14 et tout corbeau selon son espèce ; 15 l’autruche, le hibou, la mouette et le faucon selon son espèce ; 16 la chevêche, le moyen duc et le cygne, 17 le pélican, le vautour et le cormoran, 18 la cigogne et le héron selon son espèce, la huppe et la chauve-souris. 19 Toute créature pullulante ailée est impure pour vous. On ne doit pas les manger. 20 Vous pouvez manger toute créature volante pure.

21 “ Vous ne devez manger aucun corps [déjà] mort. Tu peux le donner au résident étranger qui est dans tes portes, et il devra le manger ; ou bien on peut le vendre à un étranger, car tu es un peuple saint pour Jéhovah ton Dieu.

“ Tu ne dois pas faire cuire un chevreau dans le lait de sa mère.

22 “ Il faudra absolument que tu donnes le dixième de tout le produit de tes semailles, de ce qui sort des champs, année par année. 23 Et devant Jéhovah ton Dieu, dans le lieu qu’il choisira pour y faire résider son nom, tu devras manger le dixième de ton grain, de ton vin nouveau et de ton huile, ainsi que les premiers-nés de ton gros bétail et de ton petit bétail ; afin que tu apprennes à craindre Jéhovah ton Dieu, toujours.

24 “ Mais si la route est trop longue pour toi, car tu ne pourras pas transporter le [dixième], parce que le lieu que Jéhovah ton Dieu choisira pour y placer son nom sera trop loin pour toi (car Jéhovah ton Dieu te bénira), 25 alors il faudra que tu le convertisses en argent, et tu devras serrer l’argent dans ta main et te rendre au lieu que Jéhovah ton Dieu choisira. 26 Tu devras aussi échanger l’argent contre tout ce dont ton âme aura envie comme bovins, moutons et chèvres, vin et boisson enivrante, [contre] tout ce que te réclamera ton âme ; et tu devras manger là devant Jéhovah ton Dieu et te réjouir, toi et ta maisonnée. 27 Et le Lévite, qui est dans tes portes, tu ne devras pas l’abandonner, car il n’a ni part ni héritage avec toi.

28 “ Au bout de trois ans, tu sortiras tout le dixième de tes produits en cette année-là, et tu devras le déposer dans tes portes. 29 Devront alors venir le Lévite — car il n’a ni part ni héritage avec toi —, ainsi que le résident étranger, l’orphelin de père et la veuve, qui sont dans tes portes, et ils devront manger et se rassasier, afin que Jéhovah ton Dieu te bénisse dans toute action de ta main que tu feras.

Deutéronome  15 : 1 - 23

15 “ Au bout de tous les sept ans, tu feras remise. 2 Et voici comment se fera cette remise : il sera fait remise, par tout créancier, de la dette qu’il peut faire contracter à son compagnon. Il ne pressera pas son compagnon ou son frère pour le paiement, parce qu’une remise pour Jéhovah doit être proclamée. 3 L’étranger, tu pourras le presser pour le paiement, mais toute chose à toi qui sera chez ton frère, que ta main en fasse remise. 4 Cependant, personne ne devrait devenir pauvre chez toi, car Jéhovah ne manquera pas de te bénir dans le pays que Jéhovah ton Dieu te donne en héritage pour en prendre possession, 5 pourvu seulement que tu écoutes vraiment la voix de Jéhovah ton Dieu, pour veiller à pratiquer tout ce commandement que je te commande aujourd’hui. 6 Car Jéhovah ton Dieu te bénira réellement, comme il te l’a promis ; oui, tu prêteras sur gages à de nombreuses nations, tandis que toi tu n’emprunteras pas ; oui, tu domineras sur de nombreuses nations, tandis que sur toi elles ne domineront pas.

7 “ Si l’un de tes frères devient pauvre chez toi, dans l’une de tes villes, dans ton pays que Jéhovah ton Dieu te donne, tu ne devras pas endurcir ton cœur et tu ne devras pas fermer ta main devant ton frère pauvre. 8 Il faudra, en effet, que tu lui ouvres largement ta main et que tu n’hésites pas à lui prêter sur gages autant que ce dont il a besoin, ce qui lui manque. 9 Prends garde à toi, de peur qu’il ne vienne dans ton cœur une parole honteuse, disant : ‘ Elle est proche, la septième année, l’année de la remise ’, et que ton œil ne devienne vraiment sans générosité à l’égard de ton frère pauvre, et que tu ne lui donnes rien ; [car alors] il lui faudra crier vers Jéhovah contre toi, et ce sera devenu chez toi un péché. 10 Tu devras absolument lui donner, et ton cœur ne devra pas être avare quand tu lui donneras, car, à cause de cela, Jéhovah ton Dieu te bénira dans toutes tes actions et dans toutes tes entreprises. 11 Car le pauvre ne disparaîtra jamais du milieu du pays. C’est pourquoi je te donne ordre, en disant : ‘ Tu devras ouvrir largement ta main à ton frère affligé et pauvre dans ton pays. ’

12 “ Si ton frère, un Hébreu ou une Hébreue, t’est vendu et s’il t’a servi six ans, alors la septième année tu le renverras libre de chez toi. 13 Et si tu le renvoies libre de chez toi, tu ne devras pas le renvoyer les mains vides. 14 Tu ne manqueras pas de l’équiper de [choses prises] dans ton petit bétail, ton aire de battage et ton pressoir à huile et à vin. Tu lui donneras dans la mesure où Jéhovah ton Dieu t’aura béni. 15 Et tu dois te souvenir que tu es devenu esclave au pays d’Égypte et que Jéhovah ton Dieu t’a alors racheté. C’est pourquoi je t’ordonne cette chose aujourd’hui.

16 “ Et il devra arriver, s’il te dit : ‘ Je ne sortirai pas de chez toi ! ’ parce qu’il t’aime vraiment, toi et ta maisonnée, puisque tout allait bien pour lui quand [il était] chez toi, 17 qu’il faudra alors que tu prennes un poinçon et que tu lui en perces l’oreille contre la porte, et il devra devenir ton esclave pour des temps indéfinis. Pour ton esclave femelle aussi tu feras de même. 18 Il ne faudra pas que ce soit dur à tes yeux quand tu le renverras libre de chez toi ; car pour le double de la valeur d’un salarié il t’a servi six ans, et Jéhovah ton Dieu t’a béni dans tout ce que tu faisais.

19 “ Tout premier-né mâle qui naîtra dans ton gros bétail et dans ton petit bétail, tu le sanctifieras pour Jéhovah ton Dieu. Tu ne devras faire aucun service avec le premier-né de ton taureau, ni tondre le premier-né de ton petit bétail. 20 Devant Jéhovah ton Dieu tu le mangeras, année par année, toi et ta maisonnée, dans le lieu que Jéhovah choisira. 21 Et s’il y a une tare en lui, s’il est boiteux ou aveugle, n’importe quelle mauvaise tare, tu ne devras pas le sacrifier à Jéhovah ton Dieu. 22 Tu le mangeras dans tes portes, l’impur et le pur ensemble, comme [on mange] de la gazelle et du cerf. 23 Seulement, son sang, tu ne devras pas le manger. Tu le verseras à terre comme de l’eau.

Deutéronome  16 : 1 - 22

16 “ Qu’on observe le mois d’Abib, et tu devras célébrer la Pâque pour Jéhovah ton Dieu, car c’est au mois d’Abib que Jéhovah ton Dieu t’a fait sortir d’Égypte, la nuit. 2 Tu devras sacrifier la Pâque pour Jéhovah ton Dieu — du petit bétail et du gros bétail — dans le lieu que Jéhovah choisira pour y faire résider son nom. 3 Tu ne devras manger avec elle rien de levé, pendant sept jours. Tu mangeras avec elle des gâteaux sans levain, le pain d’affliction, car c’est à la hâte que tu es sorti du pays d’Égypte, afin que tu te souviennes du jour de ta sortie du pays d’Égypte, tous les jours de ta vie. 4 On ne verra pas chez toi de pâte aigrie, dans tout ton territoire, pendant sept jours ; et de la chair que tu sacrifieras le soir du premier jour, rien ne passera la nuit jusqu’au matin. 5 Tu n’auras pas le droit de sacrifier la Pâque dans l’une quelconque de tes villes que Jéhovah ton Dieu te donne. 6 Mais c’est dans le lieu que Jéhovah ton Dieu choisira pour y faire résider son nom que tu sacrifieras la Pâque, le soir, dès que se couchera le soleil, au temps fixé de ta sortie d’Égypte. 7 Tu devras [la] faire cuire et [la] manger dans le lieu que Jéhovah ton Dieu choisira, puis, au matin, tu devras te tourner et aller à tes tentes. 8 Pendant six jours tu mangeras des gâteaux sans levain ; et, le septième jour, il y aura une assemblée solennelle pour Jéhovah ton Dieu. Tu ne devras faire aucun travail.

9 “ Tu compteras pour toi sept semaines. C’est à partir [du moment] où l’on met pour la première fois la faucille dans les céréales sur pied que tu commenceras à compter sept semaines. 10 Puis tu devras célébrer la fête des Semaines pour Jéhovah ton Dieu, selon l’offrande volontaire de ta main, que tu donneras, dans la mesure où Jéhovah ton Dieu te bénira. 11 Tu devras te réjouir devant Jéhovah ton Dieu, toi, ton fils et ta fille, ton esclave mâle et ton esclave femelle, ainsi que le Lévite qui est dans tes portes, le résident étranger, l’orphelin de père et la veuve, qui sont au milieu de toi, dans le lieu que Jéhovah ton Dieu choisira pour y faire résider son nom. 12 Et tu dois te souvenir que tu es devenu esclave en Égypte, et tu dois observer et appliquer ces prescriptions.

13 “ La fête des Huttes, tu la célébreras pour toi pendant sept jours, quand tu rentreras [le produit] de ton aire de battage et de ton pressoir à huile et à vin. 14 Tu devras te réjouir durant ta fête, toi, ton fils et ta fille, ton esclave mâle et ton esclave femelle, ainsi que le Lévite, le résident étranger, l’orphelin de père et la veuve, qui sont dans tes portes. 15 Pendant sept jours tu célébreras la fête pour Jéhovah ton Dieu dans le lieu que Jéhovah choisira, car Jéhovah ton Dieu te bénira dans tous tes produits et dans toute action de ta main ; oui, tu ne seras que joyeux.

16 “ Trois fois dans l’année, tout mâle chez toi paraîtra devant Jéhovah ton Dieu dans le lieu qu’il choisira : à la fête des Gâteaux sans levain, à la fête des Semaines et à la fête des Huttes, et nul ne devra paraître devant Jéhovah les mains vides. 17 Le don de la main de chacun sera en proportion de la bénédiction de Jéhovah ton Dieu, qu’il t’a donnée.

18 “ Tu te donneras des juges et des préposés dans toutes tes portes que Jéhovah ton Dieu te donne selon tes tribus, et ils devront juger le peuple d’un jugement juste. 19 Tu ne dois pas faire dévier le jugement. Tu ne dois pas avoir de partialité ni accepter de pot-de-vin, car le pot-de-vin aveugle les yeux des sages et pervertit les paroles des justes. 20 C’est la justice — la justice que tu poursuivras, afin que tu restes en vie et que tu prennes vraiment possession du pays que Jéhovah ton Dieu te donne.

21 “ Tu ne devras planter pour toi aucune sorte d’arbre comme poteau sacré à côté de l’autel de Jéhovah ton Dieu, que tu feras pour toi.

22 “ Tu ne dresseras pas non plus pour toi de colonne sacrée, chose que Jéhovah ton Dieu hait vraiment.

Deutéronome  17 : 1 - 20

17 “ Tu ne dois pas sacrifier à Jéhovah ton Dieu un taureau ou un mouton qui ait une tare en lui, quoi que ce soit de mauvais ; car c’est une chose détestable pour Jéhovah ton Dieu.

2 “ S’il vient à se trouver au milieu de toi, dans l’une de tes villes que Jéhovah ton Dieu te donne, un homme ou une femme qui pratique ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah ton Dieu, de façon à violer son alliance ; 3 s’il va adorer d’autres dieux et se prosterner devant eux, ou devant le soleil, ou devant la lune, ou devant toute l’armée des cieux, chose que je n’ai pas ordonnée ; 4 si cela t’a été rapporté et que tu l’aies entendu, et que tu aies recherché avec soin, et voici : c’est la vérité, la chose est bien établie, cette chose détestable a été commise en Israël, 5 alors il faudra que tu fasses sortir vers tes portes cet homme ou cette femme qui a commis cette chose mauvaise, oui l’homme ou la femme, et tu devras lapider cette personne avec des pierres, et cette personne devra mourir. 6 C’est sur le dire de deux témoins ou de trois témoins que sera mis à mort celui qui meurt. Il ne sera pas mis à mort sur le dire d’un seul témoin. 7 La main des témoins viendra sur lui la première pour le mettre à mort, et la main de tout le peuple ensuite ; tu dois balayer du milieu de toi ce qui est mauvais.

8 “ Si une affaire [devant faire l’objet] d’une décision judiciaire te semble trop extraordinaire : [affaire] dans laquelle on a versé le sang, dans laquelle on a fait valoir un droit ou dans laquelle on a commis un acte de violence — affaires de litige, dans tes portes —, alors il faudra que tu te lèves et que tu montes au lieu que Jéhovah ton Dieu choisira, 9 et tu devras aller vers les prêtres, les Lévites, et vers le juge qui sera en fonction en ces jours-là ; tu devras t’informer, et ils devront te communiquer la parole de la décision judiciaire. 10 Ensuite tu devras agir suivant la parole qu’ils te communiqueront dans ce lieu que Jéhovah choisira ; il faudra que tu veilles à agir selon toutes les instructions qu’ils te donneront. 11 C’est suivant la loi qu’ils t’indiqueront, et d’après la décision judiciaire qu’ils te diront, que tu agiras. Tu ne devras t’écarter ni à droite ni à gauche de la parole qu’ils te communiqueront. 12 L’homme qui agira par présomption, en n’écoutant pas le prêtre qui se tient là pour servir Jéhovah ton Dieu, ou le juge, cet homme devra mourir ; tu dois balayer hors d’Israël ce qui est mauvais. 13 Tout le peuple entendra et prendra peur, et ils ne se montreront plus présomptueux.

14 “ Quand enfin tu entreras dans le pays que Jéhovah ton Dieu te donne, [quand] tu en auras pris possession et que tu y habiteras vraiment, [quand] tu auras dit : ‘ Que j’établisse un roi sur moi, comme toutes les nations qui sont autour de moi ’ ; 15 il faudra absolument que tu établisses sur toi un roi que Jéhovah ton Dieu choisira. Du milieu de tes frères tu établiras un roi sur toi. Tu n’auras pas le droit de mettre au-dessus de toi un étranger qui ne soit pas ton frère. 16 Seulement, il ne devra pas accroître pour lui [le nombre des] chevaux, ni faire retourner le peuple en Égypte afin d’accroître [le nombre des] chevaux ; alors que Jéhovah vous a dit : ‘ Vous ne devez plus jamais retourner par ce chemin. ’ 17 Il ne devra pas non plus multiplier pour lui les épouses, de peur que son cœur ne s’écarte ; il ne devra pas non plus accroître pour lui l’argent et l’or, considérablement. 18 Et il devra arriver ceci : quand il prendra place sur le trône de son royaume, il faudra qu’il écrive pour lui-même dans un livre une copie de cette loi, d’après celle qui est sous la garde des prêtres, des Lévites.

19 “ Et elle devra rester auprès de lui, et il devra y lire tous les jours de sa vie, afin qu’il apprenne à craindre Jéhovah son Dieu, pour garder toutes les paroles de cette loi, ainsi que ces prescriptions, en les pratiquant ; 20 pour que son cœur ne s’élève pas au-dessus de ses frères et pour qu’il ne s’écarte du commandement ni à droite ni à gauche, afin qu’il prolonge ses jours sur son royaume, lui et ses fils au milieu d’Israël.

Deutéronome  18 : 1 - 22

18 “ Ni part ni héritage avec Israël ne deviendront la propriété des prêtres, des Lévites, de la tribu entière de Lévi. Les sacrifices de Jéhovah faits par le feu, oui son héritage, [voilà ce qu’]ils mangeront. 2 Aucun héritage donc ne deviendra sa propriété au milieu de ses frères. Jéhovah est son héritage, comme il le lui a dit.

3 “ Or voici quel sera le droit des prêtres sur le peuple, sur ceux qui sacrifient une victime, que ce soit un taureau ou un mouton : on doit donner au prêtre l’omoplate, les mâchoires et l’estomac. 4 Les prémices de ton grain, de ton vin nouveau et de ton huile, et les prémices de la tonte de ton petit bétail, [voilà ce que] tu dois lui donner. 5 Car c’est lui que Jéhovah ton Dieu a choisi parmi toutes tes tribus, pour se tenir là [et] servir au nom de Jéhovah, lui et ses fils, toujours.

6 “ Et si le Lévite sort de l’une de tes villes de tout Israël, où il avait résidé pendant quelque temps, et qu’il vienne vraiment, à cause de quelque envie de son âme, au lieu que Jéhovah choisira, 7 alors il faudra qu’il serve au nom de Jéhovah son Dieu comme tous ses frères, les Lévites, qui se tiennent là devant Jéhovah. 8 Une part égale, [voilà ce qu’]il devra manger, outre ce qu’il tire des choses qu’il vend sur ses biens ancestraux.

9 “ Quand tu seras entré au pays que Jéhovah ton Dieu te donne, tu ne devras pas apprendre à faire selon les choses détestables de ces nations. 10 Il ne se trouvera chez toi personne qui fasse passer son fils ou sa fille par le feu, personne qui exerce la divination, aucun magicien, ni personne qui cherche les présages, ni aucun sorcier, 11 ni personne qui lie autrui par quelque sortilège, ni personne qui consulte un médium, ou quelqu’un qui fait métier de prédire les événements, ou quiconque interroge les morts. 12 Car tout [homme] qui fait ces choses est chose détestable pour Jéhovah, et c’est à cause de ces choses détestables que Jéhovah ton Dieu les chasse de devant toi. 13 Tu te montreras intègre avec Jéhovah ton Dieu.

14 “ Car ces nations que tu dépossèdes écoutaient les magiciens et les devins ; mais quant à toi, Jéhovah ton Dieu ne t’a rien donné de pareil. 15 Un prophète du milieu de toi, d’entre tes frères, comme moi, voilà ce que Jéhovah ton Dieu suscitera pour toi — c’est lui que vous écouterez — 16 en réponse à tout ce que tu as demandé à Jéhovah ton Dieu en Horeb, au jour de la congrégation, en disant : ‘ Que je ne recommence pas à entendre la voix de Jéhovah mon Dieu et que je ne voie plus ce grand feu, de peur que je ne meure. ’ 17 Alors Jéhovah m’a dit : ‘ Ils ont bien fait de dire ce qu’ils [ont dit]. 18 C’est un prophète comme toi que je leur susciterai du milieu de leurs frères ; oui, je mettrai mes paroles dans sa bouche et il leur dira vraiment tout ce que je lui ordonnerai. 19 Et il arrivera à coup sûr que l’homme qui n’écoutera pas mes paroles, celles qu’il dira en mon nom, je lui en demanderai compte moi-même.

20 “ ‘ Mais le prophète qui a la présomption de dire en mon nom une parole que je ne lui ai pas ordonné de dire ou qui parle au nom d’autres dieux, ce prophète-là devra mourir. 21 Et si tu dis dans ton cœur : “ Comment reconnaîtrons-nous la parole que Jéhovah n’a pas dite ? ” 22 Quand le prophète parlera au nom de Jéhovah et que la parole n’arrivera pas ou ne se réalisera pas, c’est là la parole que Jéhovah n’a pas dite. Le prophète l’a dite par présomption. Tu ne devras pas avoir peur de lui. ’

Deutéronome  19 : 1 - 21

19 “ Lorsque Jéhovah ton Dieu retranchera les nations dont Jéhovah ton Dieu te donne le pays, [lorsque] tu les auras dépossédées et que tu habiteras vraiment dans leurs villes et dans leurs maisons, 2 tu mettras à part pour toi trois villes au milieu de ton pays, que Jéhovah ton Dieu te donne pour en prendre possession. 3 Tu prépareras pour toi le chemin, et tu devras diviser en trois parties le territoire de ton pays, que Jéhovah ton Dieu t’aura alors donné en possession ; ce devra être pour que puisse s’y enfuir tout homicide.

4 “ Or voici le cas de l’homicide qui pourra s’y enfuir et devra vivre : quand il frappe son semblable sans le savoir, alors qu’il ne le haïssait pas auparavant ; 5 ou bien quand il entre dans la forêt avec son semblable pour ramasser du bois : sa main s’est levée pour frapper avec la hache afin de couper l’arbre, mais le fer s’est échappé du manche de bois et a atteint son semblable [qui en] est mort ; il faudra que [cet homme-là] s’enfuie dans l’une de ces villes et il devra vivre. 6 Autrement, le vengeur du sang pourrait, parce que son cœur s’est échauffé, poursuivre l’homicide et le rattraper vraiment, puisque le chemin est long ; et il pourrait bel et bien frapper son âme à mort, alors qu’il n’y a pas pour lui de sentence de mort, car il ne le haïssait pas auparavant. 7 C’est pourquoi je te commande, en disant : ‘ Tu mettras à part pour toi trois villes. ’

8 “ Et si Jéhovah ton Dieu élargit ton territoire, selon ce qu’il a juré à tes ancêtres, et s’il t’a donné tout le pays qu’il a promis de donner à tes ancêtres, 9 parce que tu garderas tout ce commandement que je te commande aujourd’hui, en le pratiquant, pour aimer Jéhovah ton Dieu et pour marcher dans ses voies, toujours, alors tu devras ajouter pour toi trois autres villes à ces trois-là, 10 afin que ne soit pas répandu de sang innocent au milieu de ton pays, que Jéhovah ton Dieu te donne en héritage, et il n’y aura pas de sang sur toi.

11 “ Mais s’il y a un homme qui hait son semblable, s’il l’a guetté, s’est dressé contre lui et a frappé son âme à mort, [de sorte que] l’autre est mort, et que l’homme se soit enfui dans l’une de ces villes, 12 alors les anciens de sa ville devront l’envoyer prendre de là, et ils devront le livrer en la main du vengeur du sang, et il devra mourir. 13 Ton œil ne s’apitoiera pas sur lui, et tu devras faire disparaître d’Israël l’effusion de sang innocent, pour qu’il t’arrive du bien.

14 “ Tu ne devras pas reculer les bornes de ton semblable, quand les aïeux auront fixé les limites dans ton héritage, celui dont tu hériteras au pays que Jéhovah ton Dieu te donne pour en prendre possession.

15 “ Un seul témoin ne pourra se dresser contre un homme à propos d’une faute ou d’un péché quelconque, pour un péché quelconque qu’il peut commettre. Ce n’est que sur le dire de deux témoins ou sur le dire de trois témoins que l’affaire tiendra. 16 Si un témoin qui projette la violence se dresse contre un homme pour l’accuser de révolte, 17 alors les deux hommes qui ont le litige devront se tenir devant Jéhovah, devant les prêtres et les juges qui seront en fonction en ces jours-là. 18 Les juges devront rechercher avec soin ; si le témoin est un faux témoin, s’il a accusé faussement son frère, 19 alors vous devrez lui faire comme il avait projeté de faire à son frère, et tu devras faire disparaître du milieu de toi ce qui est mauvais. 20 Et ceux qui restent entendront et auront peur, et ils ne recommenceront plus à faire pareille chose mauvaise au milieu de toi. 21 Ton œil ne s’apitoiera pas : âme pour âme, œil pour œil, dent pour dent, main pour main, pied pour pied.

Deutéronome  20 : 1 - 20

20 “ Quand tu sortiras [pour aller] au combat contre tes ennemis et que tu verras réellement des chevaux et des chars, un peuple plus nombreux que toi, tu ne devras pas avoir peur d’eux ; car Jéhovah ton Dieu est avec toi, lui qui t’a fait monter du pays d’Égypte. 2 Et voici ce qui devra arriver : lorsque vous vous serez approchés du combat, alors il faudra que le prêtre s’avance et parle au peuple. 3 Il devra leur dire : ‘ Entends, ô Israël ! Vous vous approchez aujourd’hui du combat contre vos ennemis. Que votre cœur ne soit pas lâche. N’ayez pas peur, ne fuyez pas tout affolés et ne frissonnez pas à cause d’eux, 4 car Jéhovah votre Dieu marche avec vous, pour combattre pour vous contre vos ennemis, afin de vous sauver. ’

5 “ Les préposés aussi devront parler au peuple, en disant : ‘ Quel est l’homme qui a bâti une maison neuve et ne l’a pas inaugurée ? Qu’il s’en aille et retourne à sa maison, de peur qu’il ne meure au combat et qu’un autre homme ne l’inaugure. 6 Et quel est l’homme qui a planté une vigne et n’a pas commencé à en profiter ? Qu’il s’en aille et retourne à sa maison, de peur qu’il ne meure au combat et qu’un autre homme ne commence à en profiter. 7 Et quel est l’homme qui s’est fiancé à une femme et ne l’a pas prise ? Qu’il s’en aille et retourne à sa maison, de peur qu’il ne meure au combat et qu’un autre homme ne la prenne. ’ 8 Les préposés devront parler encore au peuple et dire : ‘ Quel est l’homme qui a peur et dont le cœur est faible ? Qu’il s’en aille et retourne à sa maison, pour qu’il ne fasse pas fondre le cœur de ses frères comme son cœur à lui. ’ 9 Et voici ce qui devra arriver : quand les préposés auront achevé de parler au peuple, alors il faudra qu’on prépose des chefs d’armées à la tête du peuple.

10 “ Si tu t’approches d’une ville pour combattre contre elle, alors tu devras lui faire connaître les conditions de paix. 11 Et il devra arriver ceci, si elle te fait une réponse pacifique et si elle s’est ouverte à toi, oui il devra arriver ceci : il faudra que tout le peuple qui se trouve en elle devienne ta propriété pour le travail forcé, et ils devront te servir. 12 Mais si elle ne fait pas la paix avec toi, si elle te fait bel et bien la guerre, et s’il faut que tu l’assièges, 13 alors, à coup sûr, Jéhovah ton Dieu la livrera en ta main, et tu devras y frapper tous les mâles du tranchant de l’épée. 14 Il n’y aura que les femmes, les petits enfants, les animaux domestiques et tout ce qui sera dans la ville, toutes ses dépouilles, que tu prendras pour toi comme butin ; et tu devras te nourrir des dépouilles de tes ennemis, que t’a livrés Jéhovah ton Dieu.

15 “ C’est ainsi que tu feras pour toutes les villes très éloignées de toi, celles qui ne sont pas [du nombre] des villes de ces nations-ci. 16 C’est seulement des villes de ces peuples-ci que Jéhovah ton Dieu te donne en héritage que tu ne devras garder en vie rien de ce qui respire, 17 car il faut absolument que tu les voues à la destruction : les Hittites et les Amorites, les Cananéens et les Perizzites, les Hivites et les Yebousites, comme Jéhovah ton Dieu te l’a ordonné ; 18 afin qu’ils ne vous enseignent pas à faire selon toutes leurs choses détestables, celles qu’ils ont faites pour leurs dieux, et que vous ne péchiez bel et bien contre Jéhovah votre Dieu.

19 “ Si tu assièges une ville durant de longs jours en combattant contre elle pour t’en emparer, tu ne devras pas supprimer ses arbres en maniant la hache contre eux ; car c’est d’eux que tu mangeras ; tu ne devras pas les couper, car l’arbre des champs est-il un homme pour se faire assiéger par toi ? 20 Il n’y a que l’arbre dont tu sais qu’il n’est pas un arbre pour la nourriture que tu supprimeras ; il faudra que tu le coupes et que tu en bâtisses des ouvrages de siège contre la ville qui fait la guerre avec toi, jusqu’à ce qu’elle tombe.

Deutéronome  21 : 1 - 23

21 “ Si l’on trouve, sur le sol que Jéhovah ton Dieu te donne pour en prendre possession, un homme tué, gisant dans la campagne, et qu’on n’ait pas su qui l’a frappé à mort, 2 alors il faudra que tes anciens et tes juges sortent et mesurent [la distance] jusqu’aux villes qui sont autour de l’homme tué ; 3 et ce devra être la ville la plus proche de l’homme tué. Les anciens de cette ville devront prendre une jeune vache du gros bétail, avec laquelle on n’a pas travaillé, qui n’a pas tiré au joug ; 4 et les anciens de cette ville devront faire descendre la jeune vache vers un ouadi regorgeant d’eau, dans lequel on n’a pas eu coutume de labourer ni d’ensemencer, et là, dans le ouadi, ils devront briser la nuque de la jeune vache.

5 “ Et les prêtres, les fils de Lévi, devront s’avancer, car ce sont eux que Jéhovah ton Dieu a choisis pour le servir et pour bénir au nom de Jéhovah, et c’est sur leur dire que doit se régler tout litige concernant tout acte de violence. 6 Alors tous les anciens de cette ville, qui sont les plus proches de l’homme tué, laveront leurs mains au-dessus de la jeune vache dont la nuque a été brisée dans le ouadi ; 7 et il faudra qu’ils répondent et disent : ‘ Nos mains n’ont pas versé ce sang, et nos yeux n’ont pas vu [qui l’a versé]. 8 Ne le porte pas au compte de ton peuple Israël, que tu as racheté, ô Jéhovah, et ne mets pas l’effusion de sang innocent au milieu de ton peuple Israël. ’ Et ce meurtre ne devra pas être porté à leur compte. 9 Et toi, tu feras disparaître du milieu de toi l’effusion de sang innocent, car tu feras ce qui est droit aux yeux de Jéhovah.

10 “ Si tu sors [pour aller] au combat contre tes ennemis et que Jéhovah ton Dieu les ait livrés en ta main et que tu les aies emmenés captifs ; 11 si tu as vu parmi les captifs une femme belle de forme, si tu t’es attaché à elle et que tu l’aies prise pour femme, 12 alors tu devras l’amener au milieu de ta maison. Il faudra alors qu’elle se rase la tête, se fasse les ongles, 13 enlève de dessus elle le manteau de sa captivité, habite dans ta maison et pleure son père et sa mère tout un mois lunaire ; après quoi, tu auras des rapports avec elle, et tu devras en prendre possession, [faisant d’elle] ton épouse, et elle devra devenir ta femme. 14 Et voici ce qui devra arriver : si tu n’as pas pris plaisir en elle, alors il faudra que tu la renvoies, au gré de son âme ; mais tu ne devras en aucun cas la vendre pour de l’argent. Tu ne devras pas agir avec elle en tyran, après que tu l’auras humiliée.

15 “ Si un homme a deux femmes, l’une aimée et l’autre haïe ; si elles lui ont donné des fils, l’aimée et la haïe, et que le fils premier-né soit de la femme haïe, 16 alors voici ce qui devra arriver le jour où il donnera en héritage à ses fils ce qui est à lui : il n’aura pas le droit de constituer le fils de la femme aimée son premier-né, au détriment du fils de la femme haïe, [qui est] le premier-né. 17 Car il devra reconnaître pour premier-né le fils de la femme haïe en lui donnant deux parts de tout ce qui se trouve lui appartenir, car celui-là est le commencement de sa puissance procréatrice. À lui appartient le droit que comporte la condition de premier-né.

18 “ Si un homme a un fils qui est obstiné et rebelle : il n’écoute pas la voix de son père ni la voix de sa mère, et ils l’ont corrigé, mais il ne veut pas les écouter, 19 alors son père et sa mère devront se saisir de lui et le faire sortir vers les anciens de sa ville et vers la porte de son lieu, 20 et ils devront dire aux anciens de sa ville : ‘ Notre fils que voici est obstiné et rebelle ; il n’écoute pas notre voix, c’est un glouton et un ivrogne. ’ 21 Alors il faudra que tous les hommes de sa ville le criblent de pierres, et il devra mourir. Ainsi tu devras faire disparaître du milieu de toi ce qui est mauvais, et tout Israël entendra et prendra vraiment peur.

22 “ Si un homme a en lui un péché qui mérite la sentence de mort ; s’il a été mis à mort et que tu l’aies pendu à un poteau, 23 son cadavre ne passera pas la nuit sur le poteau, mais il faudra absolument que tu l’enterres ce jour-là, car le pendu est chose maudite de Dieu ; et tu ne devras pas souiller ton sol, que Jéhovah ton Dieu te donne en héritage.

Deutéronome  22 : 1 - 30

22 “ Tu ne dois pas voir errer le taureau de ton frère ou son mouton et t’en détourner délibérément. Il faut absolument que tu les ramènes à ton frère. 2 Si ton frère n’est pas à proximité de toi et que tu ne le connaisses nullement, alors tu devras recueillir l’[animal] au milieu de ta maison, et il faudra qu’il reste chez toi jusqu’à ce que ton frère l’ait recherché. Et tu devras le lui rendre. 3 Ainsi feras-tu pour son âne, ainsi feras-tu pour son manteau, ainsi feras-tu pour tout [objet] perdu de ton frère, [pour tout] ce qui est perdu pour lui et que tu as trouvé. Tu n’auras pas le droit de te détourner.

4 “ Tu ne dois pas voir l’âne de ton frère ou son taureau tomber sur la route et t’en détourner délibérément. Il faut absolument que tu l’aides à les relever.

5 “ On ne doit pas mettre un costume d’homme robuste à une femme, et un homme robuste ne doit pas porter un manteau de femme ; car quiconque fait ces choses est chose détestable pour Jéhovah ton Dieu.

6 “ S’il se trouve devant toi un nid d’oiseau, sur le chemin, dans un arbre quelconque, ou à terre, avec des petits ou des œufs, et que la mère soit couchée sur les petits ou sur les œufs, tu ne prendras pas la mère avec les petits. 7 Il faudra absolument que tu renvoies la mère, mais tu pourras prendre les petits pour toi ; afin que tout aille bien pour toi et que tu prolonges vraiment tes jours.

8 “ Si tu bâtis une maison neuve, alors tu devras faire un parapet pour ton toit, afin de ne pas mettre de sang sur ta maison parce que quelqu’un qui tombe pourrait en tomber.

9 “ Tu ne dois pas ensemencer ta vigne de deux sortes de semence, de peur que ne soient confisqués au profit du sanctuaire [et] la production entière de la semence que tu sèmerais et le produit de la vigne.

10 “ Tu ne dois pas labourer avec un taureau et un âne ensemble.

11 “ Tu ne dois pas porter un tissu mêlé, laine et lin ensemble.

12 “ Tu te feras des glands aux quatre extrémités de ton vêtement, celui dont tu te couvres.

13 “ Si un homme prend une femme, s’il a eu des rapports avec elle et en est venu à la haïr, 14 s’il l’a accusée d’actions scandaleuses et a amené sur elle un mauvais renom, s’il a dit : ‘ Voilà la femme que j’ai prise ; je me suis alors approché d’elle, mais je n’ai pas trouvé chez elle les signes de la virginité ’ ; 15 alors le père de la jeune femme et sa mère devront prendre les signes de la virginité de la jeune femme et les produire devant les anciens de la ville, à la porte ; 16 et le père de la jeune femme devra dire aux anciens : ‘ J’ai donné ma fille pour femme à cet homme, mais il s’est mis à la haïr. 17 Et voici qu’il l’accuse d’actions scandaleuses, en disant : “ Je n’ai pas trouvé chez ta fille les signes de la virginité. ” Or voici les signes de la virginité de ma fille. ’ Et ils devront déployer le manteau devant les anciens de la ville. 18 Les anciens de cette ville devront prendre l’homme et le discipliner. 19 Ils devront lui infliger une amende de cent sicles d’argent et les donner au père de la jeune femme, parce qu’il a amené un mauvais renom sur une vierge d’Israël, et elle restera sa femme. Il n’aura pas le droit de divorcer d’avec elle, durant tous ses jours.

20 “ Mais si cette chose est vraie, si l’on n’a pas trouvé chez la jeune femme les signes de la virginité, 21 alors on devra faire sortir la jeune femme à l’entrée de la maison de son père ; les hommes de sa ville devront la cribler de pierres et elle devra mourir, parce qu’elle a commis une sottise déshonorante en Israël en se prostituant dans la maison de son père. Ainsi tu devras faire disparaître du milieu de toi ce qui est mauvais.

22 “ Si l’on trouve un homme couché avec une femme possédée par un propriétaire, alors ils devront mourir tous les deux ensemble, l’homme couché avec la femme, et la femme. Ainsi tu devras faire disparaître d’Israël ce qui est mauvais.

23 “ S’il y a eu une fille vierge qui était fiancée à un homme, et si vraiment un homme l’a rencontrée dans la ville et a couché avec elle, 24 alors vous devrez les faire sortir tous les deux à la porte de cette ville et les cribler de pierres, et ils devront mourir, la fille parce qu’elle n’a pas crié dans la ville, et l’homme parce qu’il a humilié la femme de son semblable. Ainsi tu devras faire disparaître du milieu de toi ce qui est mauvais.

25 “ Mais si c’est dans la campagne que l’homme a rencontré la fille qui était fiancée, si l’homme l’a saisie et a couché avec elle, alors seul devra mourir l’homme qui a couché avec elle ; 26 et à la fille tu ne feras rien. La fille n’a pas de péché qui mérite la mort, car c’est comme lorsqu’un homme se dresse contre son semblable et l’assassine bel et bien, oui une âme : le cas est le même. 27 Car c’est dans la campagne qu’il l’a rencontrée. La fille qui était fiancée a crié, mais il n’y avait personne pour la secourir.

28 “ Si un homme rencontre une fille, une vierge qui n’a pas été fiancée, si vraiment il s’en empare et couche avec elle, et qu’ils aient été surpris, 29 alors l’homme qui a couché avec elle devra donner au père de la fille cinquante sicles d’argent, et elle deviendra sa femme parce qu’il l’a humiliée. Il n’aura pas le droit de divorcer d’avec elle durant tous ses jours.

30 “ Aucun homme ne doit prendre la femme de son père, afin de ne pas découvrir le pan [du vêtement] de son père.

Deutéronome  23 : 1 - 25

23 “ Aucun homme castré par écrasement des testicules ou ayant le membre viril coupé ne pourra entrer dans la congrégation de Jéhovah.

2 “ Aucun fils illégitime ne pourra entrer dans la congrégation de Jéhovah. Même à la dixième génération aucun des siens ne pourra entrer dans la congrégation de Jéhovah.

3 “ Ni Ammonite ni Moabite ne pourront entrer dans la congrégation de Jéhovah. Même à la dixième génération aucun des leurs ne pourra entrer dans la congrégation de Jéhovah, [et cela] pour des temps indéfinis, 4 du fait qu’ils ne sont pas venus à votre aide avec du pain et de l’eau, sur le chemin, quand vous sortiez d’Égypte, et parce qu’ils ont soudoyé contre toi, pour appeler le mal sur toi, Balaam le fils de Béor de Pethor en Mésopotamie. 5 Et Jéhovah ton Dieu n’a pas voulu écouter Balaam, mais Jéhovah ton Dieu a changé pour toi la malédiction en bénédiction, car Jéhovah ton Dieu t’aimait. 6 Tu ne devras travailler ni à leur paix ni à leur prospérité, durant tous tes jours, pour des temps indéfinis.

7 “ Tu ne dois pas détester l’Édomite, car il est ton frère.

“ Tu ne dois pas détester l’Égyptien, car tu es devenu un résident étranger dans son pays. 8 Les fils qui leur naîtront à la troisième génération pourront entrer — pour eux — dans la congrégation de Jéhovah.

9 “ Si tu sors [pour dresser le] camp contre tes ennemis, alors tu devras te garder de toute chose mauvaise. 10 S’il y a chez toi un homme qui ne reste pas pur, par suite d’une pollution qui se produit la nuit, alors il devra sortir en dehors du camp. Il ne pourra pas rentrer au milieu du camp. 11 Et voici ce qui devra arriver : à la tombée du soir, il devra se laver avec de l’eau et, au coucher du soleil, il pourra rentrer au milieu du camp. 12 Il faudra qu’un endroit retiré soit à ta disposition en dehors du camp, et c’est là que tu devras aller. 13 Il faudra qu’un piquet soit à ta disposition dans ton équipement, et voici ce qui devra arriver : quand tu t’accroupiras dehors, alors tu devras creuser un trou avec lui, puis te retourner et recouvrir tes excréments. 14 Car Jéhovah ton Dieu circule à l’intérieur de ton camp pour te délivrer et pour t’abandonner tes ennemis ; ton camp doit être saint, afin qu’il ne voie chez toi rien d’inconvenant ; à coup sûr, il se détournerait d’auprès de toi.

15 “ Tu ne devras pas livrer un esclave à son maître quand il se sauvera auprès de toi de chez son maître. 16 Il demeurera avec toi, au milieu de toi, dans le lieu qu’il choisira dans l’une de tes villes, où bon lui semblera. Tu ne dois pas le maltraiter.

17 “ Aucune des filles d’Israël ne peut devenir une prostituée sacrée, et aucun des fils d’Israël ne peut devenir un prostitué sacré. 18 Tu ne dois pas apporter dans la maison de Jéhovah ton Dieu, pour un vœu quelconque, le salaire d’une prostituée ou le prix d’un chien, car ils sont chose détestable pour Jéhovah ton Dieu, oui l’un et l’autre.

19 “ Tu ne dois pas faire payer d’intérêt à ton frère : intérêt pour l’argent, intérêt pour la nourriture, intérêt pour toute chose pour laquelle on peut réclamer un intérêt. 20 À l’étranger tu peux faire payer un intérêt, mais à ton frère tu ne feras pas payer d’intérêt ; afin que Jéhovah ton Dieu te bénisse dans toutes tes entreprises au pays où tu te rends pour en prendre possession.

21 “ Si tu fais un vœu à Jéhovah ton Dieu, tu ne dois pas tarder à l’acquitter, car Jéhovah ton Dieu ne manquera pas de te le réclamer, et, vraiment, cela deviendrait chez toi un péché. 22 Mais si tu t’abstiens de faire un vœu, cela ne deviendra pas chez toi un péché. 23 Ce que déclarent tes lèvres, tu le garderas, et tu dois faire exactement comme tu l’as promis par vœu à Jéhovah ton Dieu, comme offrande volontaire dont tu as parlé de ta bouche.

24 “ Si tu entres dans la vigne de ton semblable, tu ne dois manger que ce qu’il te faut comme raisins pour rassasier ton âme, mais tu ne dois pas en mettre dans ton récipient.

25 “ Si tu entres dans les céréales sur pied de ton semblable, tu ne dois arracher avec ta main que les épis mûrs, mais tu ne dois pas passer la faucille dans les céréales sur pied de ton semblable.

Deutéronome  24 : 1 - 22

24 “ Si un homme prend une femme, s’il a fait d’elle sa possession, [c’est-à-dire] son épouse, alors voici ce qui devra arriver : si elle ne trouve pas faveur à ses yeux, parce qu’il a trouvé chez elle quelque chose d’inconvenant, alors il faudra qu’il rédige pour elle un acte de divorce, qu’il le lui mette en main et qu’il la renvoie de sa maison. 2 Et il faudra qu’elle sorte de sa maison, qu’elle s’en aille et qu’elle devienne la propriété d’un autre homme. 3 Si ce dernier homme en est venu à la haïr, s’il a rédigé pour elle un acte de divorce, le lui a mis en main et l’a renvoyée de sa maison ; ou bien, si ce dernier homme qui l’a prise pour femme vient à mourir, 4 son premier propriétaire qui l’a renvoyée n’aura pas le droit de la reprendre pour qu’elle devienne sa femme, après qu’elle a été souillée ; car c’est là une chose détestable devant Jéhovah, et tu ne devras pas entraîner dans le péché le pays que Jéhovah ton Dieu te donne en héritage.

5 “ Si un homme prend une nouvelle femme, il n’ira pas à l’armée, et on ne lui imposera aucune autre chose. Il sera exempt pendant un an dans sa maison, et il devra réjouir sa femme qu’il a prise.

6 “ Personne ne saisira comme gage le moulin à bras ni la meule de dessus, car c’est une âme qu’il saisit comme gage.

7 “ Si on trouve un homme qui enlève par un rapt une âme d’entre ses frères, d’entre les fils d’Israël, s’il a agi avec elle en tyran et l’a vendue, alors l’auteur de ce rapt doit mourir. Et tu devras faire disparaître du milieu de toi ce qui est mauvais.

8 “ Sois sur tes gardes concernant la plaie de la lèpre, afin d’avoir bien soin de faire selon toutes les instructions que vous donneront les prêtres, les Lévites. Vous veillerez à faire comme je le leur ai ordonné. 9 On se souviendra de ce que Jéhovah ton Dieu a fait à Miriam, sur le chemin, quand vous sortiez d’Égypte.

10 “ Si tu fais à ton semblable un prêt quelconque, tu ne dois pas entrer dans sa maison pour lui prendre ce qu’il a mis en gage. 11 Tu te tiendras dehors, et l’homme à qui tu prêtes t’apportera le gage dehors. 12 Si l’homme est dans le malheur, tu ne dois pas te coucher avec son gage. 13 Il faut absolument que tu lui rendes ce gage dès le coucher du soleil, et il devra se coucher dans son vêtement, et il devra te bénir ; et cela signifiera justice pour toi devant Jéhovah ton Dieu.

14 “ Tu ne dois pas spolier un salarié qui est dans le malheur et qui est pauvre, que ce soit [l’un] de tes frères ou [l’un] de tes résidents étrangers qui sont dans ton pays, dans tes portes. 15 C’est en son jour que tu lui donneras son salaire ; le soleil ne doit pas se coucher sur ce [salaire], car il est dans le malheur et il élève son âme vers son salaire ; afin qu’il ne crie pas vers Jéhovah contre toi, et cela devra devenir chez toi un péché.

16 “ Les pères ne seront pas mis à mort à cause des enfants, et les enfants ne seront pas mis à mort à cause des pères. Chacun sera mis à mort pour son propre péché.

17 “ Tu ne dois pas faire dévier le jugement du résident étranger ou de l’orphelin de père, et tu ne dois pas saisir comme gage le vêtement d’une veuve. 18 Et tu dois te souvenir que tu es devenu esclave en Égypte, et que Jéhovah ton Dieu t’a alors racheté de là. C’est pourquoi je t’ordonne de faire cette chose.

19 “ Si tu moissonnes ta moisson dans ton champ, et que tu aies oublié une gerbe dans le champ, tu ne dois pas revenir la chercher. Elle restera là pour le résident étranger, pour l’orphelin de père et pour la veuve ; afin que Jéhovah ton Dieu te bénisse en toute action de ta main.

20 “ Si tu gaules ton olivier, tu ne dois pas repasser après toi dans ses branches. [Les fruits oubliés] resteront là pour le résident étranger, pour l’orphelin de père et pour la veuve.

21 “ Si tu vendanges ta vigne, tu ne dois pas grappiller après toi. [Les grappes oubliées] resteront là pour le résident étranger, pour l’orphelin de père et pour la veuve. 22 Et tu dois te souvenir que tu es devenu esclave au pays d’Égypte. C’est pourquoi je t’ordonne de faire cette chose.

Deutéronome  25 : 1 - 19

25 “ S’il y a un litige entre des hommes, s’ils se sont présentés au jugement, alors il faudra qu’on les juge et qu’on déclare juste le juste et qu’on déclare coupable le coupable. 2 Et il devra arriver ceci : si le coupable mérite d’être battu, alors il faudra que le juge le fasse étendre par terre et frapper devant lui d’un nombre de coups qui corresponde à son action méchante. 3 De quarante coups il pourra le battre. Il n’en ajoutera aucun, de peur qu’il ne continue à le battre de beaucoup de coups en plus de ceux-là et que ton frère ne soit réellement déshonoré à tes yeux.

4 “ Tu ne dois pas museler le taureau pendant qu’il bat [le grain].

5 “ Si des frères habitent ensemble et que l’un d’eux soit mort sans avoir de fils, la femme du mort ne peut pas devenir au-dehors la propriété d’un homme étranger. Son beau-frère ira vers elle, il devra la prendre pour femme et consommer avec elle le mariage léviratique. 6 Et voici ce qui devra arriver : le premier-né qu’elle mettra au monde devra succéder au nom de son frère à lui, [qui est] mort, afin que son nom ne soit pas effacé d’Israël.

7 “ Mais si cet homme ne trouve aucun plaisir à prendre la veuve de son frère, alors il faudra que la veuve de son frère monte à la porte, vers les anciens, et qu’elle dise : ‘ Le frère de mon mari a refusé de maintenir le nom de son frère en Israël. Il n’a pas consenti à consommer avec moi le mariage léviratique. ’ 8 Alors les anciens de sa ville devront l’appeler et lui parler, et il devra se tenir debout et dire : ‘ Je n’ai trouvé aucun plaisir à la prendre. ’ 9 Alors il faudra que la veuve de son frère s’avance vers lui sous les yeux des anciens, qu’elle lui retire la sandale de son pied et lui crache au visage, puis qu’elle réponde et dise : ‘ Ainsi doit-on faire à l’homme qui ne veut pas bâtir la maisonnée de son frère. ’ 10 Et son nom, celui dont on devra l’appeler en Israël, sera : ‘ La maison de celui à qui l’on a retiré la sandale. ’

11 “ Si des hommes se battent ensemble, l’un contre l’autre, et que la femme de l’un se soit approchée pour délivrer son mari de la main de celui qui le frappe ; si elle a avancé sa main et a saisi ce dernier par ses parties génitales, 12 alors il faudra que tu l’amputes de la main. Ton œil ne devra pas s’apitoyer.

13 “ Tu ne dois pas avoir dans ton sac deux sortes de poids, un grand et un petit. 14 Tu ne dois pas avoir dans ta maison deux sortes d’éphas, un grand et un petit. 15 Tu auras toujours un poids exact et juste. Tu auras toujours un épha exact et juste, afin que tes jours se prolongent sur le sol que Jéhovah ton Dieu te donne. 16 Car tout homme qui fait ces choses, tout homme qui commet l’injustice, est chose détestable pour Jéhovah ton Dieu.

17 “ On se souviendra de ce que t’a fait Amaleq, sur le chemin, quand vous sortiez d’Égypte, 18 comment il t’a rencontré sur le chemin et s’est mis à attaquer, sur tes arrières, tous ceux qui traînaient derrière toi, alors que tu étais épuisé et las ; et il n’a pas craint Dieu. 19 Et voici ce qui devra arriver : lorsque Jéhovah ton Dieu t’aura procuré le repos du côté de tous tes ennemis d’alentour, dans le pays que Jéhovah ton Dieu te donne en héritage pour en prendre possession, il faudra que tu effaces la mention d’Amaleq de dessous les cieux. Il ne faut pas que tu oublies.

Deutéronome  26 : 1 - 19

26 “ Et voici ce qui devra arriver : quand enfin tu entreras dans le pays que Jéhovah ton Dieu te donne en héritage, [quand] tu en auras pris possession et que tu y habiteras vraiment, 2 alors il faudra que tu prennes une partie des prémices de tous les fruits du sol que tu retireras de ton pays, que Jéhovah ton Dieu te donne ; tu devras les mettre dans une corbeille et aller au lieu que Jéhovah ton Dieu choisira pour y faire résider son nom. 3 Et il faudra que tu viennes vers le prêtre qui sera en fonction en ces jours-là et que tu lui dises : ‘ Je dois déclarer aujourd’hui à Jéhovah ton Dieu que je suis entré dans le pays que Jéhovah a juré à nos ancêtres de nous donner. ’

4 “ Et le prêtre devra prendre la corbeille de ta main et la déposer devant l’autel de Jéhovah ton Dieu. 5 Et il faudra que tu répondes et dises devant Jéhovah ton Dieu : ‘ Mon père était un Syrien qui périssait ; alors il est descendu en Égypte et y a résidé comme étranger avec un très petit nombre [de gens] ; mais là il est devenu une nation grande, forte et nombreuse. 6 Puis les Égyptiens nous ont maltraités et nous ont affligés, ils nous ont imposé un dur esclavage. 7 Nous nous sommes mis à crier vers Jéhovah le Dieu de nos ancêtres, et Jéhovah a alors entendu notre voix et a regardé notre affliction, notre malheur et notre oppression. 8 Finalement, Jéhovah nous a fait sortir d’Égypte à main forte et à bras tendu, avec une grande et terrifiante puissance, par des signes et par des miracles. 9 Puis il nous a amenés en ce lieu et nous a donné ce pays, pays ruisselant de lait et de miel. 10 Et maintenant voici que j’ai apporté les prémices des fruits du sol que Jéhovah m’a donné. ’

“ Il faudra alors que tu les déposes devant Jéhovah ton Dieu et que tu te prosternes devant Jéhovah ton Dieu. 11 Et tu devras te réjouir de tout le bien que Jéhovah ton Dieu t’a donné, à toi et à ta maisonnée, — toi ainsi que le Lévite et le résident étranger qui est au milieu de toi.

12 “ Quand tu achèveras de prélever tout le dixième de tes produits, dans la troisième année, l’année du dixième, alors il faudra que tu le donnes au Lévite, au résident étranger, à l’orphelin de père et à la veuve, et ils devront le manger dans tes portes et se rassasier. 13 Et il faudra que tu dises devant Jéhovah ton Dieu : ‘ J’ai fait disparaître de la maison ce qui est saint, et je l’ai aussi donné au Lévite et au résident étranger, à l’orphelin de père et à la veuve, selon tout ton commandement que tu m’as commandé. Je n’ai pas violé tes commandements et je n’ai pas oublié. 14 Je n’en ai pas mangé durant mon deuil, je n’en ai rien ôté quand j’étais impur et je n’en ai rien donné pour un mort. J’ai écouté la voix de Jéhovah mon Dieu. J’ai agi selon tout ce que tu m’as ordonné. 15 De ta demeure sainte, les cieux, regarde et bénis ton peuple, Israël, ainsi que le sol que tu nous as donné, comme tu l’as juré à nos ancêtres, le pays ruisselant de lait et de miel. ’

16 “ En ce jour, Jéhovah ton Dieu t’ordonne d’appliquer ces prescriptions et ces décisions judiciaires ; tu devras les observer et les appliquer de tout ton cœur et de toute ton âme. 17 C’est Jéhovah que tu as amené à dire aujourd’hui qu’il deviendra ton Dieu, tandis que tu marcheras dans ses voies, que tu observeras ses prescriptions et ses commandements et ses décisions judiciaires, et que tu écouteras sa voix. 18 Quant à Jéhovah, il t’a amené à dire aujourd’hui que tu deviendras son peuple, un bien particulier, comme il te l’a promis, et que tu observeras tous ses commandements, 19 et qu’il te mettra bien au-dessus de toutes les autres nations qu’il a faites, ce qui aura pour effet la louange, et le renom, et la beauté, tandis que tu te montreras un peuple saint pour Jéhovah ton Dieu, comme il l’a promis. ”

Deutéronome  27 : 1 - 26

27 Et Moïse, avec les anciens d’Israël, commanda encore au peuple, en disant : “ On observera tous les commandements que je vous commande aujourd’hui. 2 Et voici ce qui devra arriver : au jour où vous traverserez le Jourdain [pour entrer] dans le pays que Jéhovah ton Dieu te donne, alors il faudra que tu dresses pour toi de grandes pierres et que tu les badigeonnes de chaux. 3 Et il faudra que tu écrives sur elles toutes les paroles de cette loi, quand tu auras traversé, afin que tu entres dans le pays que Jéhovah ton Dieu te donne, un pays ruisselant de lait et de miel, selon ce que t’a dit Jéhovah le Dieu de tes ancêtres. 4 Et voici ce qui devra arriver : quand vous aurez traversé le Jourdain, vous dresserez ces pierres, comme je vous l’ordonne aujourd’hui, au mont Ébal, et tu devras les badigeonner de chaux. 5 Là tu devras aussi bâtir un autel pour Jéhovah ton Dieu, un autel de pierres. Tu ne devras pas manier d’outil en fer sur elles. 6 C’est avec des pierres entières que tu bâtiras l’autel de Jéhovah ton Dieu, et tu devras offrir sur lui des holocaustes à Jéhovah ton Dieu. 7 Et tu devras sacrifier des sacrifices de communion et les manger là, et tu devras te réjouir devant Jéhovah ton Dieu. 8 Et il faudra que tu écrives sur les pierres toutes les paroles de cette loi, en faisant qu’elles soient bien claires. ”

9 Puis Moïse et les prêtres, les Lévites, parlèrent à tout Israël, en disant : “ Fais silence et écoute, ô Israël ! En ce jour, tu es devenu le peuple de Jéhovah ton Dieu. 10 Tu devras écouter la voix de Jéhovah ton Dieu et appliquer ses commandements et ses prescriptions, que je t’ordonne aujourd’hui. ”

11 Et Moïse commanda encore au peuple, en ce jour-là, en disant : 12 “ Voici ceux qui, pour bénir le peuple, se tiendront sur le mont Guerizim, quand vous aurez traversé le Jourdain : Siméon, Lévi et Juda, Issakar, Joseph et Benjamin. 13 Et voici ceux qui, pour la malédiction, se tiendront sur le mont Ébal : Ruben, Gad et Asher, Zéboulôn, Dân et Naphtali. 14 Et les Lévites devront répondre et dire à haute voix à tous les hommes d’Israël :

15 “ ‘ Maudit est l’homme qui fait une image sculptée ou une statue en métal fondu — chose détestable pour Jéhovah, ouvrage des mains d’un ouvrier sur bois et en métaux — et qui l’a mise dans une cachette. ’ (Et tout le peuple devra répondre et dire : ‘ Amen ! ’)

16 “ ‘ Maudit est celui qui traite avec mépris son père ou sa mère. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

17 “ ‘ Maudit est celui qui recule la borne de son semblable. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

18 “ ‘ Maudit est celui qui égare l’aveugle sur le chemin. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

19 “ ‘ Maudit est celui qui fait dévier le jugement d’un résident étranger, d’un orphelin de père et d’une veuve. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

20 “ ‘ Maudit est celui qui couche avec la femme de son père, car il a découvert le pan [du vêtement] de son père. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

21 “ ‘ Maudit est celui qui couche avec une bête quelconque. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

22 “ ‘ Maudit est celui qui couche avec sa sœur, la fille de son père ou la fille de sa mère. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

23 “ ‘ Maudit est celui qui couche avec sa belle-mère. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

24 “ ‘ Maudit est celui qui frappe son semblable à mort depuis une cachette. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

25 “ ‘ Maudit est celui qui accepte un pot-de-vin pour frapper une âme à mort, alors que c’est du sang innocent. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

26 “ ‘ Maudit est celui qui ne met pas en vigueur les paroles de cette loi, en les pratiquant. ’ (Et tout le peuple devra dire : ‘ Amen ! ’)

Deutéronome  28 : 1 - 68

28 “ Et voici ce qui arrivera sans faute : si vraiment tu écoutes la voix de Jéhovah ton Dieu en veillant à pratiquer tous ses commandements que je te commande aujourd’hui, alors, à coup sûr, Jéhovah ton Dieu te mettra bien au-dessus de toutes les autres nations de la terre. 2 Et toutes les bénédictions que voici devront venir sur toi et t’atteindre, parce que tu continues d’écouter la voix de Jéhovah ton Dieu :

3 “ Béni seras-tu dans la ville, et béni seras-tu dans la campagne.

4 “ Béni sera le fruit de ton ventre, et le fruit de ton sol, et le fruit de ta bête domestique, les petits de tes vaches et la progéniture de ton petit bétail.

5 “ Bénis seront ta corbeille et ton pétrin.

6 “ Béni seras-tu quand tu entreras, et béni seras-tu quand tu sortiras.

7 “ Jéhovah fera que tes ennemis, qui se dresseront contre toi, soient battus devant toi. Par un chemin ils sortiront contre toi, mais par sept chemins ils fuiront devant toi. 8 Pour toi Jéhovah décrétera que la bénédiction soit sur tes dépôts de vivres et sur toutes tes entreprises ; oui, il te bénira dans le pays que Jéhovah ton Dieu te donne. 9 Jéhovah t’établira pour lui comme peuple saint, ainsi qu’il te l’a juré, parce que tu continues à garder les commandements de Jéhovah ton Dieu et que tu marches vraiment dans ses voies. 10 Il faudra que tous les peuples de la terre voient que le nom de Jéhovah a été invoqué sur toi, et vraiment ils auront peur de toi.

11 “ Oui, Jéhovah te fera surabonder de prospérité, dans le fruit de ton ventre, dans le fruit de tes animaux domestiques et dans le fruit de ton sol, sur le sol que Jéhovah a juré à tes ancêtres de te donner. 12 Jéhovah ouvrira pour toi son beau magasin, les cieux, pour donner en son temps la pluie à ton pays et pour bénir toute action de ta main ; oui, tu prêteras à de nombreuses nations, tandis que toi tu n’emprunteras pas. 13 Jéhovah te mettra vraiment à la tête et non à la queue ; oui, tu seras uniquement en haut, et tu ne seras pas en bas, parce que tu continues d’obéir aux commandements de Jéhovah ton Dieu, que je te commande aujourd’hui d’observer et de pratiquer. 14 Tu ne devras pas t’écarter de toutes les paroles que je vous ordonne aujourd’hui, ni à droite ni à gauche, pour marcher à la suite d’autres dieux, pour les servir.

15 “ Et voici ce qui devra arriver : si tu n’écoutes pas la voix de Jéhovah ton Dieu en ayant soin de pratiquer tous ses commandements et ses ordonnances que je t’ordonne aujourd’hui, alors toutes les malédictions que voici devront venir sur toi et t’atteindre :

16 “ Maudit seras-tu dans la ville, et maudit seras-tu dans la campagne.

17 “ Maudits seront ta corbeille et ton pétrin.

18 “ Maudit sera le fruit de ton ventre, et le fruit de ton sol, les petits de tes vaches et la progéniture de ton petit bétail.

19 “ Maudit seras-tu quand tu entreras, et maudit seras-tu quand tu sortiras.

20 “ Jéhovah enverra sur toi la malédiction, la confusion et la réprimande, dans toutes tes entreprises que tu voudras exécuter, jusqu’à ce que tu aies été anéanti et que tu aies péri bien vite, à cause de la méchanceté de tes façons d’agir, en ce que tu m’as abandonné. 21 Jéhovah fera que la peste s’attache à toi, jusqu’à ce qu’il t’ait exterminé de dessus le sol où tu te rends pour en prendre possession. 22 Jéhovah te frappera de tuberculose, de fièvre brûlante, d’inflammation et de chaleur fébrile, ainsi que par l’épée, par le dessèchement [des céréales] et par la rouille ; oui, ils te poursuivront jusqu’à ce que tu aies péri. 23 Et tes cieux qui sont au-dessus de ta tête devront devenir du cuivre, et la terre qui est sous toi [deviendra] du fer. 24 Jéhovah donnera de la poudre et de la poussière comme pluie de ton pays. Des cieux elle descendra sur toi jusqu’à ce que tu aies été anéanti. 25 Jéhovah fera que tu sois battu devant tes ennemis. Par un chemin tu sortiras contre eux, mais par sept chemins tu fuiras devant eux ; oui, tu deviendras un objet d’épouvante pour tous les royaumes de la terre. 26 Et ton cadavre deviendra vraiment une nourriture pour toutes les créatures volantes des cieux et pour la bête des champs, sans que personne [les] fasse trembler.

27 “ Jéhovah te frappera de furoncles d’Égypte, d’hémorroïdes, d’eczéma et d’éruption cutanée, dont tu ne pourras guérir. 28 Jéhovah te frappera de démence, de cécité et d’affolement du cœur. 29 Oui, tu iras tâtonnant en plein midi, comme un aveugle va tâtonnant dans l’obscurité ; tu ne feras pas réussir tes voies ; oui, tu ne seras jamais que spolié et volé, toujours, sans que personne te sauve. 30 Tu te fianceras à une femme, mais un autre homme la violera. Tu bâtiras une maison, mais tu n’y habiteras pas. Tu planteras une vigne, mais tu ne commenceras pas à en profiter. 31 Ton taureau : abattu sous tes yeux — mais tu n’en mangeras pas. Ton âne : volé de devant ta face — mais il ne reviendra pas. Tes moutons : livrés à tes ennemis — mais tu n’auras pas de sauveur. 32 Tes fils et tes filles : livrés à un autre peuple, et tes yeux qui regarderont et qui languiront après eux, toujours — mais tes mains seront sans pouvoir. 33 Le fruit de ton sol et toute ta production, un peuple que tu n’as pas connu les mangera ; oui, tu ne seras jamais que spolié et écrasé, toujours. 34 Oui, tu deviendras dément au spectacle que tu auras sous les yeux, [devant] ce que tu verras.

35 “ Jéhovah te frappera de furoncles malins sur les deux genoux et sur les deux cuisses, dont tu ne pourras guérir, depuis la plante de ton pied jusqu’au sommet de ta tête. 36 Jéhovah te fera marcher, toi et ton roi que tu établiras sur toi, vers une nation que tu n’as pas connue, ni toi ni tes ancêtres ; et là il te faudra servir d’autres dieux, [des dieux] de bois et de pierre. 37 Oui, tu deviendras objet de stupéfaction, parole proverbiale et raillerie parmi tous les peuples où Jéhovah t’emmènera.

38 “ Tu porteras au champ beaucoup de semence, mais tu récolteras peu, car la sauterelle la dévorera. 39 Tu planteras des vignes, oui tu les cultiveras, mais tu ne boiras pas de vin et tu ne récolteras rien, car le ver mangera cela. 40 Tu auras des oliviers sur tout ton territoire, mais tu ne te frotteras d’aucune huile, car tes olives tomberont. 41 Tu engendreras des fils et des filles, mais ils ne resteront pas tiens, car ils iront en captivité. 42 Tous tes arbres et le fruit de ton sol, les insectes bruissants en prendront possession. 43 Le résident étranger qui est au milieu de toi s’élèvera de plus en plus haut au-dessus de toi, tandis que toi, tu descendras de plus en plus bas. 44 C’est lui qui te prêtera, tandis que toi, tu ne lui prêteras pas. Il deviendra la tête, tandis que toi, tu deviendras la queue.

45 “ Oui, toutes ces malédictions viendront sur toi, elles te poursuivront et t’atteindront jusqu’à ce que tu aies été anéanti, parce que tu n’as pas écouté la voix de Jéhovah ton Dieu en gardant ses commandements et ses ordonnances qu’il t’a commandés. 46 Elles devront rester sur toi et sur ta descendance comme un signe et un présage pour des temps indéfinis, 47 parce que tu n’as pas servi Jéhovah ton Dieu avec joie et allégresse de cœur, pour l’abondance de tout. 48 Il te faudra servir tes ennemis, que Jéhovah enverra contre toi, dans la faim, la soif, la nudité et le manque de tout. Oui, il mettra un joug de fer sur ton cou, jusqu’à ce qu’il t’ait anéanti.

49 “ Jéhovah suscitera contre toi une nation lointaine, du bout de la terre, comme un aigle fond [sur sa proie], une nation dont tu ne comprendras pas la langue, 50 une nation au visage farouche, qui n’aura pas de partialité pour le vieillard et ne témoignera pas de faveur au jeune homme. 51 Oui, ils mangeront le fruit de tes animaux domestiques et le fruit de ton sol, jusqu’à ce que tu aies été anéanti, et ils ne te laisseront ni grain, ni vin nouveau, ni huile, ni les petits de tes vaches, ni la progéniture de ton petit bétail, jusqu’à ce qu’ils t’aient détruit. 52 Oui, ils t’assiégeront dans toutes tes portes jusqu’à ce que tombent dans tout ton pays tes murailles, hautes et fortifiées, dans lesquelles tu mets ta confiance ; oui, ils t’assiégeront bel et bien dans toutes tes portes, dans tout ton pays que Jéhovah ton Dieu t’a donné. 53 Alors il faudra que tu manges le fruit de ton ventre, la chair de tes fils et de tes filles, que Jéhovah ton Dieu t’a donnés, par suite de la détresse et de l’angoisse dont t’enserrera ton ennemi.

54 “ Quant à l’homme très délicat et très raffiné chez toi, il aura l’œil malveillant contre son frère, contre la femme qu’il chérit et contre le reste de ses fils qui lui resteront, 55 de peur d’avoir à donner à l’un d’eux de la chair de ses fils qu’il mangera, parce qu’il ne lui restera rien, par suite de la détresse et de l’angoisse dont t’enserrera ton ennemi dans toutes tes portes. 56 Quant à la femme délicate et raffinée chez toi, celle qui n’a jamais essayé de poser à terre la plante de son pied, par raffinement et par délicatesse, elle aura l’œil malveillant contre le mari qu’elle chérit, contre son fils et contre sa fille, 57 [et] même contre son placenta qui sort d’entre ses jambes et contre ses fils qu’elle a mis au monde, car elle les mangera en secret, par manque de tout, par suite de la détresse et de l’angoisse dont t’enserrera ton ennemi dans tes portes.

58 “ Si tu n’as pas soin d’appliquer toutes les paroles de cette loi qui sont écrites dans ce livre, pour craindre ce nom glorieux et redoutable, oui Jéhovah, ton Dieu, 59 alors, à coup sûr, Jéhovah rendra particulièrement graves tes plaies et les plaies de ta descendance, plaies grandes et durables, maladies malignes et durables. 60 Oui, il fera revenir sur toi toutes les affections d’Égypte, devant lesquelles tu prenais peur, et, à coup sûr, elles s’attacheront à toi. 61 En outre, toute maladie et toute plaie qui n’est pas écrite dans le livre de cette loi, Jéhovah les fera venir sur toi, jusqu’à ce que tu aies été anéanti. 62 Et vraiment vous ne resterez qu’un très petit nombre, bien que vous soyez devenus comme les étoiles des cieux en multitude, parce que tu n’as pas écouté la voix de Jéhovah ton Dieu.

63 “ Et voici ce qui arrivera à coup sûr : de même que Jéhovah exultait à votre sujet pour vous faire du bien et pour vous multiplier, ainsi Jéhovah exultera à votre sujet pour vous détruire et pour vous anéantir ; et vous serez bel et bien arrachés de dessus le sol où tu te rends pour en prendre possession.

64 “ Oui, Jéhovah te dispersera parmi tous les peuples, d’un bout de la terre à l’autre bout de la terre, et là il te faudra servir d’autres dieux que tu n’as pas connus, ni toi ni tes ancêtres, du bois et de la pierre. 65 Et parmi ces nations tu n’auras pas de tranquillité, et il n’y aura aucun lieu de repos pour la plante de ton pied ; là, Jéhovah te donnera réellement un cœur tremblant, [avec] épuisement des yeux et désespoir de l’âme. 66 Oui, tu seras dans le plus grand danger concernant ta vie et tu seras dans l’effroi nuit et jour ; tu ne seras pas sûr de ta vie. 67 Le matin tu diras : ‘ Si seulement on était au soir ! ’ et le soir tu diras : ‘ Si seulement on était au matin ! ’ à cause de l’effroi de ton cœur dont tu seras dans l’effroi, et à cause de la vision de tes yeux, [de ce] que tu verras. 68 Oui, Jéhovah te ramènera en Égypte sur des navires, par le chemin dont je t’ai dit : ‘ Tu ne le reverras plus ’, et là vous devrez vous vendre à tes ennemis comme esclaves mâles et comme servantes, mais il n’y aura pas d’acheteur. ”

Deutéronome  29 : 1 - 29

29 Ce sont là les paroles de l’alliance que Jéhovah ordonna à Moïse de conclure avec les fils d’Israël au pays de Moab, outre l’alliance qu’il avait conclue avec eux en Horeb.

2 Alors Moïse appela tout Israël et leur dit : “ Vous êtes, vous, ceux qui ont vu tout ce que Jéhovah a fait sous vos yeux, dans le pays d’Égypte, à Pharaon, à tous ses serviteurs et à tout son pays, 3 les grandes épreuves que tes yeux ont vues, ces grands signes et miracles. 4 Et pourtant, jusqu’à ce jour, Jéhovah ne vous a pas donné un cœur pour connaître, des yeux pour voir et des oreilles pour entendre. 5 ‘ Pendant que je vous guidais dans le désert, quarante ans durant, vos vêtements ne se sont pas usés sur vous, et ta sandale ne s’est pas usée à ton pied. 6 Vous n’avez pas mangé de pain, et vous n’avez bu ni vin ni boisson enivrante, afin que vous sachiez que je suis Jéhovah votre Dieu. ’ 7 Finalement vous êtes arrivés en ce lieu ; alors Sihôn le roi de Heshbôn et Og le roi de Bashân sont sortis à notre rencontre pour le combat, mais nous les avons battus. 8 Ensuite nous avons pris leur pays et nous l’avons donné en héritage aux Rubénites et aux Gadites, ainsi qu’à la moitié de la tribu des Manassites. 9 Vous devez donc garder les paroles de cette alliance et les pratiquer, afin que vous réussissiez tout ce que vous ferez.

10 “ Vous êtes tous placés là aujourd’hui devant Jéhovah votre Dieu, les chefs de vos tribus, vos anciens et vos préposés, tout homme d’Israël, 11 vos petits, vos femmes, et ton résident étranger qui est au milieu de ton camp, du ramasseur de ton bois au puiseur de ton eau, 12 afin que tu entres dans l’alliance de Jéhovah ton Dieu et son serment, que Jéhovah ton Dieu conclut avec toi aujourd’hui, 13 dans le but de t’établir aujourd’hui comme son peuple et pour qu’il se montre ton Dieu, comme il te l’a promis et comme il l’a juré à tes ancêtres Abraham, Isaac et Jacob.

14 “ Or ce n’est pas avec vous seuls que je conclus cette alliance et ce serment, 15 mais c’est avec celui qui se tient ici avec nous aujourd’hui devant Jéhovah notre Dieu et avec ceux qui ne sont pas ici avec nous aujourd’hui 16 (car vous savez bien, vous, comment nous avons habité dans le pays d’Égypte et comment nous avons passé au milieu des nations par où vous avez passé. 17 Vous voyiez leurs choses immondes et leurs sales idoles, bois et pierre, argent et or, qui sont chez elles) ; 18 pour qu’il n’y ait pas parmi vous un homme ou une femme, une famille ou une tribu dont le cœur se détourne aujourd’hui de Jéhovah notre Dieu pour aller servir les dieux de ces nations ; pour qu’il n’y ait pas parmi vous une racine produisant des fruits de plante vénéneuse et de l’absinthe.

19 “ Et voici ce qui arrivera à coup sûr : lorsque quelqu’un aura entendu les paroles de ce serment, et qu’il se sera béni lui-même dans son cœur, en disant : ‘ J’aurai la paix, quoique je marche dans l’obstination de mon cœur ’, dans l’intention de supprimer la bien arrosée avec l’assoiffée, 20 Jéhovah ne voudra pas lui pardonner, mais c’est alors que la colère de Jéhovah et son ardeur fumeront contre cet homme, et tout le serment écrit dans ce livre se posera vraiment sur lui, et Jéhovah effacera bel et bien son nom de dessous les cieux. 21 Il faudra donc que Jéhovah le sépare, pour le malheur, de toutes les tribus d’Israël, selon tout le serment de l’alliance qui est écrite dans ce livre de la loi.

22 “ Et la génération future — vos fils qui se lèveront après vous — ne manquera pas de dire, ainsi que l’étranger qui viendra d’un pays lointain, oui [quand] ils auront vu les plaies de ce pays et ses maladies, dont Jéhovah l’aura rendu malade, 23 soufre et sel et embrasement, si bien que toute sa terre ne sera pas ensemencée et ne germera pas, et qu’aucune végétation n’y lèvera, tel le renversement de Sodome et de Gomorrhe, d’Adma et de Tseboyim, que Jéhovah renversa dans sa colère et dans sa fureur ; 24 oui, toutes les nations ne manqueront pas de dire : ‘ Pourquoi Jéhovah a-t-il agi ainsi à l’égard de ce pays ? Pourquoi l’ardeur de cette grande colère ? ’ 25 Alors on devra dire : ‘ C’est parce qu’ils ont abandonné l’alliance de Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres, celle qu’il avait conclue avec eux, quand il les a fait sortir du pays d’Égypte. 26 Ils sont alors allés servir d’autres dieux et se sont prosternés devant eux, dieux qu’ils n’avaient pas connus et qu’il ne leur avait pas assignés en partage. 27 Aussi la colère de Jéhovah s’est-elle enflammée contre ce pays, faisant venir sur lui toute la malédiction écrite dans ce livre. 28 Jéhovah les a donc déracinés de dessus leur sol, avec colère, fureur et grande indignation, et il les a jetés dans un autre pays, comme en ce jour. ’

29 “ Les choses cachées appartiennent à Jéhovah notre Dieu, mais les choses révélées nous appartiennent, à nous et à nos fils, pour des temps indéfinis, afin que nous appliquions toutes les paroles de cette loi.

Deutéronome  30 : 1 - 20

30 “ Et voici ce qui devra arriver : lorsque toutes ces paroles viendront sur toi, la bénédiction et la malédiction, que j’ai mises devant toi, [quand] tu les auras ramenées vers ton cœur, parmi toutes les nations où Jéhovah ton Dieu t’aura dispersé, 2 et que tu seras revenu à Jéhovah ton Dieu et que tu auras écouté sa voix, selon tout ce que je t’ordonne aujourd’hui, toi et tes fils, de tout ton cœur et de toute ton âme, 3 alors il faudra que Jéhovah ton Dieu ramène tes captifs, et te fasse miséricorde, et te rassemble de nouveau de chez tous les peuples où Jéhovah ton Dieu t’aura disséminé. 4 Si tes dispersés étaient au bout des cieux, de là Jéhovah ton Dieu te rassemblera, et de là il te prendra. 5 Oui, Jéhovah ton Dieu te fera rentrer dans le pays dont tes pères ont pris possession et, à coup sûr, tu en prendras possession ; oui, il te fera du bien et te multipliera plus que tes pères. 6 Et Jéhovah ton Dieu devra circoncire ton cœur et le cœur de ta descendance, pour que tu aimes Jéhovah ton Dieu de tout ton cœur et de toute ton âme, par égard pour ta vie. 7 Et Jéhovah ton Dieu mettra bel et bien tous ces serments sur tes ennemis et sur ceux qui te haïssent, qui t’ont persécuté.

8 “ Quant à toi, tu te tourneras et vraiment tu écouteras la voix de Jéhovah, et tu pratiqueras tous ses commandements que je te commande aujourd’hui. 9 Oui, Jéhovah ton Dieu fera que tu aies amplement dans toute œuvre de ta main, dans le fruit de ton ventre, dans le fruit de tes animaux domestiques et dans le fruit de ton sol, ce qui aura pour résultat la prospérité ; parce que Jéhovah exultera de nouveau à ton sujet pour le bien, comme il a exulté au sujet de tes ancêtres ; 10 car tu écouteras la voix de Jéhovah ton Dieu pour garder ses commandements et ses ordonnances, écrits dans ce livre de la loi, parce que tu reviendras à Jéhovah ton Dieu de tout ton cœur et de toute ton âme.

11 “ Car ce commandement que je te commande aujourd’hui n’est pas trop difficile pour toi, et il n’est pas éloigné. 12 Il n’est pas dans les cieux, de sorte qu’on dise : ‘ Qui montera pour nous aux cieux nous le chercher, pour qu’il nous le fasse entendre, afin que nous le pratiquions ? ’ 13 Il n’est pas non plus de l’autre côté de la mer, de sorte qu’on dise : ‘ Qui passera pour nous de l’autre côté de la mer nous le chercher, pour qu’il nous le fasse entendre, afin que nous le pratiquions ? ’ 14 Car la parole est tout près de toi, dans ta bouche même et dans ton cœur même, pour que tu la pratiques.

15 “ Vois : je mets vraiment aujourd’hui devant toi la vie et le bien, la mort et le mal. 16 [Si tu écoutes les commandements de Jéhovah ton Dieu,] que je te commande aujourd’hui, de manière à aimer Jéhovah ton Dieu, à marcher dans ses voies et à garder ses commandements, ses ordonnances et ses décisions judiciaires, alors, à coup sûr, tu resteras en vie et tu te multiplieras, et Jéhovah ton Dieu devra te bénir dans le pays où tu te rends pour en prendre possession.

17 “ Mais si ton cœur se détourne et que tu n’écoutes pas, si vraiment tu te laisses séduire, que tu te prosternes devant d’autres dieux et que tu les serves, 18 oui je vous déclare aujourd’hui que vous périrez totalement. Vous ne prolongerez pas vos jours sur le sol vers lequel tu traverses le Jourdain pour aller en prendre possession. 19 Oui, je prends aujourd’hui à témoin contre vous les cieux et la terre, que j’ai mis devant toi la vie et la mort, la bénédiction et la malédiction ; et tu dois choisir la vie, afin que tu restes en vie, toi et ta descendance, 20 en aimant Jéhovah ton Dieu, en écoutant sa voix et en t’attachant à lui ; car il est ta vie et la longueur de tes jours, pour que tu habites sur le sol que Jéhovah a juré à tes ancêtres, Abraham, Isaac et Jacob, de leur donner. ”

Deutéronome  31 : 1 - 30

31 Puis Moïse alla dire ces paroles à tout Israël 2 et il leur dit : “ Je suis âgé de cent vingt ans aujourd’hui. Je n’aurai plus le droit de sortir et de rentrer, car Jéhovah m’a dit : ‘ Tu ne traverseras pas ce Jourdain. ’ 3 C’est Jéhovah ton Dieu qui traversera devant toi. Il anéantira lui-même ces nations de devant toi, et tu devras les chasser. C’est Josué qui traversera devant toi, comme Jéhovah l’a dit. 4 Oui, Jéhovah leur fera comme il a fait à Sihôn et à Og, les rois des Amorites, ainsi qu’à leur pays, quand il les a anéantis. 5 Jéhovah vous les a abandonnés, et vous devrez leur faire selon tout le commandement que je vous ai commandé. 6 Soyez courageux et forts. N’ayez pas peur et ne tremblez pas devant eux, car c’est Jéhovah ton Dieu qui marche avec toi. Il ne te délaissera ni ne t’abandonnera complètement. ”

7 Moïse appela alors Josué et lui dit, sous les yeux de tout Israël : “ Sois courageux et fort, car c’est toi qui feras entrer ce peuple dans le pays que Jéhovah a juré à leurs ancêtres de leur donner, et c’est toi qui le leur donneras en héritage. 8 C’est Jéhovah qui marche devant toi. Il restera lui-même avec toi. Il ne te délaissera ni ne t’abandonnera complètement. N’aie pas peur et ne sois pas terrifié. ”

9 Puis Moïse écrivit cette loi et la donna aux prêtres, les fils de Lévi, les porteurs de l’arche de l’alliance de Jéhovah, et à tous les anciens d’Israël. 10 Ensuite Moïse leur donna ordre, en disant : “ Au bout de tous les sept ans, au temps fixé de l’année de la remise, à la fête des Huttes, 11 quand tout Israël viendra voir la face de Jéhovah ton Dieu dans le lieu qu’il choisira, tu liras cette loi devant tout Israël, à leurs oreilles. 12 Rassemble le peuple, les hommes, les femmes et les petits, ainsi que ton résident étranger qui est dans tes portes, afin qu’ils écoutent et afin qu’ils apprennent, car ils devront craindre Jéhovah votre Dieu et avoir soin d’appliquer toutes les paroles de cette loi. 13 Et leurs fils, qui ne savaient pas, devront écouter, et ils devront apprendre à craindre Jéhovah votre Dieu tous les jours que vous vivrez sur le sol vers lequel vous traversez le Jourdain pour en prendre possession. ”

14 Après cela Jéhovah dit à Moïse : “ Vois ! Ils se sont approchés, les jours où tu vas mourir. Appelle Josué et placez-vous dans la tente de réunion, pour que je l’établisse dans sa charge. ” Moïse et Josué allèrent donc se placer dans la tente de réunion. 15 Alors Jéhovah apparut, à la tente, dans la colonne de nuage, et la colonne de nuage se tenait à l’entrée de la tente.

16 Jéhovah dit alors à Moïse : “ Vois ! Tu te couches avec tes ancêtres ; et vraiment ce peuple se lèvera et aura des relations immorales avec des dieux étrangers du pays où ils se rendent, au milieu d’eux ; oui, ils m’abandonneront et rompront mon alliance que j’ai conclue avec eux. 17 Alors ma colère s’enflammera bel et bien contre eux en ce jour-là, et, à coup sûr, je les abandonnerai et je leur cacherai ma face ; ils devront devenir une chose à dévorer ; oui, beaucoup de malheurs et de détresses viendront sur eux, et ils ne manqueront pas de dire en ce jour-là : ‘ N’est-ce pas parce que notre Dieu n’est pas au milieu de nous que ces malheurs sont venus sur nous ? ’ 18 Quant à moi, je cacherai totalement ma face en ce jour-là, à cause de tout le mal qu’ils auront fait, parce qu’ils se seront tournés vers d’autres dieux.

19 “ Et maintenant écrivez pour vous ce chant et enseigne-le aux fils d’Israël. Mets-le dans leur bouche, afin que ce chant me serve de témoin contre les fils d’Israël. 20 Car je les amènerai sur le sol au sujet duquel j’ai fait serment à leurs ancêtres, [un sol] qui ruisselle de lait et de miel ; oui, ils mangeront, se rassasieront, s’engraisseront et se tourneront vers d’autres dieux, et vraiment ils les serviront, me traiteront sans respect et rompront mon alliance. 21 Et voici ce qui devra arriver : lorsque beaucoup de malheurs et de détresses viendront sur eux, alors il faudra que ce chant réponde devant eux comme témoin, car il ne faut pas qu’il soit oublié de la bouche de leur descendance ; en effet, je connais bien leur inclination, celle qu’ils laissent se développer en eux aujourd’hui, avant que je les fasse entrer dans le pays au sujet duquel j’ai fait serment. ”

22 Moïse écrivit donc ce chant en ce jour-là, pour l’enseigner aux fils d’Israël.

23 Et il établit alors dans sa charge Josué le fils de Noun, et dit : “ Sois courageux et fort, car c’est toi qui feras entrer les fils d’Israël dans le pays au sujet duquel je leur ai fait serment, et je resterai moi-même avec toi. ”

24 Et il arriva ceci : dès que Moïse eut achevé d’écrire dans un livre les paroles de cette loi, jusqu’à leur fin, 25 Moïse se mit à donner ordre aux Lévites, les porteurs de l’arche de l’alliance de Jéhovah, en disant : 26 “ Prenant ce livre de la loi, vous devrez le placer à côté de l’arche de l’alliance de Jéhovah votre Dieu, et là il devra servir de témoin contre toi. 27 Car moi, je connais bien ton esprit de rébellion et ton cou raide. Si aujourd’hui, tandis que je suis encore vivant avec vous, vous vous êtes, vous, par votre façon d’agir, montrés rebelles envers Jéhovah, alors combien plus après ma mort ! 28 Rassemblez auprès de moi tous les anciens de vos tribus et vos préposés ; que je dise ces paroles à leurs oreilles et que je prenne à témoin contre eux les cieux et la terre. 29 Car je sais bien qu’après ma mort vous ne manquerez pas d’agir de manière perverse et que vous vous écarterez bel et bien de la voie au sujet de laquelle je vous ai donné ordre ; à coup sûr, le malheur vous arrivera à la fin des jours, parce que vous ferez ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, pour l’offenser par les œuvres de vos mains. ”

30 Alors Moïse dit aux oreilles de toute la congrégation d’Israël les paroles de ce chant, jusqu’à leur fin :

Deutéronome  32 : 1 - 52

32 “ Prêtez l’oreille, ô cieux, que je parle ;

et que la terre entende les paroles de ma bouche.

 2 Mon enseignement ruissellera comme la pluie,

ma parole coulera comme la rosée,

comme des pluies douces sur l’herbe

et comme de grosses averses sur la végétation.

 3 Car je proclamerai le nom de Jéhovah.

Attribuez la grandeur à notre Dieu !

 4 Le Rocher, parfaite est son action,

car toutes ses voies sont justice.

Dieu de fidélité, chez qui il n’y a pas d’injustice ;

il est juste et droit.

 5 Ils ont, quant à eux, agi d’une manière perverse ;

ils ne sont pas ses enfants, la tare est leur.

Génération tortueuse et pervertie !

 6 Est-ce ainsi que vous continuez à traiter Jéhovah,

ô peuple stupide et dépourvu de sagesse ?

N’est-ce pas lui ton Père, qui t’a produit,

lui qui t’a fait et qui t’a donné alors la stabilité ?

 7 Souviens-toi des jours d’autrefois,

considérez les années de génération en génération ;

interroge ton père, et il saura te le raconter ;

tes vieillards, et ils sauront te le dire.

 8 Quand le Très-Haut a donné aux nations un héritage,

quand il a séparé l’un de l’autre les fils d’Adam,

alors il a fixé la frontière des peuples

par rapport au nombre des fils d’Israël.

 9 Car la part de Jéhovah, c’est son peuple ;

Jacob est le lot dont il hérite.

10 Il l’a finalement trouvé dans un pays de désert,

dans des solitudes hurlantes [et] vides.

Alors il l’a entouré, il a pris soin de lui,

il l’a préservé comme la pupille de son œil.

11 Tout comme un aigle excite son nid,

plane sur ses oisillons,

déploie ses ailes, les prend,

les porte sur ses pennes,

12 Jéhovah seul le conduisait,

il n’y avait pas de dieu étranger avec lui.

13 Il le faisait passer sur les hauteurs de la terre,

de sorte qu’il a mangé les produits des champs.

Il lui faisait sucer le miel d’un roc,

et l’huile d’un rocher de silex ;

14 le beurre du gros bétail et le lait du petit bétail

avec la graisse des béliers,

et des moutons mâles, la race de Bashân, et des boucs

avec la graisse des rognons du blé ;

et le sang du raisin, tu le buvais comme vin.

15 Quand Yeshouroun a commencé d’engraisser, alors il a rué.

Tu as engraissé, tu es devenu épais, tu es devenu gavé.

Il a donc abandonné Dieu qui l’avait fait,

il a méprisé le Rocher de son salut.

16 Ils excitaient sa jalousie par des dieux étrangers ;

par des choses détestables ils l’offensaient.

17 Ils sacrifiaient aux démons, non pas à Dieu,

à des dieux qu’ils n’avaient pas connus,

des nouveaux, qui sont arrivés récemment,

que vos ancêtres ne connaissaient pas.

18 Le Rocher qui t’a engendré, tu l’as alors oublié,

tu mettais en oubli Dieu, Celui qui t’a mis au monde dans les douleurs.

19 Quand Jéhovah l’a vu, alors il les a traités sans respect,

à cause du dépit que [lui] donnaient ses fils et ses filles.

20 Il a donc dit : ‘ Que je leur cache ma face,

que je voie quelle sera leur fin par la suite.

Car ils sont une génération [pleine] de perversité,

des fils en qui il n’y a pas de fidélité.

21 Eux, ils ont excité ma jalousie par ce qui n’est pas dieu ;

ils m’ont causé du dépit par leurs vaines idoles ;

et moi, j’exciterai leur jalousie par ce qui n’est pas un peuple ;

par une nation stupide je les offenserai.

22 Car un feu s’est allumé dans ma colère

et il brûlera jusqu’au shéol, [jusqu’au] lieu le plus bas ;

il consumera la terre et ses produits,

il embrasera les fondations des montagnes.

23 J’accumulerai des malheurs sur eux ;

mes flèches, je les épuiserai contre eux.

24 Ils seront exténués par la faim, dévorés par la fièvre brûlante

et par la destruction amère.

J’enverrai contre eux la dent des bêtes,

avec le venin des reptiles de la poussière.

25 Au-dehors l’épée les privera,

et au-dedans la frayeur,

du jeune homme comme de la vierge,

du nourrisson ainsi que de l’homme aux cheveux gris.

26 Je dirais bien : “ Je les disperserai,

je ferai que la mention d’eux cesse parmi les mortels ”,

27 si je ne craignais le dépit [que peut me causer] l’ennemi,

que leurs adversaires ne l’interprètent à tort,

[et] qu’ils ne disent : “ Notre main l’a emporté,

et ce n’est pas Jéhovah qui a fait tout cela. ”

28 Car ils sont une nation sur laquelle périt le conseil,

et chez eux il n’y a pas d’intelligence.

29 Ah ! s’ils étaient sages ! Alors, ils méditeraient cela.

Ils réfléchiraient à leur fin par la suite.

30 Comment un seul pourrait-il en poursuivre mille,

et deux en mettre dix mille en fuite,

si leur Rocher ne les avait vendus

et si Jéhovah ne les avait livrés ?

31 Car leur rocher n’est pas comme notre Rocher,

même nos ennemis en sont juges.

32 Car leur vigne provient de la vigne de Sodome

et des terrasses de Gomorrhe.

Leurs raisins sont des raisins de poison,

leurs grappes sont amères.

33 Leur vin, c’est du venin de gros serpents

et un cruel poison de cobras.

34 Cela n’est-il pas réservé près de moi,

mis sous un sceau dans mon magasin ?

35 À moi la vengeance et la rétribution.

Au temps fixé leur pied chancellera,

car le jour de leur désastre est proche,

et les événements préparés pour eux se hâtent vraiment. ’

36 Car Jéhovah jugera son peuple

et il aura du regret au sujet de ses serviteurs,

parce qu’il verra que le soutien a disparu

et qu’il n’y a qu’un impuissant et inutile.

37 Et il ne manquera pas de dire : ‘ Où sont leurs dieux,

le rocher où ils cherchaient refuge,

38 qui mangeaient la graisse de leurs sacrifices,

qui buvaient le vin de leurs libations ?

Qu’ils se lèvent et vous secourent.

Qu’ils deviennent pour vous une cachette.

39 Voyez maintenant que moi, moi, je suis lui

et il n’y a pas de dieux avec moi.

Je fais mourir, et je fais vivre.

J’ai blessé grièvement, et moi je guérirai,

et il n’y a personne qui arrache de ma main.

40 Car je lève ma main vers le ciel [en faisant serment],

oui, je dis : “ Aussi vrai que je suis vivant pour des temps indéfinis ”,

41 si jamais j’aiguise mon épée étincelante

et que ma main saisisse le jugement,

je rendrai la vengeance à mes adversaires

et j’exercerai la rétribution contre ceux qui me haïssent intensément.

42 J’enivrerai mes flèches avec du sang,

tandis que mon épée dévorera de la chair,

avec le sang des tués et des captifs,

avec les têtes des chefs de l’ennemi. ’

43 Réjouissez-vous, nations, avec son peuple,

car il vengera le sang de ses serviteurs,

il rendra la vengeance à ses adversaires

et fera vraiment propitiation pour le sol de son peuple. ”

44 Ainsi Moïse vint dire toutes les paroles de ce chant aux oreilles du peuple, lui et Hoshéa le fils de Noun. 45 Après que Moïse eut achevé de dire toutes ces paroles à tout Israël, 46 il leur dit encore : “ Appliquez votre cœur à toutes les paroles que je dis aujourd’hui en avertissement pour vous, afin que vous ordonniez à vos fils d’avoir soin de pratiquer toutes les paroles de cette loi. 47 Car ce n’est pas une parole sans valeur pour vous, mais elle signifie votre vie, et par cette parole vous pourrez prolonger vos jours sur le sol vers lequel vous traversez le Jourdain pour en prendre possession. ”

48 Alors Jéhovah parla à Moïse, en ce même jour, en disant : 49 “ Monte dans cette montagne d’Abarim, le mont Nebo, qui est au pays de Moab, qui fait face à Jéricho, et vois le pays de Canaan que je donne aux fils d’Israël en propriété. 50 Puis meurs sur la montagne où tu montes, et sois réuni à ton peuple, tout comme Aaron ton frère est mort sur le mont Hor et a été réuni à son peuple ; 51 parce que vous avez manqué à votre devoir envers moi, au milieu des fils d’Israël, aux eaux de Meriba de Qadesh, dans le désert de Tsîn ; parce que vous ne m’avez pas sanctifié au milieu des fils d’Israël. 52 Car c’est à distance que tu verras le pays, mais tu n’y entreras pas, dans le pays que je donne aux fils d’Israël. ”

Deutéronome  33 : 1 - 29

33 Or voici la bénédiction dont Moïse l’homme du [vrai] Dieu bénit les fils d’Israël avant sa mort. 2 Il dit alors :

“ Jéhovah — du Sinaï il est venu,

et il s’est levé sur eux de Séïr.

Il est apparu de la région montagneuse de Parân,

et avec lui étaient de saintes myriades,

à sa droite des guerriers leur appartenant.

 3 Il chérissait aussi son peuple ;

tous leurs saints sont dans ta main.

Et eux se sont étendus à tes pieds ;

ils recevaient quelques-unes de tes paroles.

 4 (Moïse nous a imposé comme un ordre une loi,

possession de la congrégation de Jacob.)

 5 Et il est devenu roi en Yeshouroun,

lorsque se sont réunis les chefs du peuple,

le nombre total des tribus d’Israël.

 6 Que vive Ruben et qu’il ne meure pas,

et que ses hommes [ne] deviennent [pas] peu nombreux. ”

 7 Et voici [la bénédiction] de Juda, quand il dit encore :

“ Entends, ô Jéhovah, la voix de Juda,

et puisses-tu l’amener vers son peuple.

Ses bras ont combattu pour ce qui est à lui ;

puisses-tu te révéler comme [son] aide contre ses adversaires. ”

 8 Et sur Lévi, il dit :

“ Ton Thoummim et ton Ourim appartiennent à l’homme qui t’est fidèle,

que tu as mis à l’épreuve à Massa.

Tu le combattais aux eaux de Meriba,

 9 l’homme qui a dit à son père et à sa mère : ‘ Je ne l’ai pas vu. ’

Même ses frères, il ne les a pas reconnus,

et ses fils, il ne les a pas connus.

Car ils ont gardé ta parole,

et ton alliance, ils ont continué à l’observer.

10 Qu’ils enseignent tes décisions judiciaires à Jacob

et ta loi à Israël.

Qu’ils offrent de l’encens sous tes narines

et une offrande totale sur ton autel.

11 Bénis, ô Jéhovah, son énergie vitale,

et montre que tu prends plaisir à l’action de ses mains.

Blesse grièvement aux hanches ceux qui se dressent contre lui,

et ceux qui le haïssent intensément, pour qu’ils ne puissent se relever. ”

12 Sur Benjamin, il dit :

“ Que le bien-aimé de Jéhovah réside en sécurité près de lui,

tandis qu’il le protège tout le jour,

et il devra résider entre ses épaules. ”

13 Et sur Joseph, il dit :

“ Puisse son pays être béni de Jéhovah, continuellement,

par les choses de choix du ciel, par la rosée,

et par l’abîme d’eau qui gît en bas,

14 par les choses de choix : les produits du soleil,

et par les choses de choix : la production des mois lunaires,

15 par le meilleur des montagnes de l’est,

et par les choses de choix des collines de durée indéfinie,

16 par les choses de choix de la terre et de sa plénitude,

et par l’approbation de Celui qui réside dans le buisson d’épines.

Puissent-elles venir sur la tête de Joseph

et sur le crâne de celui qui a été séparé de ses frères.

17 Sa splendeur est comme celle d’un premier-né de taureau,

et ses cornes sont des cornes de taureau sauvage.

Avec elles il poussera des peuples

tous ensemble jusqu’aux extrémités de la terre,

et ce sont les dizaines de milliers d’Éphraïm,

et ce sont les milliers de Manassé. ”

18 Et sur Zéboulôn, il dit :

“ Réjouis-toi, ô Zéboulôn, en ta sortie,

et toi, Issakar, dans tes tentes.

19 Ils convoqueront des peuples à la montagne.

Ils y sacrifieront les sacrifices de justice.

Car ils suceront les abondantes richesses des mers

et les réserves cachées du sable. ”

20 Et sur Gad, il dit :

“ Il est béni, celui qui élargit les confins de Gad.

Comme un lion il devra résider,

et il devra déchirer le bras, oui [même] le crâne.

21 Il choisira pour lui la première partie,

car là une part de législateur est réservée.

Et les chefs du peuple se réuniront.

Oui, il exécutera la justice de Jéhovah

et ses décisions judiciaires avec Israël. ”

22 Et sur Dân, il dit :

“ Dân est un lionceau.

Il bondira de Bashân. ”

23 Et sur Naphtali, il dit :

“ Naphtali est rassasié de l’approbation

et plein de la bénédiction de Jéhovah.

Prends possession de l’ouest et du sud. ”

24 Et sur Asher, il dit :

“ Il est béni en fils, Asher.

Qu’il devienne celui que ses frères agréent,

et quelqu’un qui trempe son pied dans l’huile.

25 De fer et de cuivre sont tes verrous de porte,

et en proportion de tes jours est ta démarche tranquille.

26 Il n’y a personne comme le [vrai] Dieu de Yeshouroun,

qui s’avance dans le ciel à ton secours,

et sur les cieux nuageux, dans sa grandeur.

27 Le Dieu des temps antiques est une cachette,

et au-dessous sont les bras de durée indéfinie.

Il chassera l’ennemi de devant toi,

et il dira : ‘ Anéantis[-les] ! ’

28 Israël résidera en sécurité,

toute seule, la source de Jacob,

sur une terre de grain et de vin nouveau.

Oui, ses cieux laisseront ruisseler la rosée.

29 Heureux es-tu, ô Israël !

Qui est comme toi,

peuple qui connaît le salut en Jéhovah,

le bouclier de ton secours,

et Celui qui est ton épée de grandeur ?

Aussi tes ennemis te flatteront servilement,

et toi, sur leurs hauteurs tu marcheras. ”

Deutéronome  34 : 1 - 12

34 Alors Moïse se mit à monter des plaines désertiques de Moab au mont Nebo, au sommet du Pisga, qui fait face à Jéricho. Puis Jéhovah lui fit voir tout le pays : Guiléad jusqu’à Dân, 2 tout Naphtali ainsi que le pays d’Éphraïm et de Manassé, tout le pays de Juda jusqu’à la mer occidentale, 3 le Négueb et le District, la vallée-plaine de Jéricho, la ville des palmiers, jusqu’à Tsoar.

4 Puis Jéhovah lui dit : “ Voici le pays au sujet duquel j’ai fait serment à Abraham, à Isaac et à Jacob, en disant : ‘ À ta semence je le donnerai. ’ Je te l’ai fait voir de tes propres yeux, car tu ne traverseras pas — là. ”

5 Après cela Moïse le serviteur de Jéhovah mourut là, au pays de Moab, sur l’ordre de Jéhovah. 6 Il l’enterra alors dans la vallée, au pays de Moab, en face de Beth-Péor, et personne n’a jamais connu sa tombe jusqu’à ce jour. 7 Moïse était âgé de cent vingt ans à sa mort. Son œil ne s’était pas affaibli et sa puissance vitale ne s’était pas enfuie. 8 Alors les fils d’Israël pleurèrent Moïse dans les plaines désertiques de Moab pendant trente jours. Finalement les jours de pleurs de la période de deuil pour Moïse s’achevèrent.

9 Et Josué le fils de Noun était plein de l’esprit de sagesse, car Moïse avait posé sa main sur lui ; les fils d’Israël l’écoutèrent alors et ils se mirent à faire comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse. 10 Mais il ne s’est encore jamais levé en Israël de prophète comme Moïse, que Jéhovah connaissait face à face, 11 ni quant à tous les signes et miracles que Jéhovah l’envoya faire au pays d’Égypte, à l’égard de Pharaon, de tous ses serviteurs et de tout son pays, 12 ni quant à toute la main forte et à toute la grande et redoutable puissance que Moïse mit en œuvre sous les yeux de tout Israël.

Josué  1 : 1 - 18

Josué

1 Et il arriva, après la mort de Moïse le serviteur de Jéhovah, que Jéhovah dit alors à Josué le fils de Noun, le ministre de Moïse : 2 “ Moïse mon serviteur est mort ; maintenant donc, lève-toi, traverse le Jourdain que voici, toi et tout ce peuple, [pour entrer] dans le pays que je leur donne, à eux, les fils d’Israël. 3 Tout lieu que foulera la plante de votre pied, je vous le donnerai à coup sûr, comme je l’ai promis à Moïse. 4 Depuis le désert et le Liban que voici jusqu’au grand fleuve, le fleuve Euphrate, c’est-à-dire tout le pays des Hittites, et jusqu’à la Grande Mer, vers le soleil couchant, tel sera votre territoire. 5 Nul ne résistera devant toi durant tous les jours de ta vie. Comme j’ai été avec Moïse, je serai avec toi. Je ne te délaisserai ni ne t’abandonnerai complètement. 6 Sois courageux et fort, car c’est toi qui feras hériter ce peuple du pays que j’ai juré à leurs ancêtres de leur donner.

7 “ Seulement, sois courageux et très fort pour avoir soin de faire selon toute la loi que t’a ordonnée Moïse mon serviteur. Ne t’en écarte ni à droite ni à gauche, afin d’agir sagement partout où tu iras. 8 Ce livre de la loi ne doit pas s’éloigner de ta bouche ; il faudra que tu y lises à voix basse jour et nuit, afin d’avoir soin de faire selon tout ce qui y est écrit ; car alors tu feras réussir ta voie et alors tu agiras sagement. 9 Ne t’ai-je pas donné ordre ? Sois courageux et fort. Ne tremble pas et ne sois pas terrifié, car Jéhovah ton Dieu est avec toi partout où tu iras. ”

10 Alors Josué donna ordre aux préposés du peuple, en disant : 11 “ Passez au milieu du camp et donnez ordre au peuple, en disant : ‘ Préparez-vous des provisions, car d’ici trois jours vous traversez le Jourdain que voici pour entrer prendre possession du pays que Jéhovah votre Dieu vous donne pour en prendre possession. ’ ”

12 Aux Rubénites, aux Gadites et à la demi-tribu de Manassé, Josué dit : 13 “ Que l’on se souvienne de la parole que Moïse le serviteur de Jéhovah vous a ordonnée, en disant : ‘ Jéhovah votre Dieu vous procure le repos et vous a donné ce pays. 14 Vos femmes, vos petits et votre bétail habiteront dans le pays que Moïse vous a donné de ce côté-ci du Jourdain ; mais vous, vous traverserez en formation de combat devant vos frères, tous les hommes forts et vaillants, et vous devrez les aider. 15 C’est seulement lorsque Jéhovah procurera le repos à vos frères comme à vous et qu’ils auront pris possession, eux aussi, du pays que Jéhovah votre Dieu leur donne, qu’il vous faudra retourner alors au pays de votre domaine et en prendre possession, celui que Moïse le serviteur de Jéhovah vous a donné du côté du Jourdain [qui est] vers le soleil levant. ’ ”

16 Ils répondirent donc à Josué, en disant : “ Tout ce que tu nous as ordonné, nous le ferons, et partout où tu nous enverras, nous irons. 17 Comme nous avons écouté Moïse en tout, ainsi nous t’écouterons. Puisse seulement Jéhovah ton Dieu être avec toi comme il a été avec Moïse. 18 Tout homme qui se montrera rebelle à ton ordre et qui n’écoutera pas tes paroles en tout ce que tu lui ordonneras sera mis à mort. Seulement, sois courageux et fort. ”

Josué  2 : 1 - 24

2 Alors Josué le fils de Noun envoya secrètement de Shittim deux hommes comme espions, en disant : “ Allez, examinez le pays et Jéricho. ” Ils allèrent donc, arrivèrent dans la maison d’une femme prostituée dont le nom était Rahab, et y logèrent. 2 On dit finalement au roi de Jéricho : “ Écoute : des hommes d’entre les fils d’Israël sont entrés ici, cette nuit, pour explorer le pays. ” 3 Alors le roi de Jéricho envoya dire à Rahab : “ Fais sortir les hommes qui sont venus vers toi, ceux qui sont entrés dans ta maison, car c’est pour explorer tout le pays qu’ils sont venus. ”

4 Entre-temps, la femme prit les deux hommes et les cacha. Elle dit alors : “ Oui, ces hommes sont bien venus vers moi, mais je ne savais pas d’où ils étaient. 5 Voici ce qui est arrivé : au moment où on fermait la porte à la nuit tombante, ces hommes sont sortis. Vraiment, je ne sais pas où ces hommes sont allés. Poursuivez-les bien vite, car vous les rattraperez. ” 6 (Or elle les avait fait monter sur le toit, puis les avait dissimulés parmi des tiges de lin étalées par rangées pour elle sur le toit.) 7 Les hommes les poursuivirent dans la direction du Jourdain, près des gués, et on ferma la porte dès que furent sortis ceux qui les poursuivaient.

8 Quant à ceux-là, avant qu’ils aient pu se coucher, elle monta vers eux sur le toit. 9 Puis elle dit à ces hommes : “ Oui, je sais que Jéhovah vous donnera à coup sûr le pays, que la frayeur de vous est tombée sur nous et que tous les habitants du pays se sont démoralisés à cause de vous. 10 Car nous avons appris comment Jéhovah a desséché de devant vous les eaux de la mer Rouge, quand vous êtes sortis d’Égypte, et ce que vous avez fait aux deux rois des Amorites qui étaient de l’autre côté du Jourdain, à savoir Sihôn et Og, que vous avez voués à la destruction. 11 Quand nous l’avons appris, alors notre cœur s’est mis à fondre, et il ne s’est encore levé de courage en personne à cause de vous, car Jéhovah votre Dieu est Dieu dans les cieux en haut et sur la terre en bas. 12 Et maintenant, s’il vous plaît, étant donné que j’ai usé de bonté de cœur envers vous, jurez-moi par Jéhovah que, vous aussi, vous userez à coup sûr de bonté de cœur envers la maisonnée de mon père, et vous devrez me donner un signe certain. 13 Il faudra que vous gardiez en vie mon père, ma mère, mes frères, mes sœurs et tous ceux qui leur appartiennent ; il faudra que vous délivriez nos âmes de la mort. ”

14 Et les hommes lui dirent : “ Nos âmes mourront à votre place ! Si vous ne révélez pas notre affaire, alors il devra arriver ceci : quand Jéhovah nous donnera le pays, alors, à coup sûr, nous userons envers toi de bonté de cœur et de fidélité. ” 15 Après cela, elle les fit descendre par la fenêtre au moyen d’une corde, car sa maison était d’un côté de la muraille, et c’est sur la muraille qu’elle habitait. 16 Puis elle leur dit : “ Allez vers la région montagneuse, de peur que les poursuivants ne tombent sur vous ; vous devrez y rester cachés trois jours, jusqu’à ce que les poursuivants soient de retour ; après quoi, vous pourrez vous en aller dans votre direction. ”

17 Alors ces hommes lui dirent : “ Nous sommes innocents quant à ton serment que tu nous as fait jurer. 18 Vois ! Nous entrons dans le pays. Ce cordon de fil écarlate, tu l’attacheras à la fenêtre par laquelle tu nous as fait descendre ; ton père, ta mère, tes frères et toute la maisonnée de ton père, tu les réuniras près de toi dans la maison. 19 Et il devra arriver ceci : quiconque sortira au-dehors par les portes de ta maison, son sang sera sur sa tête, et nous serons innocents ; et toute personne qui restera avec toi dans la maison, son sang sera sur notre tête si une main venait sur elle. 20 Mais si tu révèles notre affaire, alors nous serons devenus innocents quant à ton serment que tu nous as fait jurer. ” 21 À quoi elle dit : “ Selon vos paroles, qu’il en soit ainsi. ”

Là-dessus elle les renvoya et ils s’en allèrent. Ensuite elle attacha le cordon écarlate à la fenêtre. 22 Ils s’en allèrent donc et arrivèrent dans la région montagneuse, et ils y restèrent trois jours, jusqu’au retour des poursuivants. Or les poursuivants les cherchaient sur toutes les routes, et ils ne les trouvèrent pas. 23 Et les deux hommes redescendirent de la région montagneuse, ils traversèrent et vinrent vers Josué le fils de Noun et lui racontèrent alors toutes les choses qui leur étaient arrivées. 24 Puis ils dirent à Josué : “ Jéhovah a livré tout le pays en notre main. C’est pourquoi tous les habitants du pays se sont démoralisés, eux aussi, à cause de nous. ”

Josué  3 : 1 - 17

3 Et Josué se leva de bon matin ; ils partirent alors de Shittim, lui et tous les fils d’Israël, et arrivèrent jusqu’au Jourdain ; et là ils passèrent la nuit avant de traverser.

2 Et il arriva, au bout des trois jours, que les préposés se mirent à passer au milieu du camp 3 et à donner ordre au peuple, en disant : “ Dès que vous verrez l’arche de l’alliance de Jéhovah votre Dieu, et les prêtres, les Lévites, qui la portent, alors vous partirez de l’endroit où vous êtes, et vous devrez la suivre 4 — toutefois, qu’il y ait entre vous et elle une distance d’environ deux mille coudées selon la mesure ; ne vous approchez pas d’elle —, afin que vous sachiez par quel chemin vous devez aller, car vous n’avez [jamais] traversé sur ce chemin auparavant. ”

5 Alors Josué dit au peuple : “ Sanctifiez-vous, car demain Jéhovah fera des choses prodigieuses au milieu de vous. ”

6 Puis Josué dit aux prêtres : “ Prenez l’arche de l’alliance et passez devant le peuple. ” Ils prirent donc l’arche de l’alliance et marchèrent devant le peuple.

7 Jéhovah dit alors à Josué : “ Aujourd’hui je vais commencer à te grandir aux yeux de tout Israël, pour qu’ils sachent que, comme j’ai été avec Moïse, je serai avec toi. 8 Et toi, tu donneras ordre aux prêtres qui portent l’arche de l’alliance, en disant : ‘ Dès que vous serez arrivés jusqu’au bord des eaux du Jourdain, vous vous arrêterez dans le Jourdain. ’ ”

9 Josué dit encore aux fils d’Israël : “ Avancez ici et écoutez les paroles de Jéhovah votre Dieu. ” 10 Puis Josué dit : “ À ceci vous saurez qu’un Dieu vivant est au milieu de vous et qu’il ne manquera pas de chasser de devant vous les Cananéens, les Hittites, les Hivites et les Perizzites, les Guirgashites, les Amorites et les Yebousites. 11 Voyez ! L’arche de l’alliance du Seigneur de toute la terre passe devant vous dans le Jourdain. 12 Maintenant donc, prenez pour vous douze hommes parmi les tribus d’Israël, un homme pour chaque tribu. 13 Et il devra arriver ceci : dès que les plantes des pieds des prêtres qui portent l’arche de Jéhovah, le Seigneur de toute la terre, se poseront dans les eaux du Jourdain, les eaux du Jourdain seront coupées, les eaux qui descendent d’amont, et elles s’arrêteront en une seule digue. ”

14 Et voici ce qui se passa : quand le peuple partit de ses tentes, juste avant de traverser le Jourdain, avec, devant le peuple, les prêtres qui portaient l’arche de l’alliance, 15 et dès que les porteurs de l’Arche furent arrivés jusqu’au Jourdain et que les pieds des prêtres qui portaient l’Arche eurent trempé au bord des eaux (or le Jourdain déborde sur toutes ses rives durant tous les jours de la moisson), 16 alors les eaux qui descendent d’amont s’arrêtèrent. Elles s’élevèrent en une seule digue, très loin, à Adam, la ville qui est à côté de Tsarthân, tandis que celles qui descendent vers la mer de la Araba, la mer Salée, furent épuisées. Elles furent coupées, et le peuple traversa en face de Jéricho. 17 Pendant ce temps, les prêtres qui portaient l’arche de l’alliance de Jéhovah se tenaient immobiles sur un sol ferme, au milieu du Jourdain, tandis que tout Israël traversait sur un sol ferme, jusqu’à ce que toute la nation eût achevé de traverser le Jourdain.

Josué  4 : 1 - 24

4 Et il arriva ceci : dès que toute la nation eut achevé de traverser le Jourdain, alors Jéhovah dit à Josué : 2 “ Prenez pour vous douze hommes dans le peuple, un homme dans chaque tribu, 3 et donnez-leur ordre, en disant : ‘ Enlevez pour vous du milieu du Jourdain, de l’endroit où se sont tenus immobiles les pieds des prêtres, douze pierres, et vous devrez les transporter avec vous et les déposer dans le gîte où vous logerez cette nuit. ’ ”

4 Josué appela donc douze hommes qu’il avait désignés parmi les fils d’Israël, un homme dans chaque tribu ; 5 puis Josué leur dit : “ Passez en avant de l’arche de Jéhovah votre Dieu au milieu du Jourdain, et prenez pour vous chacun une pierre sur son épaule, suivant le nombre des tribus des fils d’Israël, 6 afin que cela serve de signe au milieu de vous. Si vos fils, dans l’avenir, [vous] interrogent en disant : ‘ Pourquoi avez-vous ces pierres ? ’ 7 alors vous devrez leur dire : ‘ C’est que les eaux du Jourdain ont été coupées de devant l’arche de l’alliance de Jéhovah. Quand elle passa le Jourdain, les eaux du Jourdain ont été coupées, et ces pierres doivent servir de mémorial aux fils d’Israël pour des temps indéfinis. ’ ”

8 Alors les fils d’Israël firent ainsi, comme Josué l’avait ordonné : ils enlevèrent douze pierres du milieu du Jourdain, comme Jéhovah l’avait dit à Josué, pour que cela corresponde au nombre des tribus des fils d’Israël ; puis ils les emportèrent avec eux vers le gîte et les y déposèrent.

9 Il y eut aussi douze pierres que Josué dressa au milieu du Jourdain, à l’endroit où s’étaient tenus les pieds des prêtres qui portaient l’arche de l’alliance, et elles y sont restées jusqu’à ce jour.

10 Et les prêtres qui portaient l’Arche se tenaient au milieu du Jourdain, jusqu’à ce que fût achevée toute la chose que Jéhovah avait ordonné à Josué de dire au peuple, selon tout ce que Moïse avait ordonné à Josué. Pendant ce temps, le peuple se hâta de traverser. 11 Et il arriva ceci : dès que tout le peuple eut achevé de traverser, alors l’arche de Jéhovah traversa, ainsi que les prêtres, devant le peuple. 12 Les fils de Ruben, les fils de Gad et la demi-tribu de Manassé se mirent à traverser, en formation de combat, sous les yeux des fils d’Israël, comme le leur avait dit Moïse. 13 Environ quarante mille [hommes], équipés pour l’armée, traversèrent devant Jéhovah, pour la guerre, vers les plaines désertiques de Jéricho.

14 En ce jour-là, Jéhovah grandit Josué aux yeux de tout Israël ; on le craignit alors comme on avait craint Moïse, tous les jours de sa vie.

15 Alors Jéhovah dit à Josué : 16 “ Ordonne aux prêtres qui portent l’arche du témoignage de remonter du Jourdain. ” 17 Josué donna donc ordre aux prêtres, en disant : “ Remontez du Jourdain. ” 18 Et voici ce qui se passa : quand les prêtres qui portaient l’arche de l’alliance de Jéhovah remontèrent du milieu du Jourdain, et que les plantes des pieds des prêtres se retirèrent [pour se poser] sur le sol ferme, alors les eaux du Jourdain revinrent à leur place et se mirent à déborder sur toutes ses rives, comme auparavant.

19 Et le peuple remonta du Jourdain le dix du premier mois et il établit son camp à Guilgal, à la limite orientale de Jéricho.

20 Quant aux douze pierres qu’ils avaient prises dans le Jourdain, celles-là Josué les dressa à Guilgal. 21 Puis il dit aux fils d’Israël : “ Quand vos fils, dans l’avenir, interrogeront leurs pères, en disant : ‘ Que signifient ces pierres ? ’ 22 alors il faudra que vous le fassiez savoir à vos fils, en disant : ‘ C’est sur la terre ferme qu’Israël a traversé le Jourdain que voici, 23 lorsque Jéhovah votre Dieu a desséché les eaux du Jourdain de devant eux jusqu’à ce qu’ils aient traversé, comme Jéhovah votre Dieu l’avait fait pour la mer Rouge, lorsqu’il la dessécha de devant nous jusqu’à ce que nous ayons traversé ; 24 afin que tous les peuples de la terre connaissent la main de Jéhovah [et sachent] qu’elle est forte ; afin que vous craigniez vraiment Jéhovah votre Dieu, toujours. ’ ”

Josué  5 : 1 - 15

5 Et il arriva ceci : dès que tous les rois des Amorites, qui étaient du côté du Jourdain [situé] à l’ouest, et tous les rois des Cananéens, qui étaient près de la mer, apprirent que Jéhovah avait desséché les eaux du Jourdain de devant les fils d’Israël jusqu’à ce qu’ils aient traversé, alors leur cœur se mit à fondre, et il n’y eut plus de courage en eux à cause des fils d’Israël.

2 À cette même époque Jéhovah dit à Josué : “ Fais-toi des couteaux de silex et circoncis de nouveau les fils d’Israël, pour la deuxième fois. ” 3 Josué se fit donc des couteaux de silex et circoncit les fils d’Israël à Guibéath-Haaraloth. 4 Voici la raison pour laquelle Josué fit cette circoncision : tout le peuple qui était sorti d’Égypte, les mâles, tous les hommes de guerre, étaient morts dans le désert, pendant la route, tandis qu’ils sortaient d’Égypte. 5 Car tout le peuple qui était sorti était circoncis, mais tout le peuple qui était né dans le désert, pendant la route, tandis qu’il sortait d’Égypte, on ne l’avait pas circoncis. 6 Car les fils d’Israël avaient marché quarante ans dans le désert, jusqu’à ce qu’ait disparu toute la nation des hommes de guerre qui étaient sortis d’Égypte, qui n’avaient pas écouté la voix de Jéhovah [et] auxquels Jéhovah avait juré qu’il ne leur ferait pas voir le pays que Jéhovah avait juré à leurs ancêtres de nous donner, pays ruisselant de lait et de miel. 7 Mais il suscita leurs fils à leur place. Ce sont eux que Josué circoncit, parce qu’ils étaient incirconcis, car on ne les avait pas circoncis pendant la route.

8 Et il arriva, quand on eut achevé de circoncire toute la nation, qu’ils restèrent à leur place dans le camp, jusqu’à ce qu’ils aient repris vie.

9 Alors Jéhovah dit à Josué : “ Aujourd’hui j’ai roulé de dessus vous l’opprobre d’Égypte. ” On appela donc ce lieu du nom de Guilgal jusqu’à ce jour.

10 Et les fils d’Israël campaient à Guilgal ; ils observèrent alors la Pâque le quatorzième jour du mois, au soir, dans les plaines désertiques de Jéricho. 11 Et le lendemain de la Pâque, ils se mirent à manger de la production du pays, gâteaux sans levain et grains rôtis, en ce jour-là même. 12 Alors la manne cessa le lendemain, quand ils eurent mangé de la production du pays, et il n’y eut plus de manne pour les fils d’Israël, et ils se mirent à manger des produits du pays de Canaan en cette année-là.

13 Et il arriva, tandis que Josué se trouvait près de Jéricho, qu’il leva alors les yeux et regarda, et voici qu’un homme se tenait debout en face de lui, avec son épée dégainée à la main. Josué marcha donc vers lui et lui dit : “ Es-tu pour nous ou pour nos adversaires ? ” 14 À quoi il dit : “ Non, mais moi, en tant que prince de l’armée de Jéhovah, je suis venu maintenant. ” Là-dessus, Josué tomba à terre sur sa face, se prosterna et lui dit : “ Que dit mon seigneur à son serviteur ? ” 15 Alors le prince de l’armée de Jéhovah dit à Josué : “ Retire tes sandales de tes pieds, car le lieu sur lequel tu te tiens est saint. ” Aussitôt Josué fit ainsi.

Josué  6 : 1 - 27

6 Or Jéricho était hermétiquement close à cause des fils d’Israël : personne ne sortait et personne n’entrait.

2 Jéhovah dit encore à Josué : “ Vois : j’ai livré en ta main Jéricho et son roi, les hommes forts et vaillants. 3 Et vous tous, hommes de guerre, vous devrez marcher autour de la ville, faisant le tour de la ville une fois. Ainsi feras-tu pendant six jours. 4 Sept prêtres porteront, devant l’Arche, sept cors faits de cornes de bélier, et le septième jour vous marcherez sept fois autour de la ville, et les prêtres sonneront du cor. 5 Et voici ce qui devra arriver : quand ils feront retentir la corne de bélier, quand vous entendrez le son du cor, il faudra que tout le peuple pousse un grand cri de guerre ; la muraille de la ville devra tomber sur place, et le peuple devra monter chacun droit devant soi. ”

6 Alors Josué le fils de Noun appela les prêtres et leur dit : “ Prenez l’arche de l’alliance, et sept prêtres porteront, devant l’arche de Jéhovah, sept cors faits de cornes de bélier. ” 7 Puis il dit au peuple : “ Passez et marchez autour de la ville ; il faudra que la troupe équipée pour la guerre passe en avant de l’arche de Jéhovah. ” 8 Tout se passa donc comme Josué l’avait dit au peuple ; sept prêtres qui portaient, devant Jéhovah, sept cors faits de cornes de bélier passèrent et sonnèrent du cor, et l’arche de l’alliance de Jéhovah les suivait. 9 La troupe équipée pour la guerre marchait en avant des prêtres qui sonnaient du cor, tandis que l’arrière-garde suivait l’Arche dans les sonneries continuelles du cor.

10 Or Josué avait donné ordre au peuple, en disant : “ Vous ne devrez ni crier ni faire entendre votre voix, et pas une parole ne sortira de votre bouche, jusqu’au jour où je vous dirai : ‘ Criez ! ’ Alors vous devrez crier. ” 11 Et il fit marcher l’arche de Jéhovah autour de la ville, faisant le tour une fois, puis ils allèrent vers le camp et passèrent la nuit dans le camp.

12 Puis Josué se leva de bon matin, et les prêtres se mirent à porter l’arche de Jéhovah ; 13 et sept prêtres qui portaient devant l’arche de Jéhovah sept cors faits de cornes de bélier marchaient en sonnant du cor, continuellement ; la troupe équipée pour la guerre marchait en avant d’eux, tandis que l’arrière-garde suivait l’arche de Jéhovah dans les sonneries continuelles du cor. 14 Ils marchèrent alors autour de la ville, le deuxième jour, une fois, puis ils revinrent au camp. Ainsi firent-ils pendant six jours.

15 Et voici ce qui arriva le septième jour : ils se levèrent alors de bonne heure, dès que monta l’aurore, et ils se mirent à marcher autour de la ville, de la même façon, sept fois. Ce n’est que ce jour-là qu’ils marchèrent sept fois autour de la ville. 16 Et voici ce qui arriva à la septième fois : les prêtres sonnèrent du cor, et Josué dit alors au peuple : “ Criez, car Jéhovah vous a livré la ville. 17 Il faut que la ville devienne une chose vouée à la destruction ; elle appartient à Jéhovah, elle avec tout ce qui s’y trouve. Seule pourra rester en vie Rahab la prostituée, elle et tous ceux qui sont avec elle dans la maison, car elle a caché les messagers que nous avions envoyés. 18 Quant à vous, gardez-vous seulement de ce qui est voué à la destruction, de peur qu’il ne vous vienne un désir et que vous ne preniez quand même une partie de ce qui est voué à la destruction, et que vous ne constituiez le camp d’Israël en chose vouée à la destruction, et que vous n’attiriez l’ostracisme sur lui. 19 Mais tout l’argent, l’or, les objets de cuivre et de fer, c’est chose sainte pour Jéhovah. Cela entrera dans le trésor de Jéhovah. ”

20 Alors le peuple cria, quand ils se mirent à sonner du cor. Et voici ce qui se passa : dès que le peuple entendit le son du cor et que le peuple se mit à pousser un grand cri de guerre, alors la muraille tomba sur place. Puis le peuple monta dans la ville, chacun droit devant soi, et ils s’emparèrent de la ville. 21 Puis ils vouèrent à la destruction, par le tranchant de l’épée, tout ce qui était dans la ville, depuis l’homme jusqu’à la femme, depuis le jeune homme jusqu’au vieillard, et jusqu’au taureau, au mouton et à l’âne.

22 Aux deux hommes qui avaient espionné le pays, Josué dit : “ Entrez dans la maison de la femme, la prostituée, et faites sortir de là la femme et tous ceux qui lui appartiennent, comme vous le lui avez juré. ” 23 Les jeunes gens qui avaient espionné entrèrent donc et firent sortir Rahab, son père, sa mère, ses frères et tous ceux qui lui appartenaient, oui ils firent sortir tous les membres de sa famille ; puis ils les installèrent en dehors du camp d’Israël.

24 Et on brûla la ville par le feu, ainsi que tout ce qui s’y trouvait. Il n’y eut que l’argent, l’or, les objets de cuivre et de fer qu’on livra au trésor de la maison de Jéhovah. 25 Mais Rahab la prostituée ainsi que la maisonnée de son père et tous ceux qui lui appartenaient, Josué les garda en vie ; et elle habite au milieu d’Israël jusqu’à ce jour, parce qu’elle avait caché les messagers que Josué avait envoyés pour espionner Jéricho.

26 Puis Josué fit prononcer un serment à cette même époque, en disant : “ Maudit soit devant Jéhovah l’homme qui se lèvera et rebâtira réellement cette ville, oui Jéricho. Qu’il en pose les fondations au prix de son premier-né, et qu’il en érige les portes au prix de son plus jeune [fils]. ”

27 Ainsi Jéhovah était avec Josué, et sa renommée se répandit dans toute la terre.

Josué  7 : 1 - 26

7 Et les fils d’Israël commirent alors un acte d’infidélité à propos de ce qui était voué à la destruction, en ce que Akân le fils de Karmi, le fils de Zabdi, le fils de Zérah, de la tribu de Juda, prit une partie de ce qui était voué à la destruction. La colère de Jéhovah s’enflamma donc contre les fils d’Israël.

2 Or Josué envoya des hommes de Jéricho vers Aï, qui est près de Beth-Avèn, à l’est de Béthel, et il leur dit : “ Montez espionner le pays. ” Ces hommes montèrent donc espionner Aï. 3 Puis ils revinrent vers Josué et lui dirent : “ Que tout le peuple ne monte pas. Que deux mille hommes environ ou environ trois mille hommes montent frapper Aï. Ne lasse pas tout le peuple en le faisant aller là, car ils sont peu nombreux. ”

4 Environ trois mille hommes du peuple y montèrent donc, mais ils prirent la fuite devant les hommes de Aï. 5 Les hommes de Aï réussirent à abattre environ trente-six hommes d’entre eux, puis ils les poursuivirent de devant la porte jusqu’à Shebarim et continuèrent à les abattre dans la descente. Alors le cœur du peuple se mit à fondre et devint comme de l’eau.

6 Josué alors déchira ses manteaux et tomba à terre sur sa face devant l’arche de Jéhovah, jusqu’au soir, lui et les anciens d’Israël, et ils étaient là à se mettre de la poussière sur la tête. 7 Puis Josué dit : “ Hélas ! Souverain Seigneur Jéhovah, pourquoi as-tu bien fait passer le Jourdain à ce peuple, simplement pour nous livrer en la main des Amorites, afin qu’ils nous détruisent ? Si seulement nous avions pris le parti de rester de l’autre côté du Jourdain ! 8 Pardon, ô Jéhovah, mais que puis-je dire après qu’Israël a tourné le dos devant ses ennemis ? 9 Les Cananéens et tous les habitants du pays l’apprendront ; à coup sûr, ils nous entoureront et retrancheront notre nom de la terre ; et que feras-tu pour ton grand nom ? ”

10 Alors Jéhovah dit à Josué : “ Toi, lève-toi ! Pourquoi donc tombes-tu sur ta face ? 11 Israël a péché, et même ils ont violé mon alliance que je leur avais imposée comme un ordre ; et même ils ont pris une partie de ce qui était voué à la destruction, et même ils ont volé, et même ils ont tu la chose, et même ils ont mis cela parmi leurs objets personnels. 12 Et les fils d’Israël ne pourront se dresser contre leurs ennemis. Ils tourneront le dos devant leurs ennemis, car ils sont devenus une chose vouée à la destruction. Je ne serai plus avec vous si vous n’anéantissez pas du milieu de vous la chose vouée à la destruction. 13 Lève-toi ! Sanctifie le peuple, et tu devras dire : ‘ Sanctifiez-vous demain, car voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : “ Une chose vouée à la destruction est au milieu de toi, ô Israël ! Tu ne pourras te dresser contre tes ennemis, jusqu’à ce que vous ayez écarté du milieu de vous la chose vouée à la destruction. 14 Vous devrez vous présenter au matin, tribu par tribu, et voici ce qui devra arriver : la tribu que Jéhovah prendra s’approchera, famille par famille, et la famille que Jéhovah prendra s’approchera, maisonnée par maisonnée, et la maisonnée que Jéhovah prendra s’approchera, homme robuste par homme robuste. 15 Et il devra arriver ceci : celui qui sera pris avec la chose vouée à la destruction, celui-là sera brûlé par le feu, lui et tout ce qui lui appartient, parce qu’il a violé l’alliance de Jéhovah et parce qu’il a commis une sottise déshonorante en Israël. ” ’ ”

16 Alors Josué se leva de bon matin et fit approcher Israël, tribu par tribu, et la tribu de Juda fut prise. 17 Puis il fit approcher les familles de Juda et prit la famille des Zérahites ; il fit approcher ensuite la famille des Zérahites, homme robuste par homme robuste, et Zabdi fut pris. 18 Enfin il fit approcher sa maisonnée, homme robuste par homme robuste, et Akân le fils de Karmi, le fils de Zabdi, le fils de Zérah, de la tribu de Juda, fut pris. 19 Alors Josué dit à Akân : “ Mon fils, s’il te plaît, rends gloire à Jéhovah le Dieu d’Israël et confesse-toi à lui ; raconte-le-moi, s’il te plaît : Qu’as-tu fait ? Ne me le cache pas. ”

20 Alors Akân répondit à Josué et dit : “ Oui, c’est moi qui ai péché contre Jéhovah le Dieu d’Israël, et c’est ainsi et ainsi que j’ai fait. 21 Quand j’ai vu dans le butin un beau vêtement officiel de Shinéar, deux cents sicles d’argent et un lingot d’or dont le poids était de cinquante sicles, alors j’en ai eu envie et je les ai pris ; vois : ils sont cachés dans la terre au milieu de ma tente, avec l’argent par-dessous. ”

22 Aussitôt Josué envoya des messagers ; ils se mirent à courir vers la tente, et, voyez, c’était caché dans sa tente, avec l’argent par-dessous. 23 Ils les prirent donc du milieu de la tente, les apportèrent à Josué et à tous les fils d’Israël et les versèrent devant Jéhovah. 24 Alors Josué, et tout Israël avec lui, prit Akân le fils de Zérah et [aussi] l’argent, le vêtement officiel et le lingot d’or, ainsi que ses fils et ses filles, son taureau, son âne, son petit bétail, sa tente et tout ce qui était à lui ; on les fit monter à la basse plaine d’Akor. 25 Puis Josué dit : “ Pourquoi as-tu attiré l’ostracisme sur nous ? Jéhovah va attirer l’ostracisme sur toi en ce jour. ” Là-dessus, tout Israël le cribla de pierres, puis ils les brûlèrent par le feu. Ainsi ils les lapidèrent avec des pierres. 26 Puis ils élevèrent sur lui un grand tas de pierres, jusqu’à ce jour. Jéhovah revint alors de son ardente colère. C’est pourquoi on a appelé ce lieu du nom de Basse Plaine d’Akor, jusqu’à ce jour.

Josué  8 : 1 - 35

8 Alors Jéhovah dit à Josué : “ N’aie pas peur et ne sois pas terrifié. Prends avec toi tout le peuple de guerre, et lève-toi, monte vers Aï. Vois : j’ai livré en ta main le roi de Aï et son peuple, sa ville et son pays. 2 Tu devras faire à Aï et à son roi comme tu as fait à Jéricho et à son roi. Seulement vous pourrez prendre pour vous comme butin ses dépouilles et ses animaux domestiques. Mets en place une embuscade pour toi contre la ville, sur ses arrières. ”

3 Josué se leva donc avec tout le peuple de guerre pour monter vers Aï ; Josué se mit à choisir trente mille hommes, des hommes forts et vaillants, et il les envoya de nuit. 4 Et il leur donna ordre, en disant : “ Voyez : vous êtes en embuscade contre la ville, sur les arrières de la ville. Ne vous éloignez pas beaucoup de la ville, et vous devrez tous vous tenir prêts. 5 Quant à moi et à tout le peuple qui est avec moi, nous nous approcherons de la ville. Et voici ce qui devra arriver : s’ils sortent à notre rencontre comme la première fois, alors il nous faudra fuir devant eux. 6 Ils sortiront certainement derrière nous jusqu’à ce que nous les ayons attirés loin de la ville, car ils diront : ‘ Ils fuient devant nous comme la première fois. ’ Et il nous faudra fuir devant eux. 7 Vous, alors, vous surgirez de l’embuscade, et vous devrez prendre possession de la ville. À coup sûr, Jéhovah votre Dieu la livrera en vos mains. 8 Et voici ce qui devra arriver : dès que vous vous serez emparés de la ville, vous mettrez le feu à la ville. Vous ferez selon la parole de Jéhovah. Voyez : je vous ai donné ordre. ”

9 Josué les envoya donc et ils marchèrent vers le lieu de l’embuscade ; ils s’établirent entre Béthel et Aï, à l’ouest de Aï, tandis que Josué logeait, cette nuit-là, au milieu du peuple.

10 Puis Josué se leva de bon matin, passa le peuple en revue et monta, lui et les anciens d’Israël, devant le peuple, vers Aï. 11 Tout le peuple de guerre qui était avec lui monta pour s’avancer et arriver en face de la ville, et ils campèrent alors au nord de Aï, la vallée [se trouvant] entre eux et Aï. 12 Pendant ce temps, il prit environ cinq mille hommes et les plaça en embuscade entre Béthel et Aï, à l’ouest de la ville. 13 Ainsi le peuple installa le camp principal qui était au nord de la ville et la queue de son arrière-garde qui était à l’ouest de la ville, et Josué entreprit de se rendre durant cette nuit-là au milieu de la basse plaine.

14 Et il arriva ceci : dès que le roi de Aï vit cela, alors les hommes de la ville furent saisis de hâte, ils se levèrent de bonne heure et sortirent à la rencontre d’Israël, pour le combat — lui et tout son peuple — au temps fixé, devant la plaine désertique. Quant à lui, il ne savait pas qu’il y avait une embuscade contre lui sur les arrières de la ville. 15 Quand Josué et tout Israël se firent battre devant eux, alors ils prirent la fuite par le chemin du désert. 16 On appela donc pour les poursuivre tout le peuple qui se trouvait dans la ville ; ils se mirent à poursuivre Josué et furent alors attirés loin de la ville. 17 Il ne resta pas un homme dans Aï et Béthel qui ne soit sorti derrière Israël, si bien qu’ils laissèrent la ville grande ouverte et se mirent à poursuivre Israël.

18 Jéhovah dit alors à Josué : “ Tends vers Aï le javelot qui est dans ta main, car je vais la livrer en ta main. ” Josué tendit donc vers la ville le javelot qui était dans sa main. 19 Et l’embuscade surgit bien vite du lieu où elle était, et ils se mirent à courir dès qu’il eut tendu sa main, puis ils entrèrent dans la ville et s’en emparèrent. Ils se hâtèrent ensuite de mettre le feu à la ville.

20 Alors les hommes de Aï se retournèrent et regardèrent, et voici que la fumée de la ville montait vers les cieux, et il n’y eut en eux aucune force pour fuir d’un côté ou de l’autre. Et le peuple qui fuyait vers le désert se retourna contre les poursuivants. 21 Josué et tout Israël virent que l’embuscade s’était emparée de la ville et que montait la fumée de la ville ; ils firent donc volte-face et se mirent à abattre les hommes de Aï. 22 Les autres sortirent de la ville à leur rencontre, si bien que [les hommes de Aï] se trouvèrent au milieu d’Israël, [ayant] ceux-ci d’un côté et ceux-là de l’autre ; et on les abattit jusqu’à ce qu’il ne leur reste ni survivant ni rescapé. 23 On prit vivant le roi de Aï et on l’amena alors à Josué.

24 Et il arriva, tandis qu’Israël achevait de tuer tous les habitants de Aï dans la campagne, dans le désert où ils les avaient poursuivis, qu’ils tombèrent, eux tous, sous le tranchant de l’épée jusqu’à ce qu’ils aient disparu. Puis tout Israël revint vers Aï et la frappa du tranchant de l’épée. 25 Tous ceux qui tombèrent ce jour-là, depuis l’homme jusqu’à la femme, se montèrent à douze mille, tous les gens de Aï. 26 Josué ne ramena pas sa main avec laquelle il tendait le javelot, jusqu’à ce qu’il ait voué à la destruction tous les habitants de Aï. 27 C’est seulement les animaux domestiques et les dépouilles de cette ville qu’Israël prit pour lui comme butin, selon la parole de Jéhovah qu’il avait imposée à Josué comme un ordre.

28 Puis Josué brûla Aï et la réduisit en tell de durée indéfinie, une désolation jusqu’à ce jour. 29 Il pendit le roi de Aï à un poteau, jusqu’au temps du soir ; et, comme le soleil était sur le point de se coucher, Josué donna l’ordre : alors on descendit son cadavre du poteau, on le jeta à l’entrée de la porte de la ville et on éleva sur lui un grand tas de pierres, jusqu’à ce jour.

30 C’est alors que Josué se mit à bâtir un autel à Jéhovah le Dieu d’Israël, au mont Ébal, 31 comme Moïse le serviteur de Jéhovah l’avait ordonné aux fils d’Israël, ainsi que c’est écrit dans le livre de la loi de Moïse : “ Un autel de pierres entières, sur lesquelles on n’a pas manié d’outil en fer ” ; on se mit à offrir dessus des holocaustes à Jéhovah et à sacrifier des sacrifices de communion.

32 Puis il écrivit là, sur les pierres, une copie de la loi de Moïse qu’il avait écrite devant les fils d’Israël. 33 Tout Israël, ses anciens, les préposés et ses juges se tenaient de part et d’autre de l’Arche, en face des prêtres, des Lévites, qui portaient l’arche de l’alliance de Jéhovah, aussi bien le résident étranger que l’indigène, une moitié vis-à-vis du mont Guerizim et l’autre moitié vis-à-vis du mont Ébal (comme l’avait ordonné Moïse le serviteur de Jéhovah), pour bénir tout d’abord le peuple d’Israël. 34 Après quoi il lut à haute voix toutes les paroles de la loi, la bénédiction et la malédiction, selon tout ce qui est écrit dans le livre de la loi. 35 Il n’y eut pas une parole de tout ce qu’avait ordonné Moïse que Josué ne lût à haute voix devant toute la congrégation d’Israël, avec les femmes, les petits et les résidents étrangers qui marchaient au milieu d’eux.

Josué  9 : 1 - 27

9 Et il arriva ceci : dès que tous les rois qui étaient de ce côté du Jourdain, dans la région montagneuse, dans la Shéphéla, sur toute la côte de la Grande Mer et vis-à-vis du Liban, les Hittites et les Amorites, les Cananéens, les Perizzites, les Hivites et les Yebousites, apprirent cela, 2 alors ils se réunirent tous ensemble pour faire la guerre contre Josué et contre Israël unanimement.

3 Et les habitants de Guibéôn apprirent ce que Josué avait fait à Jéricho et à Aï. 4 Eux donc, de leur propre initiative, agirent avec astuce : ils allèrent se fournir en provisions et prirent des sacs à grain usés pour leurs ânes et des outres à vin usées, crevées et liées ; 5 à leurs pieds, des sandales usées et rapiécées, sur eux des vêtements usés ; tout le pain de leurs provisions était sec et en miettes. 6 Alors ils allèrent vers Josué, au camp de Guilgal, et lui dirent, ainsi qu’aux hommes d’Israël : “ C’est d’un pays lointain que nous sommes venus. Et maintenant concluez une alliance avec nous. ” 7 Mais les hommes d’Israël dirent aux Hivites : “ Peut-être habites-tu dans nos environs. Comment donc pourrions-nous conclure une alliance avec toi ? ” 8 Ils dirent alors à Josué : “ Nous sommes tes serviteurs. ”

Alors Josué leur dit : “ Qui êtes-vous et d’où venez-vous ? ” 9 Et ils lui dirent : “ C’est d’un pays très lointain que sont venus tes serviteurs, à propos du nom de Jéhovah ton Dieu, car nous avons entendu parler de sa renommée et de tout ce qu’il a fait en Égypte, 10 et de tout ce qu’il a fait aux deux rois des Amorites, qui étaient de l’autre côté du Jourdain, à savoir Sihôn le roi de Heshbôn et Og le roi de Bashân, qui était à Ashtaroth. 11 C’est pourquoi nos anciens et tous les habitants de notre pays nous ont dit ceci : ‘ Prenez en vos mains des provisions pour la route et allez à leur rencontre, et vous devrez leur dire : “ Nous sommes vos serviteurs. Et maintenant concluez une alliance avec nous. ” ’ 12 Notre pain que voici, il était chaud quand nous l’avons pris dans nos maisons pour nos provisions, le jour où nous sommes partis pour venir vers vous, et maintenant, voyez, il est sec et tombé en miettes. 13 Voici les outres à vin que nous avions remplies neuves, et, voyez, elles ont crevé ; et nos vêtements et nos sandales que voici, ils sont usés par suite de la longueur considérable de la route. ”

14 Là-dessus les hommes prirent de leurs provisions, et ils n’interrogèrent pas la bouche de Jéhovah. 15 Alors Josué fit la paix avec eux et conclut avec eux une alliance pour les laisser vivre, si bien que les chefs de l’assemblée leur en firent serment.

16 Et il arriva, au bout de trois jours, après qu’ils eurent conclu une alliance avec eux, qu’ils apprirent qu’ils étaient tout près d’eux et qu’ils habitaient dans leurs environs. 17 Alors les fils d’Israël se mirent en route et arrivèrent dans leurs villes, le troisième jour ; leurs villes étaient Guibéôn et Kephira, Bééroth et Qiriath-Yéarim. 18 Les fils d’Israël ne les frappèrent pas, car les chefs de l’assemblée leur avaient fait serment par Jéhovah le Dieu d’Israël. Et toute l’assemblée se mit à murmurer contre les chefs. 19 Alors tous les chefs dirent à toute l’assemblée : “ Nous leur avons, nous, fait serment par Jéhovah le Dieu d’Israël, et maintenant nous n’avons pas le droit de leur faire du mal. 20 Voici ce que nous leur ferons, tout en les laissant vivre, pour qu’il ne vienne pas d’indignation sur nous à propos du serment que nous leur avons juré. ” 21 Les chefs leur dirent alors : “ Qu’ils vivent et qu’ils deviennent ramasseurs de bois et puiseurs d’eau pour toute l’assemblée, comme les chefs le leur ont promis. ”

22 Alors Josué les appela et leur parla, en disant : “ Pourquoi nous avez-vous dupés, en disant : ‘ Nous sommes très éloignés de vous ’, alors que vous habitez au milieu de nous ? 23 Et maintenant vous êtes des maudits, et jamais ne seront retranchées de chez vous ni la condition d’esclave ni les fonctions de ramasseurs de bois et de puiseurs d’eau pour la maison de mon Dieu. ” 24 Alors ils répondirent à Josué et dirent : “ C’est qu’on a clairement raconté à tes serviteurs que Jéhovah ton Dieu avait ordonné à Moïse son serviteur de vous donner tout le pays et d’anéantir tous les habitants du pays de devant vous ; nous avons eu alors très peur pour nos âmes à cause de vous. Nous avons donc fait cette chose. 25 Et maintenant nous voici en ta main. Fais comme il est bon et droit à tes yeux de nous faire. ” 26 Alors il leur fit ainsi et les délivra de la main des fils d’Israël, et ils ne les tuèrent pas. 27 Josué les constitua donc, en ce jour-là, ramasseurs de bois et puiseurs d’eau pour l’assemblée et pour l’autel de Jéhovah, jusqu’à ce jour, au lieu qu’il devait choisir.

Josué  10 : 1 - 43

10 Et il arriva ceci : dès qu’Adoni-Tsédeq le roi de Jérusalem apprit que Josué s’était emparé de Aï, puis l’avait vouée à la destruction, [et] que, comme il avait fait à Jéricho et à son roi, ainsi il avait fait à Aï et à son roi, et que les habitants de Guibéôn avaient fait la paix avec Israël et restaient au milieu d’eux, 2 alors il eut très peur, parce que Guibéôn était une grande ville, comme une des villes royales, et parce qu’elle était plus grande que Aï et que tous ses hommes étaient des hommes forts. 3 Adoni-Tsédeq le roi de Jérusalem envoya donc dire à Hoham le roi de Hébrôn, et à Piram le roi de Yarmouth, et à Yaphia le roi de Lakish, et à Debir le roi d’Églôn : 4 “ Montez vers moi et aidez-moi ; frappons Guibéôn, parce qu’elle a fait la paix avec Josué et les fils d’Israël. ” 5 Alors ils se réunirent et montèrent, cinq rois des Amorites : le roi de Jérusalem, le roi de Hébrôn, le roi de Yarmouth, le roi de Lakish, le roi d’Églôn, eux et tous leurs camps, puis ils campèrent contre Guibéôn et firent la guerre contre elle.

6 Alors les hommes de Guibéôn envoyèrent dire à Josué, au camp de Guilgal : “ Ne relâche pas ta main de tes esclaves. Monte vers nous bien vite, sauve-nous et aide-nous, car tous les rois des Amorites qui habitent la région montagneuse se sont rassemblés contre nous. ” 7 Josué monta donc de Guilgal, lui et tout le peuple de guerre avec lui, ainsi que tous les hommes forts et vaillants.

8 Alors Jéhovah dit à Josué : “ N’aie pas peur d’eux, car je les ai livrés en ta main. Pas un homme d’entre eux ne tiendra contre toi. ” 9 Josué entreprit de venir contre eux par surprise. Toute la nuit il était monté de Guilgal. 10 Jéhovah alors jeta la confusion chez eux, devant Israël, et ils se mirent à les tuer d’une grande tuerie à Guibéôn, puis ils les poursuivirent par le chemin de la montée de Beth-Horôn et les tuèrent jusqu’à Azéqa et Maqqéda. 11 Et il arriva, tandis qu’ils fuyaient de devant Israël et qu’ils étaient dans la descente de Beth-Horôn, que Jéhovah lança des cieux sur eux de grosses pierres jusqu’à Azéqa, si bien qu’ils moururent. Plus nombreux furent ceux qui moururent par les pierres de grêle que ceux que les fils d’Israël tuèrent par l’épée.

12 C’est alors que Josué se mit à parler à Jéhovah, le jour où Jéhovah abandonna les Amorites aux fils d’Israël, et il dit, sous les yeux d’Israël :

“ Soleil, tiens-toi immobile sur Guibéôn,

et, lune, sur la basse plaine d’Ayyalôn. ”

13 Le soleil se tint donc immobile, et la lune s’arrêta vraiment, jusqu’à ce que la nation ait pu se venger de ses ennemis. Cela n’est-il pas écrit dans le livre de Yashar ? Et le soleil s’arrêta alors au milieu des cieux et il ne se hâta pas de se coucher pendant près d’un jour entier. 14 Et il n’y eut pas de jour comme celui-là, ni avant ni après lui, en ce que Jéhovah a écouté la voix d’un homme, car Jéhovah lui-même combattait pour Israël.

15 Après cela Josué, et tout Israël avec lui, revint au camp, à Guilgal.

16 Entre-temps, ces cinq rois s’enfuirent et se cachèrent dans la grotte, à Maqqéda. 17 On informa donc Josué, en disant : “ Les cinq rois ont été trouvés cachés dans la grotte, à Maqqéda. ” 18 Alors Josué dit : “ Roulez de grosses pierres à l’entrée de la grotte et préposez sur elle des hommes pour les garder. 19 Quant à vous, ne vous arrêtez pas. Poursuivez vos ennemis ; vous devrez les attaquer sur [leurs] arrières. Ne leur permettez pas d’entrer dans leurs villes, car Jéhovah votre Dieu les a livrés en vos mains. ”

20 Et il arriva ceci : dès que Josué et les fils d’Israël eurent achevé de les tuer d’une très grande tuerie, jusqu’à ce qu’ils aient disparu — et ceux d’entre eux qui survécurent cependant, ceux-là s’échappèrent puis entrèrent dans les villes fortifiées —, 21 tout le peuple revint alors au camp, vers Josué, à Maqqéda, en paix. Pas un homme ne remua furieusement la langue contre les fils d’Israël. 22 Puis Josué dit : “ Ouvrez l’entrée de la grotte et, de la grotte, faites sortir vers moi ces cinq rois. ” 23 Et ils firent ainsi ; de la grotte, ils firent sortir vers lui ces cinq rois : le roi de Jérusalem, le roi de Hébrôn, le roi de Yarmouth, le roi de Lakish, le roi d’Églôn. 24 Et voici ce qui arriva : dès qu’ils eurent fait sortir ces rois vers Josué, alors Josué appela tous les hommes d’Israël et dit aux commandants des hommes de guerre qui étaient allés avec lui : “ Approchez. Mettez vos pieds sur la nuque de ces rois. ” Ils s’approchèrent donc et mirent leurs pieds sur leurs nuques. 25 Puis Josué leur dit : “ N’ayez pas peur et ne soyez pas terrifiés. Soyez courageux et forts, car c’est ainsi que Jéhovah fera à tous vos ennemis contre lesquels vous faites la guerre. ”

26 Alors Josué les frappa et les mit à mort, puis il les pendit à cinq poteaux, et ils restèrent pendus aux poteaux jusqu’au soir. 27 Et il arriva, au temps du coucher du soleil, que Josué donna ordre : alors on les descendit des poteaux et on les jeta dans la grotte où ils s’étaient cachés. Puis on plaça de grosses pierres à l’entrée de la grotte : [elles y sont restées] jusqu’à ce jour.

28 En ce jour-là Josué s’empara de Maqqéda et se mit à la frapper du tranchant de l’épée. Quant à son roi, il le voua à la destruction, ainsi que toute âme qui s’y trouvait. Il ne laissa pas un survivant. Ainsi il fit au roi de Maqqéda comme il avait fait au roi de Jéricho.

29 Puis Josué, et tout Israël avec lui, passa de Maqqéda à Libna, et il fit la guerre contre Libna. 30 Et elle aussi, Jéhovah la livra, ainsi que son roi, en la main d’Israël, et ils se mirent à la frapper du tranchant de l’épée, ainsi que toute âme qui s’y trouvait. Ils n’y laissèrent pas un survivant. Ainsi ils firent à son roi comme ils avaient fait au roi de Jéricho.

31 Puis Josué, et tout Israël avec lui, passa de Libna à Lakish ; il campa alors contre elle et fit la guerre contre elle. 32 Et Jéhovah livra Lakish en la main d’Israël, de sorte qu’ils s’en emparèrent le deuxième jour ; ils se mirent à la frapper du tranchant de l’épée, ainsi que toute âme qui s’y trouvait, selon tout ce qu’ils avaient fait à Libna.

33 C’est alors que monta Horam le roi de Guézer pour secourir Lakish. Et Josué le frappa, ainsi que son peuple, au point de ne pas lui laisser un survivant.

34 Puis Josué, et tout Israël avec lui, passa de Lakish à Églôn ; ils campèrent alors contre elle et firent la guerre contre elle. 35 Ils réussirent à s’en emparer en ce jour-là et se mirent à la frapper du tranchant de l’épée, et en ce jour-là ils vouèrent à la destruction toute âme qui s’y trouvait, selon tout ce qu’ils avaient fait à Lakish.

36 Puis Josué, et tout Israël avec lui, monta d’Églôn à Hébrôn, et ils se mirent à faire la guerre contre elle. 37 Ils réussirent à s’en emparer et se mirent à la frapper du tranchant de l’épée, ainsi que son roi et toutes ses villes et toute âme qui s’y trouvait. Il ne laissa pas un survivant, selon tout ce qu’il avait fait à Églôn. Il la voua donc à la destruction, ainsi que toute âme qui s’y trouvait.

38 Enfin Josué, et tout Israël avec lui, revint sur Debir et se mit à faire la guerre contre elle. 39 Il réussit à s’en emparer, ainsi que de son roi et de toutes ses villes, et ils se mirent à les frapper du tranchant de l’épée et à vouer à la destruction toute âme qui s’y trouvait. Il ne laissa pas un survivant. Comme il avait fait à Hébrôn et comme il avait fait à Libna et à son roi, ainsi fit-il à Debir et à son roi.

40 Et Josué entreprit de frapper tout le pays de la région montagneuse, et le Négueb, et la Shéphéla, et les pentes, ainsi que tous leurs rois. Il ne laissa pas un survivant, et il voua à la destruction tout ce qui respirait, comme l’avait ordonné Jéhovah le Dieu d’Israël. 41 Et Josué se mit à les frapper depuis Qadesh-Barnéa jusqu’à Gaza, tout le pays de Goshèn, jusqu’à Guibéôn. 42 Tous ces rois et leur pays, Josué s’en empara en une seule fois, car c’est Jéhovah le Dieu d’Israël qui combattait pour Israël. 43 Après cela Josué, et tout Israël avec lui, revint au camp, à Guilgal.

Josué  11 : 1 - 23

11 Et il arriva ceci : dès que Yabîn le roi de Hatsor apprit cela, alors il envoya [un message] à Yobab le roi de Madôn, au roi de Shimrôn et au roi d’Akshaph, 2 ainsi qu’aux rois qui étaient au nord dans la région montagneuse et dans les plaines désertiques au sud de Kinnéreth, dans la Shéphéla et sur les crêtes de Dor à l’ouest, 3 les Cananéens à l’est et à l’ouest, les Amorites, les Hittites, les Perizzites, les Yebousites dans la région montagneuse et les Hivites au pied de l’Hermôn, dans le pays de Mitspa. 4 Ils sortirent donc, eux et tous leurs camps avec eux, peuple aussi nombreux que les grains de sable qui sont sur le bord de la mer, en multitude, avec un très grand nombre de chevaux et de chars. 5 Puis tous ces rois se rencontrèrent sur rendez-vous et vinrent camper ensemble aux eaux de Mérom pour combattre contre Israël.

6 Alors Jéhovah dit à Josué : “ N’aie pas peur à cause d’eux, car demain, vers cette heure-ci, je les abandonne tous, tués, à Israël. Tu couperas les jarrets de leurs chevaux et tu brûleras leurs chars au feu. ” 7 Et Josué et tout le peuple de guerre avec lui vinrent contre eux, le long des eaux de Mérom, par surprise, et ils tombèrent sur eux. 8 Jéhovah alors les livra en la main d’Israël, et ils se mirent à les frapper et à les poursuivre jusqu’à la populeuse Sidon, jusqu’à Misrephoth-Maïm et jusqu’à la vallée-plaine de Mitspé à l’est ; ils les frappèrent sans relâche, au point de ne pas leur laisser un survivant. 9 Puis Josué leur fit comme le lui avait dit Jéhovah : il coupa les jarrets de leurs chevaux et il brûla leurs chars au feu.

10 De plus, Josué fit demi-tour en ce temps-là et s’empara de Hatsor ; il abattit son roi avec l’épée, car Hatsor était auparavant la tête de tous ces royaumes. 11 On se mit à frapper du tranchant de l’épée toutes les âmes qui s’y trouvaient, [les] vouant à la destruction. Il ne resta rien de ce qui respirait, et il brûla Hatsor au feu. 12 Toutes les villes de ces rois et tous leurs rois, Josué s’en empara et se mit à les frapper du tranchant de l’épée. Il les voua à la destruction, comme l’avait ordonné Moïse le serviteur de Jéhovah. 13 C’est seulement toutes les villes qui se dressaient sur leurs tells qu’Israël ne brûla pas, sauf que Josué brûla Hatsor seule. 14 Toutes les dépouilles de ces villes et les animaux domestiques, les fils d’Israël les prirent pour eux comme butin. C’est seulement tous les humains qu’ils frappèrent du tranchant de l’épée jusqu’à ce qu’ils les aient anéantis. Ils ne laissèrent personne qui respire. 15 Comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse son serviteur, ainsi Moïse l’ordonna à Josué, et ainsi fit Josué. Il n’ôta pas une parole de tout ce que Jéhovah avait ordonné à Moïse.

16 Et Josué se mit en devoir de prendre tout ce pays, la région montagneuse et tout le Négueb, tout le pays de Goshèn, la Shéphéla, la Araba et la région montagneuse d’Israël avec sa Shéphéla, 17 depuis le mont Halaq, qui monte vers Séïr, jusqu’à Baal-Gad dans la vallée-plaine du Liban, au pied du mont Hermôn, et il s’empara de tous leurs rois, les frappa alors et les mit à mort. 18 C’est pendant de longs jours que Josué fit la guerre à tous ces rois. 19 Il n’y eut pas une ville qui fît la paix avec les fils d’Israël, sauf les Hivites qui habitaient Guibéôn. Toutes les autres, ils les prirent par la guerre. 20 Car c’était là la façon de faire de Jéhovah, de laisser s’obstiner leur cœur pour déclarer la guerre à Israël, afin qu’il les voue à la destruction, [et] qu’on ne les considère pas avec faveur, mais afin qu’il les anéantisse, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse.

21 De plus, à cette même époque Josué alla retrancher les Anaqim dans la région montagneuse, à Hébrôn, à Debir, à Anab, dans toute la région montagneuse de Juda et dans toute la région montagneuse d’Israël. Josué les voua à la destruction avec leurs villes. 22 Il ne resta pas d’Anaqim au pays des fils d’Israël. Il n’en resta qu’à Gaza, à Gath et à Ashdod. 23 Ainsi Josué prit tout le pays, selon tout ce que Jéhovah avait promis à Moïse, puis Josué le donna en héritage à Israël d’après leurs parts, selon leurs tribus. Et le pays vécut dans le calme, sans guerre.

Josué  13 : 1 - 33

13 Or Josué était vieux, étant avancé en âge. Jéhovah lui dit donc : “ Tu es devenu vieux, tu es avancé en âge, et le pays reste encore en très grande partie à prendre en possession. 2 Voici le pays qui reste encore : toutes les régions des Philistins — et tous les Gueshourites — 3 (depuis le bras du Nil, qui est en face de l’Égypte, jusqu’à la frontière d’Éqrôn au nord, c’était compté comme appartenant aux Cananéens) ; cinq seigneurs de l’Axe des Philistins, les Gazites et les Ashdodites, les Ashqelonites, les Guittites et les Éqronites ; et les Avvim. 4 Au sud, tout le pays des Cananéens ; et Méara, qui appartient aux Sidoniens, jusqu’à Apheq, jusqu’à la frontière des Amorites ; 5 le pays des Guébalites et tout le Liban vers le soleil levant, depuis Baal-Gad au pied du mont Hermôn jusqu’à l’entrée de Hamath ; 6 tous les habitants de la région montagneuse, depuis le Liban jusqu’à Misrephoth-Maïm, tous les Sidoniens ; c’est moi qui les déposséderai de devant les fils d’Israël. Fais seulement échoir cela en héritage à Israël, comme je te l’ai ordonné. 7 Et maintenant répartis ce pays en héritage pour les neuf tribus et pour la demi-tribu de Manassé. ”

8 Avec l’autre demi-tribu, les Rubénites et les Gadites ont reçu leur héritage, que Moïse leur a donné du côté du Jourdain [qui est] vers l’est, comme le leur avait donné Moïse le serviteur de Jéhovah, 9 depuis Aroër, qui est sur la rive du ouadi d’Arnôn, et la ville qui est au milieu du ouadi, et tout le plateau de Médeba jusqu’à Dibôn ; 10 toutes les villes de Sihôn le roi des Amorites, qui régnait à Heshbôn, jusqu’à la frontière des fils d’Ammôn ; 11 Guiléad et le territoire des Gueshourites et des Maakathites, ainsi que tout le mont Hermôn et tout Bashân jusqu’à Salka ; 12 tout le royaume d’Og en Bashân, qui régnait à Ashtaroth et à Édrèï — c’est lui qui restait d’un reste des Rephaïm — Moïse les avait alors frappés et dépossédés. 13 Les fils d’Israël ne dépossédèrent pas les Gueshourites et les Maakathites, mais Gueshour et Maakath habitent au milieu d’Israël jusqu’à ce jour.

14 C’est à la seule tribu des Lévites qu’il ne donna pas d’héritage. Les sacrifices de Jéhovah le Dieu d’Israël, faits par le feu, c’est leur héritage, comme il le leur a promis.

15 Puis Moïse fit une donation à la tribu des fils de Ruben, d’après leurs familles ; 16 le territoire [que voici] devint leur : depuis Aroër, qui est sur la rive du ouadi d’Arnôn, et la ville qui est au milieu du ouadi, et tout le plateau près de Médeba ; 17 Heshbôn et toutes ses villes qui sont sur le plateau : Dibôn, Bamoth-Baal et Beth-Baal-Méôn, 18 Yahats, Qedémoth et Méphaath, 19 Qiriathaïm, Sibma et Tséreth-Shahar dans la montagne de la basse plaine, 20 Beth-Péor, les pentes du Pisga et Beth-Yeshimoth, 21 toutes les villes du plateau et tout le royaume de Sihôn le roi des Amorites, qui régnait à Heshbôn, lui que Moïse avait frappé, ainsi que les chefs de Madiân, Évi, Réqem et Tsour, Hour et Réba, les ducs de Sihôn, qui habitaient dans le pays. 22 Et Balaam le fils de Béor, le devin, fut un de ceux que les fils d’Israël tuèrent par l’épée, avec ceux qu’ils tuèrent. 23 Et la frontière des fils de Ruben fut le Jourdain ; ce fut là, comme territoire, l’héritage des fils de Ruben, d’après leurs familles, avec les villes et leurs agglomérations.

24 Puis Moïse fit une donation à la tribu de Gad, aux fils de Gad, d’après leurs familles ; 25 ceci devint leur territoire : Yazer et toutes les villes de Guiléad, la moitié du pays des fils d’Ammôn jusqu’à Aroër, qui est en face de Rabba ; 26 ensuite depuis Heshbôn jusqu’à Ramath-Mitspé et Betonim et depuis Mahanaïm jusqu’à la frontière de Debir ; 27 et dans la basse plaine, Beth-Haram et Beth-Nimra, Soukkoth et Tsaphôn, le reste du royaume de Sihôn le roi de Heshbôn, le Jourdain étant la frontière jusqu’à l’extrémité de la mer de Kinnéreth du côté du Jourdain [qui est] vers l’est. 28 Ce fut là l’héritage des fils de Gad, d’après leurs familles, avec les villes et leurs agglomérations.

29 Enfin Moïse fit une donation à la demi-tribu de Manassé ; cela devint [la part] de la demi-tribu des fils de Manassé, d’après leurs familles. 30 Voici donc ce qui devint leur territoire : depuis Mahanaïm, tout Bashân, tout le royaume d’Og le roi de Bashân, ainsi que tous les douars de Yaïr qui sont en Bashân, soixante villes. 31 La moitié de Guiléad, ainsi qu’Ashtaroth et Édrèï, les villes du royaume d’Og en Bashân, passèrent aux fils de Makir le fils de Manassé, à la moitié des fils de Makir, d’après leurs familles.

32 Ce sont là [les territoires] dont Moïse [les] fit hériter, dans les plaines désertiques de Moab sur le côté du Jourdain, à la hauteur de Jéricho, vers l’est.

33 Et à la tribu des Lévites Moïse ne donna pas d’héritage. Jéhovah le Dieu d’Israël est leur héritage, comme il le leur a promis.

Josué  14 : 1 - 15

14 Or voici ce que les fils d’Israël reçurent comme possession héréditaire dans le pays de Canaan, ce dont les firent hériter Éléazar le prêtre, Josué le fils de Noun et les chefs des pères des tribus des fils d’Israël. 2 Leur héritage fut [réparti] par le sort, comme Jéhovah l’avait ordonné par le moyen de Moïse pour les neuf tribus et la demi-tribu. 3 Moïse, en effet, avait donné l’héritage des deux autres tribus et de l’autre demi-tribu, de l’autre côté du Jourdain ; et aux Lévites il ne donna pas d’héritage au milieu d’eux. 4 C’est que les fils de Joseph étaient devenus deux tribus, Manassé et Éphraïm ; et on n’avait pas donné de part aux Lévites dans le pays, sinon des villes pour y habiter, avec leurs terrains de pâture pour leur bétail et leurs biens. 5 Comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse, ainsi firent les fils d’Israël ; et ils se mirent à répartir le pays.

6 Alors les fils de Juda s’avancèrent vers Josué, à Guilgal, et Caleb le fils de Yephounné le Qenizzite lui dit : “ Tu connais bien, toi, la parole que Jéhovah a dite à Moïse l’homme du [vrai] Dieu à mon sujet et à ton sujet à Qadesh-Barnéa. 7 J’étais âgé de quarante ans lorsque Moïse le serviteur de Jéhovah m’a envoyé de Qadesh-Barnéa pour reconnaître le pays, et je suis venu lui rapporter des renseignements comme c’était dans mon cœur. 8 Mes frères qui étaient montés avec moi ont fait fondre le cœur du peuple ; mais moi, j’ai pleinement suivi Jéhovah mon Dieu. 9 Moïse alors a fait serment en ce jour-là, en disant : ‘ Le pays qu’a foulé ton pied t’appartiendra, ainsi qu’à tes fils, en héritage pour des temps indéfinis, car tu as pleinement suivi Jéhovah mon Dieu. ’ 10 Et maintenant, voilà que Jéhovah m’a gardé en vie, comme il l’a promis, ces quarante-cinq ans depuis que Jéhovah a fait cette promesse à Moïse, alors qu’Israël marchait dans le désert ; et maintenant, voilà que je suis âgé aujourd’hui de quatre-vingt-cinq ans. 11 Pourtant je suis aussi fort aujourd’hui qu’au jour où Moïse m’a envoyé. Telle ma force alors, telle ma force à présent pour la guerre, pour sortir comme pour entrer. 12 Et maintenant donne-moi donc cette région montagneuse que Jéhovah a promise en ce jour-là, car tu as appris, en ce jour-là, qu’il y avait là des Anaqim et de grandes villes fortifiées. Probablement Jéhovah sera-t-il avec moi, et je les déposséderai à coup sûr, comme Jéhovah l’a promis. ”

13 Alors Josué le bénit et il donna Hébrôn en héritage à Caleb le fils de Yephounné. 14 C’est pourquoi Hébrôn est devenue la propriété de Caleb le fils de Yephounné le Qenizzite, en héritage jusqu’à ce jour, parce qu’il avait pleinement suivi Jéhovah le Dieu d’Israël. 15 Le nom de Hébrôn était auparavant Qiriath-Arba ([cet Arba était] le grand homme parmi les Anaqim). Et le pays vécut dans le calme, sans guerre.

Josué  15 : 1 - 63

15 Et le lot de la tribu des fils de Juda, d’après leurs familles, était vers la frontière d’Édom, le désert de Tsîn, vers le Négueb, à son extrémité méridionale. 2 Et leur frontière méridionale partait de l’extrémité de la mer Salée, depuis la baie qui fait face au sud. 3 Elle sortait vers le sud en direction de la montée d’Aqrabbim, passait vers Tsîn, montait du sud vers Qadesh-Barnéa, passait vers Hetsrôn, montait vers Addar et tournait vers Qarqa. 4 Elle passait vers Atsmôn et sortait vers le ouadi d’Égypte ; l’extrémité de la frontière était à la mer. Cela devint leur frontière méridionale.

5 Et la frontière orientale était la mer Salée jusqu’à l’extrémité du Jourdain, et la frontière au coin nord était à la baie de la mer, à l’extrémité du Jourdain. 6 La frontière montait vers Beth-Hogla, passait au nord de Beth-Araba, et la frontière montait vers la pierre de Bohân le fils de Ruben. 7 La frontière montait vers Debir, à la basse plaine d’Akor, et tournait vers le nord en direction de Guilgal, qui est en face de la montée d’Adoummim, laquelle est au sud du ouadi ; la frontière passait vers les eaux d’En-Shémesh, et son extrémité était En-Roguel. 8 La frontière montait vers la vallée du fils de Hinnom, vers la pente du Yebousite au sud, c’est-à-dire Jérusalem ; la frontière montait vers le sommet de la montagne qui fait face à la vallée de Hinnom à l’ouest, laquelle est à l’extrémité de la basse plaine de Rephaïm au nord. 9 La frontière fut tracée du sommet de la montagne, dans la direction de la source des eaux de Nephtoah, et elle sortait vers les villes du mont Éphrôn ; la frontière fut tracée dans la direction de Baala, c’est-à-dire Qiriath-Yéarim. 10 La frontière tournait de Baala vers l’ouest, en direction du mont Séïr, et passait vers la pente du mont Yéarim au nord, c’est-à-dire Kesalôn ; elle descendait vers Beth-Shémesh et passait vers Timna. 11 La frontière sortait vers la pente d’Éqrôn au nord, et la frontière fut tracée dans la direction de Shikkerôn, passait vers le mont Baala et sortait vers Yabneël ; l’extrémité de la frontière était à la mer.

12 Et la frontière occidentale était à la Grande Mer et son littoral. Ce fut là la frontière des fils de Juda tout autour, d’après leurs familles.

13 Et à Caleb le fils de Yephounné il donna une part au milieu des fils de Juda, sur l’ordre de Jéhovah à Josué, à savoir Qiriath-Arba ([cet Arba était] le père d’Anaq), c’est-à-dire Hébrôn. 14 Alors Caleb chassa de là les trois fils d’Anaq, à savoir Shéshaï, Ahimân et Talmaï, ceux qui étaient issus d’Anaq. 15 Puis il monta de là vers les habitants de Debir. (Or le nom de Debir était auparavant Qiriath-Sépher.) 16 Caleb dit alors : “ Qui frappera Qiriath-Sépher et s’en emparera réellement, oui je lui donnerai Aksa ma fille pour femme. ” 17 Et Othniel le fils de Qenaz le frère de Caleb s’en empara. Il lui donna donc Aksa sa fille pour femme. 18 Et voici ce qui arriva : alors qu’elle se rendait chez lui, elle l’incitait à demander un champ à son père. Puis elle battit des mains, [assise] sur l’âne. Alors Caleb lui dit : “ Que veux-tu ? ” 19 Et elle dit : “ Donne-moi une bénédiction, car c’est un terrain au sud que tu m’as donné, et tu dois me donner Goulloth-Maïm. ” Il lui donna donc Goulloth-le-Haut et Goulloth-le-Bas.

20 Ce fut là l’héritage de la tribu des fils de Juda, d’après leurs familles.

21 Et les villes [situées] à l’extrémité de la tribu des fils de Juda, vers la frontière d’Édom, au sud, étaient : Qabtseël, Éder et Yagour, 22 Qina, Dimona et Adada, 23 Qédesh, Hatsor et Yithnân, 24 Ziph, Télem et Béaloth, 25 Hatsor-Hadatta et Qeriyoth-Hetsrôn, c’est-à-dire Hatsor, 26 Amam, Shema et Molada, 27 Hatsar-Gadda, Heshmôn et Beth-Pélet, 28 Hatsar-Shoual, Béer-Shéba et Biziothia, 29 Baala, Yim et Étsem, 30 Eltolad, Kesil et Horma, 31 Tsiqlag, Madmanna et Sânsanna, 32 Lebaoth, Shilhim, Aïn et Rimmôn ; toutes les villes étaient [au nombre de] vingt-neuf, avec leurs agglomérations.

33 Dans la Shéphéla il y avait Eshtaol, Tsora et Ashna, 34 Zanoah, En-Gannim, Tappouah et Énam, 35 Yarmouth, Adoullam, Soko et Azéqa, 36 Shaaraïm, Adithaïm, Guedéra et Guedérothaïm ; quatorze villes et leurs agglomérations.

37 Tsenân, Hadasha et Migdal-Gad, 38 Diléân, Mitspé et Yoqteël, 39 Lakish, Botsqath et Églôn, 40 Kabbôn, Lahmam et Kitlish, 41 Guedéroth, Beth-Dagôn, Naama et Maqqéda ; seize villes et leurs agglomérations.

42 Libna, Éther et Ashân, 43 Yiphtah, Ashna et Netsib, 44 Qéïla, Akzib et Marésha ; neuf villes et leurs agglomérations.

45 Éqrôn avec les localités qui en dépendent et ses agglomérations. 46 Depuis Éqrôn vers l’ouest, tout ce qui est à côté d’Ashdod et leurs agglomérations.

47 Ashdod, les localités qui en dépendent et ses agglomérations ; Gaza, les localités qui en dépendent et ses agglomérations, jusqu’au ouadi d’Égypte, la Grande Mer et la région limitrophe.

48 Et dans la région montagneuse : Shamir, Yattir et Soko, 49 Danna et Qiriath-Sanna, c’est-à-dire Debir, 50 Anab, Eshtemo et Anim, 51 Goshèn, Holôn et Guilo ; onze villes et leurs agglomérations.

52 Arab, Douma et Éshân, 53 Yanim, Beth-Tappouah et Aphéqa, 54 Houmta et Qiriath-Arba, c’est-à-dire Hébrôn, et Tsior ; neuf villes et leurs agglomérations.

55 Maôn, Karmel, Ziph et Youtta, 56 Yizréel, Yoqdéam et Zanoah, 57 Qaïn, Guibéa et Timna ; dix villes et leurs agglomérations.

58 Halhoul, Beth-Tsour et Guedor, 59 Maarath, Beth-Anoth et Elteqôn ; six villes et leurs agglomérations.

60 Qiriath-Baal, c’est-à-dire Qiriath-Yéarim, et Rabba ; deux villes et leurs agglomérations.

61 Dans le désert : Beth-Araba, Middîn et Sekaka, 62 Nibshân, la Ville du Sel et En-Guédi ; six villes et leurs agglomérations.

63 Quant aux Yebousites qui habitaient à Jérusalem, les fils de Juda ne purent les chasser ; et les Yebousites continuent d’habiter avec les fils de Juda à Jérusalem jusqu’à ce jour.

Josué  16 : 1 - 10

16 Et le lot sortit pour les fils de Joseph ; [il partait] du Jourdain à la hauteur de Jéricho, en direction des eaux de Jéricho vers l’est, le désert montant de Jéricho dans la région montagneuse de Béthel. 2 Et il sortait de Béthel, qui appartenait à Louz, passait vers la frontière des Arkites, à Ataroth, 3 et descendait vers l’ouest, en direction de la frontière des Yaphlétites, jusqu’à la frontière de Beth-Horôn-le-Bas et jusqu’à Guézer ; son extrémité était à la mer.

4 Et les fils de Joseph, Manassé et Éphraïm, se mirent en devoir de prendre possession du pays. 5 Et ceci devint la frontière des fils d’Éphraïm, d’après leurs familles, oui ceci devint la frontière de leur héritage vers l’est : Ataroth-Addar, jusqu’à Beth-Horôn-le-Haut ; 6 et la frontière sortait vers la mer. Mikmethath était au nord, et la frontière tournait vers l’est, en direction de Taanath-Shilo, et passait vers l’est, en direction de Yanoa. 7 Elle descendait de Yanoa vers Ataroth et Naara, touchait à Jéricho et sortait vers le Jourdain. 8 De Tappouah la frontière allait vers l’ouest, en direction du ouadi de Qana ; son extrémité était à la mer. C’est là l’héritage de la tribu des fils d’Éphraïm, d’après leurs familles. 9 Les fils d’Éphraïm avaient des villes-enclaves au milieu de l’héritage des fils de Manassé, toutes les villes et leurs agglomérations.

10 Et ils ne chassèrent pas les Cananéens qui habitaient à Guézer, et les Cananéens habitent donc au milieu d’Éphraïm jusqu’à ce jour, mais ils furent assujettis au travail forcé des esclaves.

Josué  17 : 1 - 18

17 Et vint le lot pour la tribu de Manassé — car il était le premier-né de Joseph —, pour Makir le premier-né de Manassé, le père de Guiléad, car il était un homme de guerre ; Guiléad et Bashân devinrent sa propriété. 2 Puis vint [un lot] pour les fils de Manassé qui restaient, selon leurs familles : pour les fils d’Abiézer, pour les fils de Héleq, pour les fils d’Asriël, pour les fils de Shèkem, pour les fils de Hépher et pour les fils de Shemida. C’étaient là les fils de Manassé le fils de Joseph, les mâles, selon leurs familles. 3 Quant à Tselophehad le fils de Hépher, le fils de Guiléad, le fils de Makir, le fils de Manassé, il n’avait pas de fils, mais seulement des filles, et voici les noms de ses filles : Mahla, Noa, Hogla, Milka et Tirtsa. 4 Elles se présentèrent donc devant Éléazar le prêtre, Josué le fils de Noun et les chefs, en disant : “ C’est Jéhovah qui a ordonné à Moïse de nous donner un héritage au milieu de nos frères. ” Il leur donna donc, sur l’ordre de Jéhovah, un héritage au milieu des frères de leur père.

5 Et il échut dix parts à Manassé, outre le pays de Guiléad et de Bashân, qui sont de l’autre côté du Jourdain ; 6 car les filles de Manassé reçurent un héritage au milieu de ses fils ; et le pays de Guiléad devint la propriété des fils de Manassé qui restaient.

7 Et la frontière de Manassé partait d’Asher vers Mikmethath, qui est en face de Shekèm, et la frontière allait vers la droite, vers les habitants d’En-Tappouah. 8 Le pays de Tappouah devint la propriété de Manassé, mais Tappouah, à la frontière de Manassé, appartenait aux fils d’Éphraïm. 9 La frontière descendait vers le ouadi de Qana, vers le sud, vers le ouadi de ces villes d’Éphraïm au milieu des villes de Manassé ; la frontière de Manassé était au nord du ouadi ; son extrémité était à la mer. 10 Au sud, c’était à Éphraïm, et au nord, à Manassé, et la mer devint sa frontière ; ils touchaient, au nord, à Asher et, à l’est, à Issakar.

11 Et ceci devint la propriété de Manassé dans Issakar et dans Asher : Beth-Shéân et les localités qui en dépendent, Yibléam et les localités qui en dépendent, les habitants de Dor et les localités qui en dépendent, les habitants d’En-Dor et les localités qui en dépendent, les habitants de Taanak et les localités qui en dépendent, les habitants de Meguiddo et les localités qui en dépendent, trois des hauteurs.

12 Et les fils de Manassé ne purent pas prendre possession de ces villes, mais les Cananéens s’obstinèrent à habiter dans ce pays. 13 Et il arriva ceci : lorsque les fils d’Israël furent devenus forts, alors ils astreignirent les Cananéens au travail forcé, mais ils ne les dépossédèrent pas entièrement.

14 Et les fils de Joseph parlèrent alors avec Josué, en disant : “ Pourquoi m’as-tu donné pour héritage un seul lot et une seule part, alors que je suis un peuple nombreux, car Jéhovah m’a béni jusqu’à présent ? ” 15 Mais Josué leur dit : “ Si tu es un peuple nombreux, monte vers la forêt, et là il faudra que tu la coupes pour toi, au pays des Perizzites et des Rephaïm, parce que la région montagneuse d’Éphraïm est devenue trop étroite pour toi. ” 16 Alors les fils de Joseph dirent : “ La région montagneuse ne nous suffit pas, et il y a des chars armés de faux chez tous les Cananéens qui habitent dans le pays de la basse plaine, aussi bien chez ceux qui sont à Beth-Shéân et dans les localités qui en dépendent que chez ceux qui sont dans la basse plaine de Yizréel. ” 17 Alors Josué dit ceci à la maison de Joseph, à Éphraïm et à Manassé : “ Tu es un peuple nombreux, et tu as une grande force. Il ne faut pas que tu reçoives un lot seulement, 18 mais la région montagneuse doit t’appartenir. Comme c’est une forêt, tu devras la couper, et il faudra qu’elle devienne pour toi le point extrême. Car tu dois chasser les Cananéens, bien qu’ils aient des chars armés de faux et qu’ils soient forts. ”

Josué  18 : 1 - 28

18 Alors toute l’assemblée des fils d’Israël se rassembla à Shilo, et on se mit en devoir d’y installer la tente de réunion, car le pays était maintenant soumis devant eux. 2 Mais il restait encore, parmi les fils d’Israël, ceux dont on n’avait pas réparti l’héritage, à savoir sept tribus. 3 Josué alors dit aux fils d’Israël : “ Jusqu’à quand négligerez-vous d’entrer pour prendre possession du pays que Jéhovah le Dieu de vos ancêtres vous a donné ? 4 Procurez-vous trois hommes par tribu et que je les envoie pour qu’ils se lèvent, circulent dans le pays et en dressent le plan selon leur héritage, puis qu’ils viennent vers moi. 5 Et il faudra qu’ils se le répartissent en sept parts. Juda se tiendra sur son territoire au sud, et la maison de Joseph se tiendra sur leur territoire au nord. 6 Quant à vous, vous dresserez un plan du pays en sept parts, vous devrez me les apporter ici et il faudra que je jette les sorts pour vous, ici même, devant Jéhovah notre Dieu. 7 C’est que les Lévites n’ont pas de part au milieu de vous, car la prêtrise de Jéhovah est leur héritage ; Gad, Ruben et la demi-tribu de Manassé ont reçu leur héritage du côté du Jourdain [qui est] vers l’est, celui que leur a donné Moïse le serviteur de Jéhovah. ”

8 Les hommes se levèrent donc pour partir ; alors Josué donna ordre à ceux qui partaient pour dresser le plan du pays, en disant : “ Allez, circulez dans le pays, dressez-en le plan et revenez vers moi, et c’est ici même que je tirerai les sorts pour vous devant Jéhovah, à Shilo. ” 9 Là-dessus les hommes partirent, ils passèrent par le pays et en dressèrent le plan par villes, en sept parts, dans un livre. Puis ils vinrent vers Josué au camp, à Shilo, 10 et Josué tira les sorts pour eux à Shilo, devant Jéhovah. Ainsi, c’est là que Josué répartit le pays aux fils d’Israël, selon leurs parts.

11 Alors monta le lot de la tribu des fils de Benjamin, d’après leurs familles, et le territoire de leur lot sortit : [il se trouvait] entre les fils de Juda et les fils de Joseph. 12 Et leur frontière était au coin nord, à partir du Jourdain, et la frontière montait vers la pente de Jéricho au nord et montait dans la montagne vers l’ouest ; son extrémité était au désert de Beth-Avèn. 13 La frontière passait de là vers Louz, à la pente méridionale de Louz, c’est-à-dire Béthel ; et la frontière descendait vers Ataroth-Addar sur la montagne qui est au sud de Beth-Horôn-le-Bas. 14 Et la frontière fut tracée ; elle tournait du côté occidental vers le sud, depuis la montagne qui fait face à Beth-Horôn, au sud ; son extrémité était à Qiriath-Baal, c’est-à-dire Qiriath-Yéarim, ville des fils de Juda. C’est là le côté occidental.

15 Et le côté au sud [partait] de l’extrémité de Qiriath-Yéarim, et la frontière sortait vers l’ouest et sortait vers la source des eaux de Nephtoah. 16 La frontière descendait vers l’extrémité de la montagne qui fait face à la vallée du fils de Hinnom, laquelle est dans la basse plaine de Rephaïm, au nord, et elle descendait dans la vallée de Hinnom, vers la pente du Yebousite au sud, et descendait vers En-Roguel. 17 Et elle était tracée dans la direction du nord, elle sortait vers En-Shémesh et sortait vers Gueliloth, qui est en face de la montée d’Adoummim ; elle descendait vers la pierre de Bohân le fils de Ruben. 18 Elle passait vers la pente nord en face de la Araba et descendait vers la Araba. 19 La frontière passait vers la pente nord de Beth-Hogla, et son extrémité (celle de la frontière) était à la baie septentrionale de la mer Salée, à l’extrémité sud du Jourdain. C’était là la frontière méridionale. 20 Le Jourdain constituait sa frontière du côté est. Ce fut là l’héritage des fils de Benjamin, d’après leurs familles, d’après ses frontières tout autour.

21 Et les villes de la tribu des fils de Benjamin, d’après leurs familles, étaient Jéricho, Beth-Hogla et Émeq-Qetsits, 22 Beth-Araba, Tsemaraïm et Béthel, 23 Avvim, Para et Ophra, 24 Kephar-Ammoni, Ophni et Guéba ; douze villes et leurs agglomérations.

25 Guibéôn, Rama et Bééroth, 26 Mitspé, Kephira et Motsa, 27 Réqem, Yirpeël et Tarala, 28 Tséla, Ha-Éleph et Yebousi, c’est-à-dire Jérusalem, Guibéa et Qiriath ; quatorze villes et leurs agglomérations.

Ce fut là l’héritage des fils de Benjamin, d’après leurs familles.

Josué  19 : 1 - 51

19 Puis le deuxième lot sortit pour Siméon, pour la tribu des fils de Siméon, d’après leurs familles. Et leur héritage était au milieu de l’héritage des fils de Juda. 2 Ils eurent dans leur héritage Béer-Shéba avec Shéba, et Molada, 3 Hatsar-Shoual, Bala et Étsem, 4 Eltolad, Bethoul et Horma, 5 Tsiqlag, Beth-Markaboth et Hatsar-Sousa, 6 Beth-Lebaoth et Sharouhèn ; treize villes et leurs agglomérations. 7 Aïn, Rimmôn, Éther et Ashân ; quatre villes et leurs agglomérations, 8 ainsi que toutes les agglomérations qui étaient autour de ces villes jusqu’à Baalath-Béer, Rama du sud. Ce fut là l’héritage de la tribu des fils de Siméon, d’après leurs familles. 9 L’héritage des fils de Siméon fut [pris] sur la part des fils de Juda, car la part des fils de Juda était trop grande pour eux. Les fils de Siméon obtinrent donc une possession au milieu de leur héritage.

10 Puis le troisième lot monta pour les fils de Zéboulôn, d’après leurs familles, et la frontière de leur héritage allait jusqu’à Sarid. 11 Leur frontière montait vers l’ouest, oui vers Maréal, touchait à Dabbésheth et touchait au ouadi qui est en face de Yoqnéam. 12 Elle revenait de Sarid vers l’est, vers le soleil levant, sur la frontière de Kisloth-Tabor, sortait vers Daberath et montait vers Yaphia. 13 De là elle passait vers l’est, vers le levant, vers Gath-Hépher, vers Eth-Qatsîn, sortait vers Rimmôn et était tracée dans la direction de Néa. 14 La frontière en faisait le tour, au nord, vers Hannathôn, et ses extrémités étaient à la vallée de Yiphtah-El, 15 et Qattath, Nahalal, Shimrôn, Yidala et Bethléhem ; douze villes et leurs agglomérations. 16 Ce fut là l’héritage des fils de Zéboulôn, d’après leurs familles. Ce furent là les villes et leurs agglomérations.

17 Pour Issakar sortit le quatrième lot, pour les fils d’Issakar, d’après leurs familles. 18 Et leur frontière allait vers Yizréel, Kesoulloth et Shounem, 19 Hapharaïm, Shiôn et Anaharath, 20 Rabbith, Qishiôn et Ébets, 21 Rémeth, En-Gannim, En-Hadda et Beth-Patsets. 22 La frontière touchait à Tabor, à Shahatsouma et à Beth-Shémesh, et les extrémités de leur frontière étaient au Jourdain ; seize villes et leurs agglomérations. 23 Ce fut là l’héritage de la tribu des fils d’Issakar, d’après leurs familles, les villes et leurs agglomérations.

24 Puis le cinquième lot sortit pour la tribu des fils d’Asher, d’après leurs familles. 25 Et leur frontière était Helqath, Hali, Bétèn et Akshaph, 26 Allammélek, Amad et Mishal. Elle touchait, vers l’ouest, au Carmel et au Shihor-Libnath, 27 elle revenait vers le soleil levant, vers Beth-Dagôn, et touchait à Zéboulôn et à la vallée de Yiphtah-El au nord, à Beth-Émeq et Néïel, et elle sortait vers Kaboul à gauche, 28 et vers Ébrôn, Rehob, Hammôn et Qana, jusqu’à la populeuse Sidon. 29 La frontière revenait vers Rama et jusqu’à la ville fortifiée de Tyr. La frontière revenait vers Hosa, et ses extrémités étaient à la mer dans la région d’Akzib, 30 et Oumma, Apheq et Rehob ; vingt-deux villes et leurs agglomérations. 31 Ce fut là l’héritage de la tribu des fils d’Asher, d’après leurs familles. Ce furent là les villes et leurs agglomérations.

32 Pour les fils de Naphtali sortit le sixième lot, pour les fils de Naphtali, d’après leurs familles. 33 Et leur frontière allait de Héleph, du grand arbre de Tsaanannim, et Adami-Néqeb, et Yabneël, jusqu’à Laqqoum ; et ses extrémités étaient au Jourdain. 34 La frontière revenait vers l’ouest, vers Aznoth-Tabor, sortait de là vers Houqqoq et touchait à Zéboulôn au sud, touchait à Asher à l’ouest et à Juda au Jourdain, vers le soleil levant. 35 Les villes fortifiées étaient Tsiddim, Tser, Hammath, Raqqath et Kinnéreth, 36 Adama, Rama et Hatsor, 37 Qédesh, Édrèï et En-Hatsor, 38 Yirôn, Migdal-El, Horem, Beth-Anath et Beth-Shémesh ; dix-neuf villes et leurs agglomérations. 39 Ce fut là l’héritage de la tribu des fils de Naphtali, d’après leurs familles, les villes et leurs agglomérations.

40 Pour la tribu des fils de Dân, d’après leurs familles, sortit le septième lot. 41 Et la frontière de leur héritage était Tsora, Eshtaol et Ir-Shémesh, 42 Shaalabbîn, Ayyalôn et Yithla, 43 Élôn, Timna et Éqrôn, 44 Elteqé, Guibbethôn et Baalath, 45 Yehoud, Bené-Beraq et Gath-Rimmôn, 46 Mé-Yarqôn et Raqqôn, avec la frontière vis-à-vis de Joppé. 47 Le territoire des fils de Dân était trop étroit pour eux. Alors les fils de Dân montèrent, firent la guerre contre Léshem, s’en emparèrent et la frappèrent du tranchant de l’épée. Puis ils en prirent possession et y habitèrent, et ils appelaient Léshem Dân, du nom de Dân leur ancêtre. 48 Ce fut là l’héritage de la tribu des fils de Dân, d’après leurs familles. Ce furent là les villes et leurs agglomérations.

49 Ainsi ils achevèrent de partager le pays en possession, selon ses territoires. Puis les fils d’Israël donnèrent à Josué le fils de Noun un héritage au milieu d’eux. 50 Sur l’ordre de Jéhovah, ils lui donnèrent la ville qu’il avait demandée, à savoir Timnath-Sérah, dans la région montagneuse d’Éphraïm ; il rebâtit alors la ville et y habita.

51 Ce furent là les héritages qu’Éléazar le prêtre, Josué le fils de Noun et les chefs des pères des tribus des fils d’Israël distribuèrent en possession, par le sort, à Shilo, devant Jéhovah, à l’entrée de la tente de réunion. Ils cessèrent donc de répartir le pays.

Josué  20 : 1 - 9

20 Alors Jéhovah parla à Josué, en disant : 2 “ Parle aux fils d’Israël, en disant : ‘ Donnez-vous les villes de refuge dont je vous ai parlé par le moyen de Moïse, 3 pour que s’y enfuie l’homicide qui frappe une âme à mort, involontairement, sans le savoir ; elles devront vous servir de refuge contre le vengeur du sang. 4 Il devra s’enfuir dans l’une de ces villes, se tenir à l’entrée de la porte de la ville et dire ses paroles aux oreilles des anciens de cette ville ; ils devront le recueillir dans la ville auprès d’eux et lui donner un endroit, et il faudra qu’il habite avec eux. 5 Si le vengeur du sang le poursuit, alors ils ne livreront pas l’homicide en sa main, car c’est sans le savoir qu’il a frappé son semblable à mort, et il ne le haïssait pas auparavant. 6 Il faudra qu’il habite dans cette ville jusqu’à ce qu’il se tienne devant l’assemblée pour le jugement, jusqu’à la mort du grand prêtre qu’il y aura en ces jours-là. C’est alors [seulement] que l’homicide pourra s’en retourner ; il devra rentrer dans sa ville et dans sa maison, dans la ville d’où il s’était enfui. ’ ”

7 Ils déclarèrent donc villes sacrées Qédesh en Galilée, dans la région montagneuse de Naphtali, Shekèm dans la région montagneuse d’Éphraïm, et Qiriath-Arba, c’est-à-dire Hébrôn, dans la région montagneuse de Juda. 8 Et dans la région du Jourdain, à la hauteur de Jéricho, vers l’est, ils donnèrent, dans la tribu de Ruben, Bétser dans le désert, sur le plateau ; dans la tribu de Gad, Ramoth en Guiléad, et dans la tribu de Manassé, Golân en Bashân.

9 Celles-là devinrent les villes assignées à tous les fils d’Israël et au résident étranger qui réside comme étranger au milieu d’eux, pour que puisse s’y enfuir quiconque frappe une âme à mort involontairement, afin qu’il ne meure pas de la main du vengeur du sang, jusqu’à ce qu’il se tienne devant l’assemblée.

Josué  21 : 1 - 45

21 Les chefs des pères des Lévites s’avancèrent alors vers Éléazar le prêtre, vers Josué le fils de Noun et vers les chefs des pères des tribus des fils d’Israël, 2 et ils leur parlèrent à Shilo, au pays de Canaan, en disant : “ Jéhovah a ordonné, par le moyen de Moïse, de nous donner des villes pour y habiter, ainsi que leurs terrains de pâture pour nos animaux domestiques. ” 3 Sur l’ordre de Jéhovah, les fils d’Israël donnèrent donc aux Lévites, sur leur héritage, ces villes et leurs terrains de pâture.

4 Alors sortit le lot pour les familles des Qehathites, et treize villes devinrent, par le sort, la propriété des fils d’Aaron le prêtre, d’entre les Lévites, [villes prises] sur la tribu de Juda, sur la tribu des Siméonites et sur la tribu de Benjamin.

5 Et pour les fils de Qehath qui restaient, il y eut, par le sort, dix villes [prises] sur les familles de la tribu d’Éphraïm, sur la tribu de Dân et sur la demi-tribu de Manassé.

6 Pour les fils de Guershôn, il y eut, par le sort, treize villes [prises] sur les familles de la tribu d’Issakar, sur la tribu d’Asher, sur la tribu de Naphtali et sur la demi-tribu de Manassé en Bashân.

7 Pour les fils de Merari, d’après leurs familles, il y eut douze villes [prises] sur la tribu de Ruben, sur la tribu de Gad et sur la tribu de Zéboulôn.

8 Ainsi les fils d’Israël donnèrent aux Lévites, par le sort, ces villes et leurs terrains de pâture, comme Jéhovah l’avait ordonné par le moyen de Moïse.

9 C’est donc dans la tribu des fils de Juda et dans la tribu des fils de Siméon qu’on donna ces villes, qui furent appelées par [leur] nom ; 10 elles devinrent la propriété des fils d’Aaron parmi les familles des Qehathites d’entre les fils de Lévi, car le premier lot fut pour eux. 11 Ainsi on leur donna Qiriath-Arba ([cet Arba était] le père d’Anaq) — c’est-à-dire Hébrôn — dans la région montagneuse de Juda, et son terrain de pâture autour d’elle ; 12 et la campagne de la ville et ses agglomérations, on les donna à Caleb le fils de Yephounné pour sa propriété.

13 Aux fils d’Aaron le prêtre on donna la ville de refuge pour l’homicide, à savoir Hébrôn et son terrain de pâture, ainsi que Libna et son terrain de pâture, 14 Yattir et son terrain de pâture, Eshtemoa et son terrain de pâture, 15 Holôn et son terrain de pâture, Debir et son terrain de pâture, 16 Aïn et son terrain de pâture, Youtta et son terrain de pâture, Beth-Shémesh et son terrain de pâture ; neuf villes [prises] sur ces deux tribus.

17 Dans la tribu de Benjamin : Guibéôn et son terrain de pâture, Guéba et son terrain de pâture, 18 Anathoth et son terrain de pâture, ainsi qu’Almôn et son terrain de pâture ; quatre villes.

19 Toutes les villes des fils d’Aaron, les prêtres : treize villes et leurs terrains de pâture.

20 Pour les familles des fils de Qehath, les Lévites qui restaient des fils de Qehath, il y eut — par leur sort — des villes [prises] sur la tribu d’Éphraïm. 21 On leur donna donc la ville de refuge pour l’homicide, à savoir Shekèm, et son terrain de pâture dans la région montagneuse d’Éphraïm, ainsi que Guézer et son terrain de pâture, 22 Qibtsaïm et son terrain de pâture, ainsi que Beth-Horôn et son terrain de pâture ; quatre villes.

23 Dans la tribu de Dân : Elteqé et son terrain de pâture, Guibbethôn et son terrain de pâture, 24 Ayyalôn et son terrain de pâture, Gath-Rimmôn et son terrain de pâture ; quatre villes.

25 Dans la demi-tribu de Manassé : Taanak et son terrain de pâture, ainsi que Gath-Rimmôn et son terrain de pâture ; deux villes.

26 Toutes les villes avec leurs terrains de pâture que [reçurent] les familles des fils de Qehath qui restaient étaient dix.

27 Pour les fils de Guershôn, d’entre les familles des Lévites, il y eut, dans la demi-tribu de Manassé, la ville de refuge pour l’homicide, à savoir Golân, en Bashân, et son terrain de pâture, ainsi que Béeshtera et son terrain de pâture ; deux villes.

28 Dans la tribu d’Issakar : Qishiôn et son terrain de pâture, Daberath et son terrain de pâture, 29 Yarmouth et son terrain de pâture, En-Gannim et son terrain de pâture ; quatre villes.

30 Dans la tribu d’Asher : Mishal et son terrain de pâture, Abdôn et son terrain de pâture, 31 Helqath et son terrain de pâture, ainsi que Rehob et son terrain de pâture ; quatre villes.

32 Dans la tribu de Naphtali : la ville de refuge pour l’homicide, à savoir Qédesh en Galilée et son terrain de pâture, Hammoth-Dor et son terrain de pâture, ainsi que Qartân et son terrain de pâture ; trois villes.

33 Toutes les villes des Guershonites, d’après leurs familles : treize villes et leurs terrains de pâture.

34 Et les familles des fils de Merari, les Lévites qui restaient, celles-là eurent, dans la tribu de Zéboulôn, Yoqnéam et son terrain de pâture, Qarta et son terrain de pâture, 35 Dimna et son terrain de pâture, Nahalal et son terrain de pâture ; quatre villes.

36 Dans la tribu de Ruben : Bétser et son terrain de pâture, Yahats et son terrain de pâture, 37 Qedémoth et son terrain de pâture, ainsi que Méphaath et son terrain de pâture ; quatre villes.

38 Dans la tribu de Gad : la ville de refuge pour l’homicide, à savoir Ramoth en Guiléad et son terrain de pâture, Mahanaïm et son terrain de pâture, 39 Heshbôn et son terrain de pâture, Yazer et son terrain de pâture ; toutes les villes : quatre.

40 Toutes les villes qui devinrent la propriété des fils de Merari, d’après leurs familles, de ceux qui restaient des familles des Lévites, étaient douze villes : c’était leur lot.

41 Toutes les villes des Lévites au milieu de la propriété des fils d’Israël étaient quarante-huit villes avec leurs terrains de pâture. 42 Ces villes devinrent chacune une ville avec son terrain de pâture autour d’elle — ainsi en était-il pour toutes ces villes.

43 Jéhovah donna donc à Israël tout le pays qu’il avait juré de donner à leurs ancêtres ; ils en prirent alors possession et y habitèrent. 44 En outre, Jéhovah leur procura du repos de tous côtés, selon tout ce qu’il avait juré à leurs ancêtres ; de tous leurs ennemis, pas un ne tint devant eux. Tous leurs ennemis, Jéhovah les livra en leur main. 45 Pas une promesse ne faillit de toute la bonne promesse que Jéhovah avait faite à la maison d’Israël ; tout se réalisa.

Josué  22 : 1 - 34

22 À cette époque Josué se mit à appeler les Rubénites, les Gadites et la demi-tribu de Manassé, 2 et il leur dit : “ Vous avez gardé, vous, tout ce que Moïse le serviteur de Jéhovah vous a ordonné, et vous avez obéi à ma voix en tout ce que je vous ai ordonné. 3 Vous n’avez pas quitté vos frères durant ces longs jours, jusqu’à ce jour, et vous avez observé l’obligation du commandement de Jéhovah votre Dieu. 4 Et maintenant Jéhovah votre Dieu a procuré le repos à vos frères, comme il le leur a promis. Maintenant donc, tournez-vous et allez-vous-en vers vos tentes dans le pays qui est votre propriété, celui que Moïse le serviteur de Jéhovah vous a donné de l’autre côté du Jourdain. 5 Seulement, veillez bien à appliquer le commandement et la loi que vous a commandés Moïse le serviteur de Jéhovah, en aimant Jéhovah votre Dieu, en marchant dans toutes ses voies, en gardant ses commandements, en vous attachant à lui et en le servant de tout votre cœur et de toute votre âme. ”

6 Là-dessus, Josué les bénit et les renvoya pour qu’ils s’en aillent vers leurs tentes. 7 À la demi-tribu de Manassé, Moïse avait fait une donation en Bashân ; à l’autre moitié, Josué fit une donation avec leurs frères du côté du Jourdain [qui est] à l’ouest. Quand donc Josué les renvoya à leurs tentes, il se mit à les bénir également. 8 Puis il leur dit : “ Retournez à vos tentes avec de grandes richesses et avec un bétail très nombreux, avec de l’argent et de l’or, du cuivre, du fer et des vêtements en très grande quantité. Avec vos frères, prenez votre part des dépouilles de vos ennemis. ”

9 Après cela les fils de Ruben, les fils de Gad et la demi-tribu de Manassé s’en retournèrent et s’en allèrent de chez les autres fils d’Israël, de Shilo, qui est dans le pays de Canaan, pour aller au pays de Guiléad, dans le pays qui était leur propriété, où ils avaient été installés sur l’ordre de Jéhovah [transmis] par le moyen de Moïse. 10 Quand ils arrivèrent aux régions du Jourdain qui sont dans le pays de Canaan, alors les fils de Ruben, les fils de Gad et la demi-tribu de Manassé bâtirent là un autel près du Jourdain, un grand autel, bien visible. 11 Par la suite, les autres fils d’Israël apprirent qu’on disait : “ Voyez ! Les fils de Ruben, les fils de Gad et la demi-tribu de Manassé ont bâti un autel à la frontière du pays de Canaan, dans les régions du Jourdain, sur le côté appartenant aux fils d’Israël. ” 12 Lorsque les fils d’Israël apprirent cela, toute l’assemblée des fils d’Israël fut alors rassemblée à Shilo, afin de monter pour [entreprendre] une action militaire contre eux.

13 Alors les fils d’Israël envoyèrent vers les fils de Ruben, vers les fils de Gad et vers la demi-tribu de Manassé, au pays de Guiléad, Phinéas le fils d’Éléazar le prêtre, 14 ainsi que dix chefs avec lui, un chef de chaque maison paternelle de toutes les tribus d’Israël ; ils étaient chacun chef de la maison de leurs pères des milliers d’Israël. 15 Ils finirent par arriver auprès des fils de Ruben, des fils de Gad et de la demi-tribu de Manassé, au pays de Guiléad, et se mirent à parler avec eux, en disant :

16 “ Voici ce qu’a dit toute l’assemblée de Jéhovah : ‘ Qu’est-ce que cet acte d’infidélité que vous avez commis contre le Dieu d’Israël, en vous en retournant aujourd’hui de derrière Jéhovah, en vous bâtissant un autel pour vous rebeller aujourd’hui contre Jéhovah ? 17 La faute de Péor a-t-elle été trop petite pour nous, [faute] dont nous ne nous sommes pas purifiés jusqu’à ce jour, bien que la plaie soit venue sur l’assemblée de Jéhovah ? 18 Et vous, vous voulez vous en retourner aujourd’hui de derrière Jéhovah ! Voici donc ce qui arrivera à coup sûr : si vous vous rebellez aujourd’hui contre Jéhovah, alors demain c’est contre toute l’assemblée d’Israël qu’il s’indignera. 19 Si maintenant le pays qui est votre propriété est vraiment impur, passez [alors] vers le pays qui est la propriété de Jéhovah, là où réside réellement le tabernacle de Jéhovah, et installez-vous au milieu de nous ; mais ne vous rebellez pas contre Jéhovah et ne faites pas de nous des rebelles en vous bâtissant un autel en plus de l’autel de Jéhovah notre Dieu. 20 N’est-ce pas Akân le fils de Zérah qui a commis un acte d’infidélité à propos de ce qui était voué à la destruction ? Et [pourtant] n’est-ce pas contre toute l’assemblée d’Israël qu’est venue l’indignation ? Et il n’a pas été le seul homme qui ait expiré dans sa faute. ’ ”

21 Alors les fils de Ruben, les fils de Gad et la demi-tribu de Manassé répondirent et parlèrent avec les chefs des milliers d’Israël : 22 “ Divin, Dieu, Jéhovah, Divin, Dieu, Jéhovah, lui sait, et Israël, lui aussi saura. Si c’est par rébellion et si c’est par infidélité contre Jéhovah, ne nous sauve pas en ce jour. 23 Si c’était pour nous bâtir un autel afin de nous en retourner de derrière Jéhovah, si c’était pour offrir dessus des holocaustes et des offrandes de grain, si c’était pour faire dessus des sacrifices de communion, [alors] Jéhovah lui-même scrutera ; 24 ou bien si ce n’était pas plutôt par appréhension d’autre chose que nous avons fait cela, en disant : ‘ Dans l’avenir, vos fils diront à nos fils : “ Qu’avez-vous à faire avec Jéhovah le Dieu d’Israël ? 25 Il y a une frontière que Jéhovah a mise entre nous et vous, les fils de Ruben et les fils de Gad, à savoir le Jourdain. Vous n’avez pas de part en Jéhovah. ” Et, à coup sûr, vos fils feront que nos fils cessent de craindre Jéhovah. ’

26 “ Aussi avons-nous dit : ‘ Agissons donc pour nous en bâtissant cet autel, non pour holocauste ni pour sacrifice, 27 mais pour qu’il soit témoin entre nous et vous, et nos générations après nous, que nous ferons le service de Jéhovah devant lui, avec nos holocaustes, nos sacrifices et nos sacrifices de communion, afin que vos fils, dans l’avenir, ne disent pas à nos fils : “ Vous n’avez pas de part en Jéhovah. ” ’ 28 Nous avons donc dit : ‘ Et il devra arriver ceci : s’ils nous disent cela, à nous et à nos générations dans l’avenir, alors il faudra que nous disions : “ Voyez la représentation de l’autel de Jéhovah que nos pères ont faite, non pour holocauste ni pour sacrifice, mais c’est un témoin entre nous et vous. ” ’ 29 Il est impensable pour nous de nous rebeller de notre propre initiative contre Jéhovah et de nous en retourner aujourd’hui de derrière Jéhovah en bâtissant un autel pour holocauste, pour offrande de grain et pour sacrifice, en plus de l’autel de Jéhovah notre Dieu, qui est devant son tabernacle ! ”

30 Or, quand Phinéas le prêtre, les chefs de l’assemblée et les chefs de milliers d’Israël qui étaient avec lui entendirent les paroles que disaient les fils de Ruben, les fils de Gad et les fils de Manassé, cela parut bon à leurs yeux. 31 Alors Phinéas le fils d’Éléazar le prêtre dit aux fils de Ruben, aux fils de Gad et aux fils de Manassé : “ Aujourd’hui nous savons vraiment que Jéhovah est au milieu de nous, parce que vous n’avez pas commis contre Jéhovah cet acte d’infidélité. Maintenant vous avez délivré les fils d’Israël de la main de Jéhovah. ”

32 Alors Phinéas le fils d’Éléazar le prêtre et les chefs revinrent de chez les fils de Ruben et de chez les fils de Gad, du pays de Guiléad au pays de Canaan, auprès des autres fils d’Israël, et leur rapportèrent la réponse. 33 La réponse parut bonne aux yeux des fils d’Israël ; les fils d’Israël bénirent alors Dieu et ils ne parlèrent pas de monter pour [faire] un service militaire contre eux, pour ravager le pays où habitaient les fils de Ruben et les fils de Gad.

34 Alors les fils de Ruben et les fils de Gad donnèrent un nom à l’autel, car “ il est témoin entre nous que Jéhovah est le [vrai] Dieu ”.

Josué  23 : 1 - 16

23 Et voici ce qui arriva de longs jours après que Jéhovah eut procuré à Israël le repos du côté de tous leurs ennemis d’alentour, lorsque Josué fut vieux et avancé en âge : 2 Josué appela alors tout Israël, ses anciens, ses chefs, ses juges et ses préposés, et il leur dit : “ Pour moi, je suis devenu vieux, je suis avancé en âge. 3 Quant à vous, vous avez vu tout ce que Jéhovah votre Dieu a fait à toutes ces nations à cause de vous, car c’est Jéhovah votre Dieu qui combattait pour vous. 4 Voyez : je vous ai assigné par le sort, comme héritage pour vos tribus, ces nations qui restent, ainsi que toutes les nations que j’ai retranchées, depuis le Jourdain jusqu’à la Grande Mer, au soleil couchant. 5 C’est Jéhovah votre Dieu qui les repoussait de devant vous, et il les a dépossédées à cause de vous, et vous avez pris possession de leur pays, comme vous l’avait promis Jéhovah votre Dieu.

6 “ Et il faut que vous soyez très courageux pour garder et pour pratiquer tout ce qui est écrit dans le livre de la loi de Moïse, sans jamais vous en écarter ni à droite ni à gauche, 7 sans jamais entrer chez ces nations, celles qui restent avec vous. Vous ne devez pas mentionner le nom de leurs dieux ni jurer par eux ; vous ne devez pas non plus les servir ni vous prosterner devant eux. 8 Mais c’est à Jéhovah votre Dieu que vous vous attacherez, comme vous l’avez fait jusqu’à ce jour. 9 Et Jéhovah chassera de devant vous des nations grandes et fortes. (Quant à vous, pas un homme n’a tenu devant vous jusqu’à ce jour.) 10 Un seul homme d’entre vous en poursuivra mille, car c’est Jéhovah votre Dieu qui combat pour vous, comme il vous l’a promis. 11 Vous devez constamment prendre garde à vos âmes, en aimant Jéhovah votre Dieu.

12 “ Mais si jamais vous revenez en arrière et si vraiment vous vous attachez à ce qui reste de ces nations, à celles qui sont demeurées avec vous, si vraiment vous vous alliez par mariage avec elles, si vous entrez chez elles, et elles chez vous, 13 il faut absolument que vous sachiez que Jéhovah votre Dieu ne continuera pas à déposséder ces nations à cause de vous ; elles devront devenir pour vous comme un filet et comme un piège, comme un fouet sur vos flancs et comme des épines dans vos yeux, jusqu’à ce que vous ayez disparu de dessus ce bon sol que vous a donné Jéhovah votre Dieu.

14 “ Maintenant, écoutez ! Je m’en vais aujourd’hui par le chemin de toute la terre ; vous savez bien de tout votre cœur et de toute votre âme que pas une parole n’a failli de toutes les bonnes paroles que vous a dites Jéhovah votre Dieu. Toutes se sont réalisées pour vous. Pas une seule parole d’entre elles n’a failli. 15 Et il devra arriver que, de même qu’est venue sur vous toute la bonne parole que Jéhovah votre Dieu vous a dite, de même Jéhovah fera venir sur vous toute la parole mauvaise, jusqu’à ce qu’il vous ait anéantis de dessus ce bon sol que Jéhovah votre Dieu vous a donné, 16 parce que vous aurez violé l’alliance de Jéhovah votre Dieu, celle qu’il vous a ordonnée, et parce que vous serez allés servir d’autres dieux et vous prosterner devant eux. La colère de Jéhovah s’enflammera contre vous à coup sûr et, à coup sûr, vous disparaîtrez bien vite de dessus le bon pays qu’il vous a donné. ”